{"found":773,"posts":[{"ID":5513,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-07-01T01:43:35-03:00","modified":"2022-07-01T01:43:35-03:00","title":"Los 72 y un reino basado en La Paz (14 C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/07\/01\/los-72-y-un-reino-basado-en-la-paz-14-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1qV","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-default\"><img data-attachment-id=\"5515\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/07\/01\/los-72-y-un-reino-basado-en-la-paz-14-c-2022\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg\" data-orig-size=\"1517,900\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=1024\" loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"607\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-5515\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=1024 1024w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=300 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=1440 1440w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg 1517w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or design\u00f3 a otros setenta y dos, y los envi\u00f3 de dos en dos para que lo precedieran en todas las ciudades y sitios adonde \u00e9l deb\u00eda ir. Y les dijo: \u00abLa cosecha es abundante, pero los trabajadores son pocos. Rueguen al due\u00f1o de los sembrados que env\u00ede trabajadores para la cosecha. \u00a1Vayan! Yo los env\u00edo como&nbsp;a ovejas en medio de lobos. No lleven dinero, ni alforja, ni calzado,&nbsp;&nbsp;y no se detengan a saludar a nadie por el camino. Al entrar en una casa, digan primero: &#8220;\u00a1Que descienda la&nbsp;<strong>paz<\/strong>&nbsp;sobre esta casa!&#8221; Y si hay all\u00ed alguien digno de recibirla, esa paz reposar\u00e1 sobre \u00e9l;&nbsp;&nbsp;de lo contrario, volver\u00e1 a ustedes. Permanezcan en esa misma casa, comiendo y bebiendo de lo que haya, porque el que trabaja merece su salario. No vayan de casa en casa. En las ciudades donde entren y sean recibidos, coman lo que les sirvan;&nbsp;curen a sus enfermos y digan a la gente: &#8220;El Reino de Dios est\u00e1 cerca de ustedes.&#8221; Pero en todas las ciudades donde entren y no los reciban, salgan a las plazas y digan: &#8220;\u00a1Hasta el polvo de esta ciudad que se ha adherido a nuestros pies, lo sacudimos sobre ustedes!&nbsp;&nbsp;Sepan, sin embargo, que el Reino de Dios est\u00e1 cerca.&#8221; Les aseguro que en aquel D\u00eda, Sodoma ser\u00e1 tratada menos rigurosamente que esa ciudad.\u00bb&nbsp;Los setenta y dos volvieron y le dijeron llenos de gozo: \u00abSe\u00f1or, hasta los demonios se nos someten en tu Nombre.\u00bb \u00c9l les dijo: \u00abYo ve\u00eda a Satan\u00e1s caer del cielo como un rayo. Les he dado poder para caminar sobre serpientes y escorpiones y para vencer todas las fuerzas del enemigo; y nada podr\u00e1 da\u00f1arlos. No se alegren, sin embargo, de que los esp\u00edritus se les sometan;&nbsp;al\u00e9grense&nbsp;m\u00e1s bien de que sus nombres est\u00e9n escritos en el cielo\u00bb (Lc 10, 1-12; 17-20).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Contemplaci\u00f3n<\/h2>\n\n\n\n<p><strong>Contemplamos al Se\u00f1or<\/strong>&nbsp;que designa a los 72 y los env\u00eda \u201ca una cosecha abundante para la cual los trabajadores resultan pocos\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Me impresiona esta frase que les dice el Se\u00f1or al comenzar la primera misi\u00f3n de la Iglesia. Es como si de entrada, Jes\u00fas ya previera y curara la ra\u00edz de nuestros reclamos futuros:&nbsp;<em>somos pocos para un trabajo tan grande<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p>Hay advertencias del Se\u00f1or que hacen referencia a la cruz, a la persecuci\u00f3n, a las dificultades\u2026 Pero van en segundo lugar. Pareciera que la primera advertencia es a cuidar la paz y la alegr\u00eda del Reino con medios humanamente pobres y escasos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Me trae al coraz\u00f3n lo que les pas\u00f3 a los ap\u00f3stoles al final del evangelio de Lucas, cuando se les apareci\u00f3 el Se\u00f1or resucitado. Dice que \u201cno acababan de creer de puro gozo\u201d. Ante la gracia que ten\u00edan ante sus ojos y que confirmaba sus m\u00e1s secretos anhelos, \u201cse levant\u00f3 un vaiv\u00e9n de pensamientos en sus corazones\u201d (Lc 24, 38-41). Es lo que llamar\u00edamos una \u201c<em>tentaci\u00f3n por exceso de alegr\u00eda\u201d<\/em>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando una alegr\u00eda es demasiado grande y nos desborda, -una cosecha abundante, por ejemplo-, sentimos miedo y tendemos a replegarnos. Sentimos que se nos despoja de algo nuestro: de esa pseudo seguridad que nos da movernos en el espacio reducido de nuestro peque\u00f1o mundo. La cosecha abundante invita a lanzarse a una alegr\u00eda que no controlamos y entonces se activan todos nuestros mecanismos de control y aplicamos los criterios m\u00e1s bien mezquinos de nuestros c\u00e1lculos a una situaci\u00f3n de puro gozo, a una situaci\u00f3n de fecundidad y creatividad propias del Se\u00f1or resucitado y de su Esp\u00edritu.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>A los ap\u00f3stoles se les presenta Jes\u00fas resucitado y les da la paz. Esto basta para que se sientan sobresaltados y despavoridos. Creen ver un fantasma, nos dice Lucas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La tentaci\u00f3n, que primero aparece chiquita (sobresalto),&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>crece (despavoridos)&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>y se intelectualiza (creen ver un fantasma).<\/p>\n\n\n\n<p>En el discurso de la misi\u00f3n, el Se\u00f1or prev\u00e9 esta tentaci\u00f3n y ya de entrada les dice: miren que la cosecha es abundante y que ustedes son pocos. Rueguen al due\u00f1o de la mies para que env\u00ede trabajadores para la cosecha. Las cosechas y las pescas milagrosas son &#8220;cosa habitual&#8221; en la econom\u00eda del Reino. Y cuesta \u201cacostumbrarse\u201d a los excesos del Reino.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>San Ignacio, que sab\u00eda de empresas grandes, ten\u00eda como lema para enfrentar estas situaciones con un coraz\u00f3n fuerte: \u201c<em>No achicarse ante lo grande y dejarse contener por lo peque\u00f1o<\/em>\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Si cuesta trabajar cuando a uno le toca sembrar en terreno est\u00e9ril, cuesta mucho m\u00e1s tener que hab\u00e9rselas con&nbsp;<em>semillas que dan el ciento por uno<\/em>. Si no nos aferramos fuerte a Jes\u00fas, el Se\u00f1or, surge entonces el esp\u00edritu de queja: &#8220;ya ve\u00eda yo que en alg\u00fan lado estaba la trampa&#8221; &#8220;Nos da una cosecha tan grande que nos desborda\u201d. \u00bfC\u00f3mo mantendremos esto?\u201d. &#8220;As\u00ed no se puede\u201d. \u201cSe\u00f1or !&#8221;. Cuesta irse haciendo a esta econom\u00eda del Reino, a trabajar recuperando la paz que se muestra tan fr\u00e1gil ante las cosechas abundantes con pocos trabajadores.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Escuchemos los consejos del Se\u00f1or tratando de percibir su paz y se\u00f1or\u00edo.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>El primer consejo es muy simple: \u201crueguen al Due\u00f1o de la mies que les mande trabajadores\u201d. &#8220;Qu\u00e9 f\u00e1cil&#8221; dir\u00e1 alguno. \u201cPero \u00bfy mientras no llegan los otros voluntarios?&#8221;. El consejo es valioso no solo por la eficacia que promete, sino porque incluye una&nbsp;lucidez: la cosecha tiene Due\u00f1o. No te angusties que vos no sos el due\u00f1o. \u00bfNo ser\u00e1 que el mecanismo de la tentaci\u00f3n proviene de \u201cadue\u00f1arnos\u201d. Y como de lo \u00fanico de lo que somos due\u00f1os es de nuestro \u00e1mbito reducido de pecado, cuando viene una cosecha abundante, sentimos la amenaza, nos damos cuenta de que en el Reino ya no somos due\u00f1os de nada. \u00a1La amenaza de la alegr\u00eda! El pataleo profundo proviene de este sentimiento, no de que haya mucho que hacer.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Pero lo lindo es que, al mismo tiempo, esto de no ser due\u00f1os da un inmenso alivio, una paz y una alegr\u00eda que el Se\u00f1or se ocupa de cuidar. El evangelio nos dice que los setenta y dos \u201cvolvieron llenos de gozo\u201d. Se ve que en la primera misi\u00f3n se dejaron conducir por el Esp\u00edritu de paz que les dio el Se\u00f1or.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Sin embargo falta otra vuelta de tuerca. Ya ven\u00edan contentos de que &#8220;los demonios se les sometieran&#8221;. Y el Se\u00f1or cierra la misi\u00f3n con otra advertencia: &#8220;No se alegren de que los esp\u00edritus se les sometan; al\u00e9grense m\u00e1s bien de que sus nombres est\u00e9n escritos en el cielo.\u201d Es decir: no se alegren del poder que da gestionar cosechas abundantes o vencer enemigos m\u00e1s poderosos que ustedes. Esa alegr\u00eda es para el Due\u00f1o, en todo caso. Ustedes al\u00e9grense de pertenecer a ese Due\u00f1o.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Se\u00f1or, yo no soy due\u00f1o\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Ni de mi vida<\/p>\n\n\n\n<p>Ni de la vida de los dem\u00e1s.<\/p>\n\n\n\n<p>No soy due\u00f1o de mi familia<\/p>\n\n\n\n<p>Vos me la diste, Se\u00f1or,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Vos la cuid\u00e1s.<\/p>\n\n\n\n<p>No soy due\u00f1o del llamado,<\/p>\n\n\n\n<p>Vos me elegiste,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>fue tu voluntad.<\/p>\n\n\n\n<p>No soy due\u00f1o de los frutos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>que me hac\u00e9s dar.<\/p>\n\n\n\n<p>Vos sos el Due\u00f1o, Se\u00f1or.<\/p>\n\n\n\n<p>Solo vos y nadie m\u00e1s.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a>Veamos tambi\u00e9n, en esta misma l\u00ednea, los otros consejos para el que se deja enviar en la misi\u00f3n de &#8220;las cosechas abundantes&#8221;.<em>\u201c\u00a1Vayan! Yo los env\u00edo como a ovejas en medio de lobos.&nbsp;<\/em>Es como decir: la paz y la alegr\u00eda estar\u00e1n cuidadas si van juntos, como ovejitas unidas entre s\u00ed y con su buen Pastor. La oveja que se corta sola se la devoran los lobos. Y los lobos pueden ser interiores. \u00a1Qu\u00e9 triste ser\u00eda estar devorados por las dudas teniendo en frente al Resucitado!<\/p>\n\n\n\n<p><em>\u00a1Vayan! No lleven dinero, ni alforja, ni calzado, y no se detengan a saludar a nadie por el camino.&nbsp;<\/em>Es como decir: la paz y la alegr\u00eda no se aseguran con la aprobaci\u00f3n de los dem\u00e1s. No hay medios que \u201caseguren&#8221; que uno puede gestionar una cosecha tan abundante. La pobreza evang\u00e9lica -el sentimiento de ir con pocos medios- es lo \u00fanico que asegura la paz y la alegr\u00eda. Obligan a poner la esperanza \u201cs\u00f3lo en El\u201d.<em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u00a1Vayan! Al entrar en una casa, digan primero: &#8220;\u00a1Que descienda la paz sobre esta casa!&#8221; Y si hay all\u00ed alguien digno de recibirla, esa paz reposar\u00e1 sobre \u00e9l;<\/em><strong>&nbsp;de lo&nbsp;<\/strong><em>contrario, volver\u00e1 a ustedes.&nbsp;<\/em>Lo que equivale a decir: lo \u00fanico que les doy para que cosechen \u2013herramienta a la vez que fruto-, es la paz. El que trabaja en esta cosecha entra sembrando paz y si otros la reciben, cosecha esa paz. Una vez instaurada la paz, se anuncia el reino, se comparte la comida en comunidad, se cuida a los m\u00e1s necesitados. Donde no se los recibe en paz ni se puede cosechar paz, no se puede trabajar en conjunto. Se anuncia el reino y se sigue de largo. Pienso que esto vale tambi\u00e9n para la comunidad que ha recibido la paz y ya est\u00e1 trabajando. Cuando en un momento se pierde esa paz, hay que parar todo y recuperarla\u2026 o tambi\u00e9n: se pasa de largo o se deja a un lado lo que obstruye la paz superficialmente y se sigue trabajando en un \u00e1mbito de paz m\u00e1s hondo. El Reino se construye sobre una base de paz.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>El Se\u00f1or design\u00f3 a otros setenta y dos, y los envi\u00f3 de dos en dos para que lo precedieran en todas las ciudades y sitios adonde \u00e9l deb\u00eda ir. Y les dijo: \u00abLa cosecha es abundante, pero los trabajadores son pocos. Rueguen al due\u00f1o de los sembrados que env\u00ede trabajadores para la cosecha. \u00a1Vayan! Yo [&hellip;]<\/p>\n","slug":"los-72-y-un-reino-basado-en-la-paz-14-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5513","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":4,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"bc6d1de51e3252106153f056b4e61222","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5515":{"ID":5515,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg","date":"2022-07-01T01:41:55-03:00","post_ID":5513,"author_ID":2643351,"file":"ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=150","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=300","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=1200&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=900&h=900&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=1200&h=900&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/ene-26-2017-el-envio-de-los-72-discipulos.jpg?w=1200"},"height":900,"width":1517,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5515","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5515\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5513"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5513","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5513\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5513\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5513\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5509,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-06-25T04:21:13-03:00","modified":"2022-06-25T04:21:13-03:00","title":"El seguimiento del Se\u00f1or y la honra (13 C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/25\/el-seguimiento-del-senor-y-la-honra-13-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1qR","content":"\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-default\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"5510\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/25\/el-seguimiento-del-senor-y-la-honra-13-c-2022\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9-20-51-p-m\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png\" data-orig-size=\"866,562\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m.\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=866\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=866\" alt=\"\" class=\"wp-image-5510\" width=\"770\" height=\"499\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=770 770w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=300 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png 866w\" sizes=\"(max-width: 770px) 100vw, 770px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Cuando estaba por cumplirse el tiempo de su\u00a0<strong>Ascensi\u00f3n<\/strong>\u00a0al cielo, Jes\u00fas se\u00a0<strong>encamin\u00f3 <\/strong>decididamente\u00a0(puso rostro firme) hacia Jerusal\u00e9n y envi\u00f3 mensajeros delante de \u00e9l. Ellos\u00a0<strong>se pusieron en camino<\/strong>\u00a0y entraron en un pueblo de Samar\u00eda para prepararle alojamiento.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Pero no lo recibieron porque su rostro era como de quien iba a Jerusal\u00e9n. Cuando sus disc\u00edpulos Santiago y Juan vieron esto, le dijeron: \u00abSe\u00f1or, \u00bfquieres que mandemos caer fuego del cielo para consumirlos?\u00bb Pero \u00e9l se dio vuelta y los reprendi\u00f3. Y&nbsp;<strong>se marcharon<\/strong>&nbsp;a otro pueblo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Mientras iban\u00a0<strong>marchando por el camino<\/strong>, alguien le dijo a Jes\u00fas: \u00ab\u00a1Te seguir\u00e9 adonde vayas!\u00bb Jes\u00fas le respondi\u00f3: \u00abLos zorros tienen sus cuevas y las aves del cielo sus nidos, pero el Hijo del hombre no tiene d\u00f3nde reclinar la cabeza.\u00bb Y dijo a otro: \u00abS\u00edgueme.\u00bb El respondi\u00f3: \u00abPerm\u00edteme que primero vaya a enterrar a mi padre.\u00bb Pero Jes\u00fas le respondi\u00f3: \u00abDeja que los muertos entierren a sus muertos; t\u00fa\u00a0<strong>ponte en marcha<\/strong>, anuncia el Reino de Dios.\u00bb Otro le dijo: \u00abTe seguir\u00e9, Se\u00f1or, pero primero perm\u00edteme ir a despedirme de los m\u00edos.\u00bb Jes\u00fas le respondi\u00f3: \u00abUno que ha puesto la mano en el arado y mira hacia atr\u00e1s, no es apto para el Reino de Dios\u00bb (Lc 9, 51-62).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Contemplaci\u00f3n<\/h2>\n\n\n\n<p><a><\/a>Miramos a Jes\u00fas en marcha.&nbsp;Todo el pasaje respira camino en subida. Llega el tiempo de subir al Padre y para Jes\u00fas el camino pasa por la subida a Jerusal\u00e9n donde le espera la Cruz. Y nada puede detener al Se\u00f1or una vez que se ha decidido y se ha puesto en marcha.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Leemos este pasaje desde la perspectiva de \u201chonrar\u201d al Se\u00f1or, la \u00fanica cosa que pidi\u00f3 el Coraz\u00f3n de Jes\u00fas a Santa Margarita Mar\u00eda:&nbsp;&#8220;<em>Si supieras cu\u00e1nta gloria le da a este amable Coraz\u00f3n y cu\u00e1n grande ser\u00e1 el premio que dar\u00e1 a los que s\u00f3lo pretendan honrarle!&#8230; S\u00ed. creo que esta sola intenci\u00f3n acrecentar\u00e1 m\u00e1s el<\/em><em>&nbsp;m\u00e9rito de sus acciones delante de Dios, que cuanto pudieran hacer sin esa aplicaci\u00f3n y pureza<\/em>.&#8221;<\/p>\n\n\n\n<p>Cada vez que miramos a Jes\u00fas podemos \u201ccorregir\u201d nuestra intenci\u00f3n y, no importa hacia que fin se haya ido y qu\u00e9 bien est\u00e9 buscando, redirigirla al \u00fanico bien: \u201chonrar\u201d al Se\u00f1or. Eso es lo que a \u00c9l le interesa, y dice que redunda en grandes gracias para nosotro y para los que queremos. Honrar a Jes\u00fas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esto es precisamente lo que no hacen los samaritanos, que no lo quieren en su pueblo y sin hacer mucho esc\u00e1ndalo les dicen a los ap\u00f3stoles que prefieren que Jes\u00fas no entre en su espacio, es decir&nbsp;&nbsp;que se vaya. Es un gran desprecio y gran parte del mundo simplemente tiene esta actitud con Jes\u00fas: que no entre en nuestro espacio, que se vaya. Sin pelear ni discutir, pero no lo queremos. Los \u201chijos del trueno\u201d, como les hab\u00edan apodado a Santiago y a Juan, quieren detenerse a castigar a esta gente, pero el Se\u00f1or apenas si le concede al episodio una mirada de reproche a sus disc\u00edpulos y sigue su camino. Pero eso no significa que no le importen estos \u201cdesprecios\u201d. Solo que los deja para el Juicio. En ese d\u00eda el Se\u00f1or se fijar\u00e1 en qui\u00e9nes lo recibieron y qui\u00e9nes no. No solo se fijar\u00e1 en os que no recibieron a los pobres, sino tambi\u00e9n a quienes no lo recibieron a \u00c9l en Persona.<\/p>\n\n\n\n<p>Pero en vida el Se\u00f1or no pierde tiempo en castigar. Si en un lado no lo reciben, se va a otro. El viene a salvar. Con el simple gesto de darse vuelta para retarlos y seguir adelante, el Se\u00f1or marca el estilo para el que quiere anunciar y poner en pr\u00e1ctica el evangelio. Se concretar\u00e1 en esa consigna que les da Jes\u00fas a los setenta y dos disc\u00edpulos: \u201cSi en un pueblo no los reciben, sacudan hasta el polvo de ese lugar de sus sandalias y vayan a otro lugar donde s\u00ed los reciban\u201d. El cristiano est\u00e1 llamado a no quedarse parado pensando c\u00f3mo castigar, sino a seguir adelante buscando d\u00f3nde dar.<\/p>\n\n\n\n<p>Luego el evangelio nos hace mirar a tres personas con las que el Se\u00f1or se encuentra mientras va de camino y que no aciertan en lo que es la intenci\u00f3n principal que el Se\u00f1or desea de un seguidor: que lo honre.<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Miramos al seguidor entusiasta (que quiere meter al Se\u00f1or en alg\u00fan proyecto suyo)<\/h4>\n\n\n\n<p>El primero es uno que&nbsp;<em>se ofrece<\/em>&nbsp;a seguirlo: &#8220;Se\u00f1or, te seguir\u00e9 adondequiera que vayas&#8221;. En qu\u00e9 se puede sentir que este seguidor entusiasta no est\u00e1 del todo en la onda de \u201chonrar\u201d al Se\u00f1or? Yo dir\u00eda que hay cierta autosuficiencia en ese \u201ca donde quiera que vayas\u201d. De hecho, solo unos pocos estuvieron con Jes\u00fas cuando muri\u00f3 en la Cruz, que es a donde el Se\u00f1or iba. Jes\u00fas le responde que \u00c9l no tiene d\u00f3nde reclinar la cabeza. Es decir, no va a ning\u00fan lado, en el sentido de tener un proyecto en el que el seguidor se pueda integrar a hacer alguna tarea. Esto vino despu\u00e9s, lo de armar obras y proyectos de caridad donde los disc\u00edpulos hacemos cosas. Pero seguir a Jes\u00fas es m\u00e1s que eso y la intenci\u00f3n debe ser siempre la de \u201chonrarlo\u201d en lo que hacemos. Honrarlo significa que se note que hacemos las cosas en su Nombre, con su Gracia y para Gloria suya.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas le hace ver que \u00c9l hace todo para \u201chonrar\u201d y \u201cglorificar\u201d al Padre. Te seguir\u00e9 adonde quiera que vayas. Jes\u00fas va al Padre. Y todo el tiempo hace las cosas que la agradan al Padre. Y el Padre va haciendo que \u201c<em>todas las cosas tengan a Cristo por Cabeza<\/em>\u201d (Ef 1, 10).<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfEn qu\u00e9 se nota que en el ofrecimiento generoso de este disc\u00edpulo hay una tentaci\u00f3n de no honrar como se debe al Se\u00f1or? Creo que se aclara si miramos al segundo.<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Miramos al seguidor \u201ccumplidor\u201d (que antepone a Jes\u00fas sus valores sagrados)<\/h4>\n\n\n\n<p>Este es uno a quien Jes\u00fas en persona le dice \u201cs\u00edgueme\u201d. Hay que detenerse un poco en lo que esto significa. Estamos ante una llamada en primera persona, como las de los otros disc\u00edpulos, como la del joven rico\u2026 El di\u00e1logo es conciso y picante:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cY dijo a otro: \u00abS\u00edgueme.\u00bb El respondi\u00f3: \u00abPerm\u00edteme que primero vaya a enterrar a mi padre.\u00bb Pero Jes\u00fas le respondi\u00f3: \u00abDeja que los muertos entierren a sus muertos; t\u00fa&nbsp;<strong>ponte en marcha<\/strong>, anuncia el Reino de Dios.\u00bb\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Aqu\u00ed el Se\u00f1or hace ver lo que est\u00e1 en el centro del seguimiento: el anuncio del Reino, que urge siempre. Al llamado en clave personal el otro opone un deber sagrado, enterrar a su padre (no es que hubiera&nbsp;&nbsp;muerto ese d\u00eda, sino que el hombre pide cuidarlo hasta que muera y luego quedar libre). La respuesta de Jes\u00fas es fuerte: deja que los muertos entierren a sus muertos. Esto significa, siento yo, que el Reino es lo \u00fanico vivo y lo dem\u00e1s est\u00e1 \u201cmuerto\u201d, en el sentido de que lo que no entra en el Reino no tiene vida eterna.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ahora bien, \u00bfen qu\u00e9 \u201cno honra\u201d al Se\u00f1or este disc\u00edpulo? Creo que aqu\u00ed se ve clara una tentaci\u00f3n que sigue estando presente en nuestra vida de Iglesia: es la tentaci\u00f3n de oponer \u201cvalores\u201d a la \u201cpersona viva de Jes\u00fas resucitado\u201d. Lo que honra a Jes\u00fas es ponerlo en primer lugar y hay muchos que se dedican a ponerlo en segundo lugar. En el primero va la tradici\u00f3n, alguna costumbre, el c\u00f3digo de derecho can\u00f3nico, los dogmas, los ritos, los deberes, como el que este hombre sent\u00eda que ten\u00eda para con su pap\u00e1. Honrar al Jes\u00fas vivo es, como dice Jes\u00fas, dejar que los muertos entierren a sus muertos (que estas tradiciones sigan su curso) y uno salir a la calle a anunciar que anda suelto un Jes\u00fas vivo con el que uno se puede encontrar y que te cambiar\u00e1 la vida. Despu\u00e9s que te encuentres con su bondad vendr\u00e1n los deberes. Ser\u00e1n cosas que se impondr\u00e1n por s\u00ed mismas. Pero lo importante es acercar a la gente a la Persona viva de Jes\u00fas. Y esto implica muchas veces saltarse algunos deberes por un tiempo.<\/p>\n\n\n\n<p>As\u00ed, si este \u201cno honra debidamente\u201d a Jes\u00fas porque le antepone un deber (aunque sea un deber sagrado), el primero no \u201chonra debidamente al Se\u00f1or\u201d porque le antepone alg\u00fan proyecto que se ve que deja abierto pero imagina con ese \u201cadonde quiera que vayas\u201d. Los que se ofrecen tan incondicionadamente suelen luego mostrar la hilacha y sacar a la luz \u201csu proyecto\u201d que estaba escondido y en el que \u201creclinaban la cabeza\u201d, como le dice Jes\u00fas, que \u201cle descubri\u00f3 la almohada\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or tiene uno solo que es el de dar su vida para salvarnos y llevarnos al Padre y el que lo sigue se debe ir adaptando a \u00e9l.<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Miramos al servidor con condiciones peque\u00f1itas que no se hace cargo de lo que es el Reino<\/h4>\n\n\n\n<p>El tercero que se ofrece parecer\u00eda que escuch\u00f3 a los otros dos y tambi\u00e9n las respuestas de Jes\u00fas. Entonces pone una condici\u00f3n peque\u00f1ita: \u201cTe seguir\u00e9, Se\u00f1or pero perm\u00edteme primero ir a despedirme de los m\u00edos&#8221;. Es interesante lo que sucede aqu\u00ed. El Se\u00f1or, a este le dice directamente que no es apto para el anuncio del Reino. A los otros los trata duramente, pero a este simplemente lo descarta. Al menos eso siento yo, que lo descarta educadamente. La imagen que usa Jes\u00fas apunta a que \u201cno le toquen lo absoluto del Reino\u201d. Apenas uno pone la mano en el arado (apenas se decide) ya no puede mirar atr\u00e1s. Si mira atr\u00e1s no es que \u201ccomete un pecado\u201d, sino que simplemente \u201cno es apto\u201d. Es decir: o no ha mirado bien lo que es el Reino y no est\u00e1 fascinado por su riqueza y sus desaf\u00edos, o no se conoce bien a s\u00ed mismo y esos de los que quiere despedirse pesan mucho m\u00e1s en su vida de lo que cre\u00eda.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Este no honra al Se\u00f1or al usar expl\u00edcitamente esa palabra \u201cprimero\u201d. \u201cPerm\u00edteme primero\u201d. El Se\u00f1or no le puede permitir esto. Pero \u00e9l no tendr\u00eda que haberlo pedido. Esto es lo que \u201cno honra bien\u201d al Se\u00f1or. Que uno no se d\u00e9 cuenta de que hay cosas que no se pueden pedir a una Persona como Jes\u00fas. El Se\u00f1or est\u00e1 dando la vida, yendo a la cruz y este le pide dar un saludito a los suyos. Como que no tiene nada que ver lo que pide.&nbsp;Es decir: el solo hecho de que estos seguidores le pongan condiciones ah\u00ed nom\u00e1s al seguimiento es algo que \u201cno honra\u201d como corresponde al Reino y a Jes\u00fas. Y esto es lo primero!<\/p>\n\n\n\n<p>Contrapongamos lo que sienten algunos santos cuando el Se\u00f1or los llama o los consuela. Pablo: \u201cRepentinamente le rode\u00f3 un resplandor de luz del cielo;&nbsp;<strong><sup>&nbsp;<\/sup><\/strong>y cayendo en tierra, oy\u00f3 una voz que le dec\u00eda: Saulo, Saulo, \u00bfpor qu\u00e9 me persigues?&nbsp;\u00c9l dijo: \u00bfQui\u00e9n eres, Se\u00f1or? Y le dijo: Yo soy Jes\u00fas, a quien t\u00fa persigues; dura cosa te es dar coces contra el aguij\u00f3n.&nbsp;<strong><sup>&nbsp;<\/sup><\/strong>\u00c9l, temblando y temeroso, dijo: Se\u00f1or, \u00bfqu\u00e9 quieres que yo haga?\u201d. Me encanta ese primer \u201cqui\u00e9n eres, Se\u00f1or\u201d. Pablo se da cuenta ante qui\u00e9n est\u00e1. Y luego, temblando y temeroso: qu\u00e9 quieres que haga?. Pablo es uno que sabe esto de \u201chonrar\u201d primero la persona de Jes\u00fas.<\/p>\n\n\n\n<p>Pedro: El Se\u00f1or tiene con \u00e9l un trato enteramente personal. La tarea de pastorear a las ovejas va unida a lo primero que es la amistad con Jes\u00fas.<\/p>\n\n\n\n<p>Magdalena: No hablemos de Magdalena, para la cual la persona de Jes\u00fas es lo primero y el Se\u00f1or la tiene que \u201cdespegar\u201d dici\u00e9ndole que lo suelte para luego darle la misi\u00f3n de ir a anunciar el Reino.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Lo mismo pasaba con la gente sencilla, que reconoc\u00eda la persona del Se\u00f1or y lo alababa y segu\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de las cosas que pod\u00edan obtener de \u00c9l.<\/p>\n\n\n\n<p>Termino con una consideraci\u00f3n de Hans Urs von Balthasar. Al ver lo que Jes\u00fas hace por nosotros sentimos dos cosas:&nbsp;c<strong>\u00f3mo puede ser que yo sea digno de&nbsp;<\/strong>Jes\u00fas y cu\u00e1nto me he perdido de \u00c9l\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Cuando estaba por cumplirse el tiempo de su\u00a0Ascensi\u00f3n\u00a0al cielo, Jes\u00fas se\u00a0encamin\u00f3 decididamente\u00a0(puso rostro firme) hacia Jerusal\u00e9n y envi\u00f3 mensajeros delante de \u00e9l. Ellos\u00a0se pusieron en camino\u00a0y entraron en un pueblo de Samar\u00eda para prepararle alojamiento.\u00a0 Pero no lo recibieron porque su rostro era como de quien iba a Jerusal\u00e9n. Cuando sus disc\u00edpulos Santiago y Juan [&hellip;]<\/p>\n","slug":"el-seguimiento-del-senor-y-la-honra-13-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5509","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"7813b56cd02b19cec1248f109657c398","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{"honra":{"ID":1062735,"name":"honra","slug":"honra","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:honra","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:honra\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{"honra":{"ID":1062735,"name":"honra","slug":"honra","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:honra","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:honra\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5510":{"ID":5510,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png","date":"2022-06-25T04:18:37-03:00","post_ID":5509,"author_ID":2643351,"file":"captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png","mime_type":"image\/png","extension":"png","title":"captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m.","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=150","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=300","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=866","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=866&h=562&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=866&h=562&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=866&h=562&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=800&h=562&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=600&h=562&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=800&h=562&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=450&h=562&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=600&h=562&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-24-a-las-9.20.51-p.m..png?w=866"},"height":562,"width":866,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5510","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5510\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5509"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5509","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5509\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5509\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5509\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5504,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-06-24T07:46:34-03:00","modified":"2022-06-24T07:46:34-03:00","title":"El coraz\u00f3n de Jes\u00fas y el nuestro ( Sagrado Coraz\u00f3n C 2022\u00a0)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/24\/el-corazon-de-jesus-y-el-nuestro-sagrado-corazon-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1qM","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"5506\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/24\/el-corazon-de-jesus-y-el-nuestro-sagrado-corazon-c-2022\/sagrado-corazon\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg\" data-orig-size=\"337,419\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"sagrado-corazon\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=241\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337\" alt=\"\" class=\"wp-image-5506\" width=\"568\" height=\"706\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg 337w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=121 121w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=241 241w\" sizes=\"(max-width: 568px) 100vw, 568px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Todos los publicanos y los pecadores se acercaban a \u00e9l para o\u00edrle, y los fariseos y los escribas murmuraban, diciendo: \u00ab Este acoge a los pecadores y come con ellos. \u00bb&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Entonces les dijo esta par\u00e1bola. \u00bfQui\u00e9n de vosotros que tiene cien ovejas, si pierde una de ellas, no deja las 99 en el desierto, y va a buscar la que se perdi\u00f3 hasta que la encuentra? Y cuando la encuentra, lleno de alegr\u00eda la pone sobre sus hombros; y llegando a casa, convoca a los amigos y vecinos, y les dice: &#8220;Alegraos conmigo, porque he hallado la oveja que se me hab\u00eda perdido.&#8221; Os digo que, de igual modo, habr\u00e1 m\u00e1s alegr\u00eda en el cielo por un solo pecador que se convierta que por 99 justos que no tengan necesidad de conversi\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>Mirando la imagen, en la que el Se\u00f1or nos ofrece su sagrado Coraz\u00f3n, pensaba que el Coraz\u00f3n es, de lo suyo lo m\u00e1s \u201cnuestro\u201d, y sent\u00eda que va parejo ir conociendo mi coraz\u00f3n con ir conociendo el Suyo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Sab\u00edas que no hay dos corazones iguales, y que cada coraz\u00f3n es un \u201cco-coraz\u00f3n\u201d, es decir, un coraz\u00f3n que existe \u201ccon otros\u201d, con la memoria de otros, dialogando con otros que lo aman. No hay \u201ccorazones solos\u201d, por eso es que para conocer el propio coraz\u00f3n hay que conocer el de los que nos aman, y qui\u00e9n mejor que Jes\u00fas para esta tarea.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Honrarlo<\/h3>\n\n\n\n<p>Conozcamos un poco de sus tres apariciones a Santa Margarita Mar\u00eda. Desde ya adelante que al Se\u00f1or le complace una sola cosa, muy sencilla, y es que \u201chonremos su Coraz\u00f3n\u201d. Es decir, como persona, \u00c9l pide ser honrado por lo que es e hizo: dio su vida por nosotros y lo hizo \u201cde coraz\u00f3n\u201d. Y nos dice que si lo honramos, nos vendr\u00e1n todas las gracias habidas y por haber.<\/p>\n\n\n\n<p>En 1773, Jes\u00fas hizo su primera revelaci\u00f3n a Santa Margarita, que en ese entonces era conocida como Margarita Mar\u00eda Alacoque, en Parais Le Monial, al norte de Francia. La revelaci\u00f3n ocurri\u00f3 en el d\u00eda de San Juan el ap\u00f3stol y se trataba del mensaje que hizo que el coraz\u00f3n de Dios fuera conocido como Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas.<\/p>\n\n\n\n<p>Santa Margarita pudo conocer el coraz\u00f3n de Dios, pudo apoyar su cabeza en el pecho de Jes\u00fas y escuchar que lo que estaba viviendo proven\u00eda de un desborde de amor del Coraz\u00f3n del Se\u00f1or. Jes\u00fas le dijo: \u201c<em>Mi coraz\u00f3n est\u00e1 tan apasionado de amor a los hombres, en particular hacia ti, que, no puedo&nbsp;&nbsp;contener en \u00e9l las llamas de la caridad y por eso es necesario que las derrame vali\u00e9ndome de ti y me manifieste a los hombres para enriquecerlos con los preciosos dones que te estoy descubriendo los cuales contienen las gracias santificantes y saludables necesarias para separarles del abismo de perdici\u00f3n. Te he elegido a t\u00ed como un abismo de indignidad y de ignorancia, a fin de que sea todo obra m\u00eda.<\/em>\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas se present\u00f3 ante Margarita por segunda vez y le pidi\u00f3 que se dispusiera a cumplir sus prop\u00f3sitos: en primer lugar,&nbsp;<em>que recibiera la Santa Comuni\u00f3n los primeros viernes de cada mes, para reparar el mal de las injurias que recib\u00eda en el Sacramento; y, en segundo lugar, que se levantara todas las semanas durante la noche de jueves a viernes, entre las once y la media noche, y se mantuviera durante una hora con la cara en en suelo, viendo todos los pecados de los hombres para consolar el coraz\u00f3n de Dios de este abandono, del cual el hecho de que los Ap\u00f3stoles se quedar\u00e1n dormidos en el Huerto de los Olivos.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or le hizo esta promesa que es la clave, como dec\u00edamos, para comprender lo que Jes\u00fas quiere:<\/p>\n\n\n\n<p>-&#8220;<em>Si supieras de cu\u00e1nto m\u00e9rito y gloria es a este amable Coraz\u00f3n, y cu\u00e1n grande ser\u00e1 el galard\u00f3n que dar\u00e1 a los que, despu\u00e9s de haberse consagrado a El, s\u00f3lo pretendan honrarle!&#8230; S\u00ed. creo que esta sola intenci\u00f3n acrecentar\u00e1 m\u00e1s el m\u00e9rito de sus acciones delante de Dios, que cuanto pudieran hacer sin esa aplicaci\u00f3n y pureza<\/em>.&#8221;<\/p>\n\n\n\n<p>Y promete pagar bien en nuestra persona y en la de los qu\u00e9 queremos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>-&#8220;<em>Este Divino Coraz\u00f3n os pagar\u00e1, no solamente en vuestra persona, sino en la de vuestros parientes y de todos aquellos por quienes os interes\u00e1is, a los cuales mirar\u00e1 con ojos propicios y misericordiosos, para socorrerlos y protegerlos en todo, con tal que acudan a \u00c9l con confianza, porque tendr\u00e1 eterna memoria de lo que hacen por su gloria.&#8221;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>En su tercera y \u00faltima aparici\u00f3n, Jes\u00fas le pidi\u00f3 que el primer viernes despu\u00e9s de la octava del Corpus Christi, se declarara una fiesta en honor a su coraz\u00f3n, resarciendo todas las indignidades que recibe. Entonces, le prometi\u00f3 que su coraz\u00f3n expandir\u00eda con abundancia la riqueza de su amor sobre todos los que le presten este homenaje de esta u otra manera. As\u00ed surge, por la propia voluntad de Jes\u00fas, la Fiesta de Su Sagrado Coraz\u00f3n, institucionalizada universalmente por el papa P\u00edo IX en 1856. Jes\u00fas quiere que lo honremos y lo hace instituyendo esta Misa,<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><strong>Las doce promesas del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas le hizo adem\u00e1s doce promesas a todos los que se volvieran amigos de su Sagrado Coraz\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>1\u00aa \u2013 Les dar\u00e9 todas las gracias necesarias a su estado.\u2028<\/p>\n\n\n\n<p>2\u00aa \u2013 Pondr\u00e9 paz en sus familias.<\/p>\n\n\n\n<p>3\u00aa \u2013 Les consolar\u00e9 en sus penas.\u2028<\/p>\n\n\n\n<p>4\u00aa \u2013 Ser\u00e9 su refugio seguro durante la vida, y, sobre todo, en la hora de la muerte.<\/p>\n\n\n\n<p>5\u00aa \u2013 Derramar\u00e9 abundantes bendiciones sobre todas sus empresas.\u2028<\/p>\n\n\n\n<p>6\u00aa \u2013 Bendecir\u00e9 las casas en que la imagen de mi Coraz\u00f3n sea expuesta y venerada.\u2028<\/p>\n\n\n\n<p>7\u00aa \u2013 Los pecadores hallar\u00e1n en mi Coraz\u00f3n la fuente, el Oc\u00e9ano infinito de la misericordia.\u2028<\/p>\n\n\n\n<p>8\u00aa \u2013 Las almas tibias se volver\u00e1n fervorosas.<\/p>\n\n\n\n<p>\u20289\u00aa \u2013 Las almas fervorosas se elevar\u00e1n a gran perfecci\u00f3n.\u2028<\/p>\n\n\n\n<p>10\u00aa \u2013 Dar\u00e9 a los sacerdotes el talento de mover los corazones m\u00e1s empedernidos.<\/p>\n\n\n\n<p>11\u00aa \u2013 Las personas que propaguen esta devoci\u00f3n tendr\u00e1n su nombre escrito en mi Coraz\u00f3n, y jam\u00e1s ser\u00e1 borrado de \u00c9l.\u2028<\/p>\n\n\n\n<p>12\u00aa \u2013 Les prometo en el exceso de mi misericordia, que mi amor todopoderoso conceder\u00e1 a todos aquellos que reciban la Sagrada Comuni\u00f3n por nueve primeros viernes consecutivos, la gracia de la perseverancia final; no morir\u00e1n sin mi gracia, ni sin la recepci\u00f3n de los santos sacramentos. Mi Coraz\u00f3n ser\u00e1 su seguro refugio en aquel momento supremo.<\/p>\n\n\n\n<p>Nos quedamos sintiendo y gustando esta palabra \u201chonrar\u201d. Y dejamos que el Esp\u00edritu nos ense\u00f1e \u201cc\u00f3mo honrar a Jes\u00fas en cada momento\u201d. Lo cual es muy lindo, porque no se trata solo de \u201chacer cosas buenas\u201d sino de concentrar nuestro coraz\u00f3n en hacerlas para honrar a Jes\u00fas nuestro Se\u00f1or.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Ap\u00e9ndice: Algunas cosas sobre el coraz\u00f3n.&nbsp;<\/h3>\n\n\n\n<p>En nuestro coraz\u00f3n, misteriosamente se integran esp\u00edritu&nbsp;&nbsp;personal y la carne. No somos \u201cesp\u00edritu y carne\u201d. Lo que somos s\u00f3lo lo podemos saber si entramos en nuestro coraz\u00f3n y si lo hacemos de coraz\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El coraz\u00f3n es lo que hace que la vida viva&nbsp;<em>humanamente;&nbsp;<\/em>no es la materia; no es el esp\u00edritu; s\u00f3lo por el coraz\u00f3n vive el esp\u00edritu humanamente&nbsp;<em>y&nbsp;<\/em>vive humanamente el cuerpo del hombre. El coraz\u00f3n no est\u00e1 \u201checho\u201d sino que se va haciendo. Con los actos libres de amor y de generosa entrega, un coraz\u00f3n se dilata y crece. La persona llega a ser lo que llamamos \u201cun gran coraz\u00f3n\u201d o \u201cun coraz\u00f3n de oro\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00f3lo por el coraz\u00f3n el esp\u00edritu se convierte en alma y la materia en cuerpo y s\u00f3lo por \u00e9l existe, pues, la vida del hombre como tal con sus dichas y sus dolores, sus trabajos y sus luchas, miserable y grande al mismo tiempo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Solo el coraz\u00f3n crea intimidad, solo en \u00e9l se da la verdadera cercan\u00eda entre dos seres.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Solo el coraz\u00f3n sabe acoger y dar una patria y una casa donde habitar al otro (por eso la Trinidad viene a habitar precisamente en nuestro coraz\u00f3n). Interior a s\u00ed el hombre s\u00f3lo puede serlo con y en el coraz\u00f3n, no con la mente ni la voluntad. Por eso, si el coraz\u00f3n no vive, el hombre es un extra\u00f1o para s\u00ed mismo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Solo el coraz\u00f3n puede darse por entero. Y el coraz\u00f3n que se da y se afecciona a las cosas desea \u201chacia abajo\u201d y \u201chacia arriba\u201d y libremente opta, buscando donde anclarse. Cuando opta hacia arriba, hacia lo espiritual, se consolida m\u00e1s como coraz\u00f3n de carne espiritualizada, cuando opta hacia abajo se hace esclavo de las potencias y pasiones y se convierte en esp\u00edritu carnal.<\/p>\n\n\n\n<p>De lo que se trata, con la formaci\u00f3n del coraz\u00f3n en los Ejercicios espirituales, es que podamos despegarnos de nuestras afecciones desordenadas y as\u00ed ser libres para elegir lo que Dios quiere, nuestro modo de servir en el Reino de Jes\u00fas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El coraz\u00f3n entonces se va haciendo y como cada uno es \u00fanico, para saber lo que es un coraz\u00f3n hay que ver a cada persona. Aqu\u00ed est\u00e1 lo interesante cristianamente,&nbsp;&nbsp;lo que da valor a cada historia, a cada vida. No hay \u201cvidas super especiales\u201d y otras \u201ccomunes\u201d (&#8220;Sin dinero no hay persona\u201d, dice Hegel, porque no se le puede exigir responsabilidad. Terrible afirmaci\u00f3n!). Todos y cada uno somos \u00fanicos y en la historia de los corazones nuestro coraz\u00f3n se va haciendo m\u00e1s de carne \u201cespiritual\u201d o m\u00e1s de piedra.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Pensemos lo que significa un coraz\u00f3n habitado por el Padre el Hijo y el Esp\u00edritu Santo, en que se puede transformar gracias a la influencia positiva de esta presencia. Qu\u00e9 sensibilidades puede adquirir, c\u00f3mo se puede dilatar su deseo y su comprensi\u00f3n de la realidad dialogando con Tales hu\u00e9spedes.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>+Nuestro coraz\u00f3n es el lugar del di\u00e1logo con los dem\u00e1s y tambi\u00e9n con nosotros mismos. Es donde nos sentamos a escuchar las voces propias y las de los otros, y tambi\u00e9n la voz del buen esp\u00edritu y la del malo, que siempre acecha. Al final nuestro<strong>&nbsp;coraz\u00f3n cada vez hace su elecci\u00f3n y su s\u00edntesis y estas lo llevan a obrar en consecuencia y a ser un mejor coraz\u00f3n o no.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Lo anterior es para decir que Jes\u00fas, al encarnarse, lo hizo en primer lugar en su Coraz\u00f3n. Y ese Coraz\u00f3n es el que nos ofrece!<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Ap\u00e9ndice 2 \u2026\u2026<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Uno sabe cuando obro de coraz\u00f3n, cuando a algo bueno que hizo le pone el \u00faltimo sello y con una sonrisa confirma lo que ha hecho y hace saber que el amor que est\u00e1 dando, lo da entero, que uno mismo se da entero, aunque no haga nada&nbsp;&nbsp;mas por fuera. Este sello, el otro lo recibe y lo confirma con su mirada. Esto basta.<\/p>\n\n\n\n<p>Poner el sello, eso es propio del coraz\u00f3n, el sello que indica que una cosa qued\u00f3 cerrada, bien hecha, entera, integra, hecha con amor, con la \u00fanica intenci\u00f3n de honrar al otro.&nbsp;&nbsp;Esto es algo que no se discute, es como cuando Pablo dice: \u201cQuien nos separar\u00e1 del amor Cristo. Ese amor al que Jesucristo le ha puesto su sello,&nbsp;&nbsp;el sello de su sangre en la cruz\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Poner el sello, el sigilo, es poner la propia persona, y para Jesus es poner su Esp\u00edritu: el Esp\u00edritu Santo. Para el Se\u00f1or el Esp\u00edritu es su sello. Con \u00e9l nos unge y la unci\u00f3n va directo como una flecha al coraz\u00f3n, penetra en la piel y va al coraz\u00f3n. No es que el coraz\u00f3n sea mejor que los otros \u00f3rganos, pero tiene algo especial y misterioso: en \u00e9l -en lo que siente y consiente con sus latidos- nos sentimos nosotros mismos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Un padre alem\u00e1n me dec\u00eda que ellos ven esta devoci\u00f3n como algo secundario,&nbsp;&nbsp;que no se puede adorar una parte en vez del todo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Yo le dec\u00eda que el coraz\u00f3n es el todo, pero bueno, esto supone una sabidur\u00eda, saber ver el todo en un gesto como el de la mano tendida de Jes\u00fas d\u00e1ndonos su coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>Yo creo que si nos hubiera dado su intelecto o su voluntad no lo hubi\u00e9ramos podido asumir, en cambio un coraz\u00f3n se puede (y debe) recibir&nbsp;&nbsp;de coraz\u00f3n y cada uno de lo recibe con el suyo. La mente, el intelecto tiene sus exigencias: el intelecto m\u00e1s fuerte o m\u00e1s agudo y mejor formado que m\u00e1s conoce es m\u00e1s que el intelecto no cultivado o m\u00e1s d\u00e9bil, en cambio un coraz\u00f3n es un coraz\u00f3n y justamente lo que uno quiere el coraz\u00f3n del otro con sus defectos con sus peque\u00f1eces. Toma mi coraz\u00f3n, es lo que le dice la Virgen nuestra Se\u00f1ora al Se\u00f1or en el Magnificat: \u201cEh aqu\u00ed la servidora, h\u00e1gase en m\u00ed seg\u00fan tu palabra\u201d Es decir le da el coraz\u00f3n para que su palabra se haga por s\u00ed misma.<\/p>\n\n\n\n<p>Quiz\u00e1 eso es una de las cosas m\u00e1s lindas que tiene el coraz\u00f3n: en \u00e9l las cosas (los valores) que uno pone como que se custodian solos, si arraigan, contin\u00faan creciendo, como la semilla que crece por s\u00ed misma, y da fruto a su tiempo. El coraz\u00f3n es una tierra fecunda.Por un lado es motor que agrega un plus a lo que la inteligencia y la voluntad le dan y las pasiones y por otro lado es un lugar un \u00e1mbito una tierra un campo d\u00f3nde est\u00e1 escondido el tesoro.<\/p>\n\n\n\n<p>Son las dos grandes caracter\u00edsticas del coraz\u00f3n ser motor y el ser espacio no solo d\u00f3nde crecen las cosas, sino que tambi\u00e9n el corazones casa donde habitan el padre del hijo del esp\u00edritu Santo.<\/p>\n\n\n\n<p>El coraz\u00f3n es casa y lugar de encuentro. Iglesia. asamblea para todo el pueblo de Dios.<\/p>\n\n\n\n<p>El evangelio de hoy muestra la Misericordia del coraz\u00f3n de Jes\u00fas que sale a buscar a la oveja perdida dejando las 99 de la alegr\u00eda de este coraz\u00f3n nos hace participar Lucas ense\u00f1a se alegra al encontrar la oveja y llevarla en hombros convoca a todos sus amigos cuentan las cosas se alegra de coraz\u00f3n nuestro coraz\u00f3n es el lugar de las verdaderas alegr\u00edas y de las penas all\u00ed se guardan las l\u00e1grimas como en un cuenco y tambi\u00e9n las Consolaciones que tienen su lugar especial en esta memoria del coraz\u00f3n que la recuerda vuelve a acordarse de las gracia y las maravillas que Dios hizo con \u00e9l y estas Consolaciones est\u00e1n siempre frescas.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Todos los publicanos y los pecadores se acercaban a \u00e9l para o\u00edrle, y los fariseos y los escribas murmuraban, diciendo: \u00ab Este acoge a los pecadores y come con ellos. \u00bb&nbsp; Entonces les dijo esta par\u00e1bola. \u00bfQui\u00e9n de vosotros que tiene cien ovejas, si pierde una de ellas, no deja las 99 en el desierto, [&hellip;]<\/p>\n","slug":"el-corazon-de-jesus-y-el-nuestro-sagrado-corazon-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5504","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":4,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"3f40d1344361db415840bd2d50c114ec","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5506":{"ID":5506,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg","date":"2022-06-24T07:42:31-03:00","post_ID":5504,"author_ID":2643351,"file":"sagrado-corazon.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"sagrado-corazon","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=121","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=241","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=419&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/sagrado-corazon.jpg?w=337"},"height":419,"width":337,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5506","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5506\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5504"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5504","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5504\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5504\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5504\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5486,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-06-18T03:18:42-03:00","modified":"2022-06-18T03:18:42-03:00","title":"El Se\u00f1or quiere compartir la vida de su pueblo, simplemente (Corpus Christi C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/18\/el-senor-quiere-compartir-la-vida-de-su-pueblo-simplemente-corpus-christi-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1qu","content":"<div class=\"wp-block-image is-style-rounded\">\n<figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"471\" height=\"694\" data-attachment-id=\"5488\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/18\/el-senor-quiere-compartir-la-vida-de-su-pueblo-simplemente-corpus-christi-c-2022\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7-41-35-a-m\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg\" data-orig-size=\"471,694\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1655451700&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m.\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=204\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471\" alt=\"\" class=\"wp-image-5488\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg 471w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=102 102w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=204 204w\" sizes=\"(max-width: 471px) 100vw, 471px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Jes\u00fas habl\u00f3 a la multitud acerca del Reino de Dios y devolvi\u00f3 la salud a los que ten\u00edan necesidad de ser curados. Al caer la tarde, se acercaron los Doce y le dijeron: \u00abDespide a la gente, para que vayan a los pueblos y caser\u00edos de los alrededores en busca de albergue y alimento, porque estamos en un lugar desierto.\u00bb&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9l les respondi\u00f3: \u00abDenles de comer ustedes mismos.\u00bb Pero ellos dijeron: \u00abNo tenemos m\u00e1s que cinco panes y dos pescados, a no ser que vayamos nosotros a comprar alimentos para toda esta gente.\u00bb Porque eran alrededor de cinco mil hombres. Entonces Jes\u00fas les dijo a sus disc\u00edpulos: \u00abH\u00e1ganlos sentar en grupos de cincuenta.\u00bb Y ellos hicieron sentar a todos. Jes\u00fas tom\u00f3 los cinco panes y los dos pescados y, levantando los ojos al cielo, pronunci\u00f3 sobre ellos la bendici\u00f3n, los parti\u00f3 y los fue entregando a sus disc\u00edpulos para que se los sirviera a la multitud. Todos comieron hasta saciarse y con lo que sobr\u00f3 se llenaron doce canastas&nbsp;<strong>(Lc 9, 11b-17).<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Lucas narra la escena con total sobriedad. En las im\u00e1genes se puede ver algo de los sentimientos de la gente al ver multiplicarse el pan. Lo habr\u00e1n ido percibiendo de a poco, a medida que ve\u00edan que las canastas no se agotaban. Descubrir\u00edan que all\u00ed arriba, en el monte, hab\u00eda una \u201cfuente de pan\u201d, una fuente de pan y de pescado para un riqu\u00edsimo sang\u00fciche; varios, porque \u201ccomieron hasta saciarse\u201d. Ve\u00edan a Jes\u00fas meter la mano en su canasta e ir llenando las de ellos: \u201cles fue entregando los panes para que los distribuyeran\u201d. Alguno lo hab\u00eda visto, cuando se sent\u00f3, como \u201ctom\u00f3 los cinco panes y los dos pescados y, levantando los ojos al cielo, pronunci\u00f3 sobre ellos la bendici\u00f3n\u201d. Esa bendici\u00f3n de Jes\u00fas que todo lo transforma. \u201cAlgo bueno vendr\u00e1\u201d habr\u00e1n percibido los que lo vieron. Y fue as\u00ed: empezaron a llegar panes y peces y cada uno se hac\u00eda su lindo sang\u00fciche y conversaba alegremente con los dem\u00e1s. Mientras, tanto, los disc\u00edpulos y Jes\u00fas se dieron qu\u00e9 hacer y trabajaron bastante. Eran grupos de cincuenta, pero no solo de hombres, sino que cada grupo se reacomod\u00f3 cuando se les sumaron las mujeres con los chicos. A estos los pap\u00e1s les daban primero de comer y les contaban que Jes\u00fas estaba \u201chaciendo un gran signo con ellos\u201d porque estaba all\u00e1 arriba, multiplicando los panes. Y se lo se\u00f1alaban para que lo vieran, meter las manos en su cesta e ir sacando panes y peces para las cestas de los ap\u00f3stoles, que fueron y vinieron no se cu\u00e1ntas veces.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La gente estaba alegre. Y conmovida. Jes\u00fas era distinto. No los hab\u00eda mandado a casa. Les hab\u00eda dado de comer con sus propias manos y las de sus disc\u00edpulos. Cada uno opinaba acerca del Se\u00f1or, pero lo importante es lo que se llevaron en el coraz\u00f3n a su casa. Esto de que les toc\u00f3 lo m\u00e1s hondo se ve en que Lucas no necesita contar mucho. Ser\u00edan ellos los que contar\u00edan. Como hac\u00edan ahora con los chicos. Y as\u00ed, la buena noticia se ir\u00eda difundiendo. La Buena noticia -el evangelio- que Jes\u00fas quiere que anunciemos tiene como tres partes.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>La buena noticia: la parte de Jes\u00fas<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Una es de Jes\u00fas. Jes\u00fas anuncia la buena nueva del amor del Padre d\u00e1ndonos el pan de cada d\u00eda, aqu\u00ed con sus propias manos y de una manera espectacular (aunque no se ve\u00eda nada, sino solo que no se agotaban las cestas, contenedoras silenciosas y discretas del milagro f\u00edsico que ocurri\u00f3 all\u00ed). Pero, luego, el Se\u00f1or encontrar\u00e1 la forma de partirnos el pan todos los d\u00edas en la Eucarist\u00eda. En la Eucarist\u00eda sacramental, con los sacerdotes que cumplen este \u201cservicio sacerdotal\u201d cada d\u00eda, y con todas las Eucarist\u00edas que puede \u201chacer\u201d cada uno, compartiendo su pan en su vida cotidiana de familia y de trabajo. Podemos hacer otras Eucarist\u00edas, extender la misa. \u00a1Mi vida es una misa prolongada!\u201d dec\u00eda Hurtado, lleno de piedad. Este es el signo del \u201cCorpus Christi\u201d, del Se\u00f1or que al encarnarse y hacerse uno de nosotros nos cambia nuestra imagen de Dios, nos lo vuelve cercano. Pero para ello, para que se nos vuelva un h\u00e1bito sentirlo al lado o dentro o llam\u00e1ndonos a dar un paso o protegi\u00e9ndonos, para sentirlo cercano, tenemos que repetir el gesto de comulgar con \u00c9l. No importa all\u00ed tanto como \u201cobjeto\u201d, porque \u00c9l ya est\u00e1 eucar\u00edsticamente en toda realidad, sino el gesto entero de comerlo. Esto nos \u201cabre los ojos\u201d como a los de Ema\u00fas y nos despierta la inteligencia para comprender las Escrituras. Si comulgamos mucho, todo lo que podamos y nos de la piedad y la fe, nos habituaremos a \u201crecibir a Jes\u00fas\u201d. Recordemos que \u00c9l no es de esos hu\u00e9spedes \u201cque se quedan de m\u00e1s\u201d sino que \u201cgolpea la puerta y si alguno le abre, cenan juntos\u201d. Y despu\u00e9s lo deja que siga con sus cosas. No es invasivo el Se\u00f1or. Por eso lo de \u201crecibirlo\u201d muchas veces, con un ritmo semanal, como indic\u00f3 con sus apariciones de resucitado. O en los momentos dif\u00edciles, como cuando Magdalena estaba desconsolada y no pod\u00eda verlo o los disc\u00edpulos hab\u00edan trabajado infructuosamente toda la noche y estaban cansados. La comuni\u00f3n, el gesto de preparar las cosas de la misa, de rodear la comida con la palabra, con los textos elegidos por la liturgia, las oraciones que hacemos pidiendo perd\u00f3n, d\u00e1ndonos la paz, la repetici\u00f3n de las palabras y gestos de Jes\u00fas, a cargo del sacerdote que la comunidad ofrece de entre sus hijos para esta consagraci\u00f3n tan especial, todo esto hace que \u201crecordemos\u201d al Se\u00f1or como \u00c9l nos mand\u00f3: \u201chagan esto en conmemoraci\u00f3n m\u00eda\u201d. La Eucarist\u00eda es un encargo que el Se\u00f1or nos dej\u00f3. Un encargo muy concreto que la Iglesia ha tomado con toda responsabilidad y ha creado todo un mundo alrededor de Ella, la Eucarist\u00eda. Sin embargo, esto no tiene que \u201calejarla\u201d de la vida. La Eucarist\u00eda sigue siendo la cena r\u00e1pida antes de la pasi\u00f3n, la repartida de panes y peces al descampado, el pan partido que hace abrir los ojos y queda all\u00ed sobre la mesa\u2026&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El gesto de Jes\u00fas tiene su intenci\u00f3n y esta es la que hay que \u201cpialar\u201d con nuestro deseo: \u201c\u00c9l tiene ganas de partir el pan para m\u00ed\u201d. Esto es lo decisivo: las ganas del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas de comulgar conmigo. Yo le digo a la gente: \u201cAunque vos no vayas a misa, acordate que \u00c9l le est\u00e1 agradeciendo al Padre por vos\u201d. Recuerdo siempre esa noche en que, cuando termin\u00e9 de acomodarme en la cama, al decir con el suspirito del descanso, \u201cahora s\u00ed, estamos tranquilos\u201d, me acord\u00e9 con espanto que no hab\u00eda celebrado. Yo celebro todos los d\u00edas, aunque no es obligaci\u00f3n propia (como s\u00ed lo es nuestro Breviario). Es una costumbre que nos viene de Francisco, sin que haya habido palabras al respecto, sino solo ver que todo el grupo de nuestros formadores celebraba todos los d\u00edas y si alguno no pod\u00eda concelebrar, celebraba solo (siempre la misa se hace por todo el pueblo de Dios). La cuesti\u00f3n es que ya eran casi las doce y se me hab\u00eda pasado el d\u00eda entre el Hogar y la gente y no hab\u00eda celebrado. Discern\u00ed qu\u00e9 hacer y me vinieron \u201cideas\u201d, como dice el Papa: la del deber y la de que no era obligaci\u00f3n. Y sentimientos: el  de que estaba cansado y no ten\u00eda ganas&#8230; . Pero las ideas no se disciernen, se disciernen los sentimientos y las situaciones reales, con sus \u201cagregados\u201d. Una vez que me aclar\u00e9 &#8220;mis&#8221; ganas, se me ocurri\u00f3 preguntarle a Jes\u00fas por las suyas: \u00bfVos ten\u00e9s ganas de celebrar conmigo? Y sent\u00ed que s\u00ed. Que \u00c9l siempre tiene ganas de celebrar la Eucarist\u00eda conmigo, con nosotros. Y eso me bast\u00f3 para desechar cualquier otro razonamiento pol\u00edticamente correcto a esa hora y me levant\u00e9 a celebrar con gran alegr\u00eda. \u00c9l ten\u00eda ganas de celebrar. Apunt\u00e9 a su coraz\u00f3n desde el m\u00edo. E hice blanco. Son discernimientos que se hacen por consolaci\u00f3n del coraz\u00f3n y que no dejan dudar.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p><strong>La buena noticia: la parte de la gente<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>El gesto de la gente. Paso al gesto de la gente, lo de los pap\u00e1s que dan el sang\u00fciche a sus hijitos y le van contando lo que est\u00e1 haciendo Jes\u00fas. Esta gente que se acercaba al Se\u00f1or, que lo segu\u00eda a cualquier hora y caminaba con \u00e9l hasta cualquier lado, dejando su trabajo ese d\u00eda y su casa, era gente muy consciente de que con Jes\u00fas se viv\u00edan milagros en tiempo real. Por eso lo segu\u00edan: \u201cJes\u00fas les hablaba acerca del Reino de Dios y le devolv\u00eda la salud a los que ten\u00edan necesidad de ser curados\u201d. Los que hab\u00edan empezado a seguirlo eran gente del pueblo, s\u00ed, pero comprometida, gente consciente, que se daba cuenta del trato que ten\u00eda este Rabb\u00ed, su manera de atender primero las cosas del Padre, segundo a los enfermos, luego a ellos: predicarles y ense\u00f1arles (las bienaventuranzas eran una ense\u00f1anza hermosa, y no digamos nada de las par\u00e1bolas, que los mismos pap\u00e1s les contaban de nuevo a sus hijitos, recordando cada detalle y al cont\u00e1rselas ve\u00edan que adquir\u00edan un sentido m\u00e1s hondo tambi\u00e9n para ellos) y luego darles de comer. Y todo sin ponerles &#8220;condiciones&#8221;. Estas cosas, la gente las ve\u00eda. Y era como que las hac\u00eda respirar el aire fresco de su propia dignidad. La dignidad, cada uno la tiene por don de Dios y nadie nos la puede quitar ni disminuir, pero tiene su cara social: es una dignidad que necesita ser reconocida por el otro, ser reconocida en medio del pueblo. Y eso es lo que hac\u00eda el Maestro al hacerlos sentar para ir a darles de comer. Hubiera sido mucho m\u00e1s pr\u00e1ctico hacerlos venir en fila a ellos, por ejemplo, pero \u00c9l los hizo sentar. Y mand\u00f3 a sus disc\u00edpulos a servirlos, grupo por grupo. Y luego recogieron las sobras ellos mismos, como en un restaurante donde uno paga para que lo atiendan. <\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas es distinto y ellos, la gente, lo percibe. Pero lo m\u00e1s importante es esto de que pueden y deben \u201ccontar\u201d lo que viven. El Se\u00f1or desea que cuenten. Y para ello tienen que fijarse bien y recordar bien todo lo que pas\u00f3, lo que Jes\u00fas dijo e hizo. Cont\u00e1rselos a sus hijos es la manera mejor de conservarlo. Por eso, mientras comen con alegr\u00eda, les van diciendo, Jes\u00fas hizo esto. Y f\u00edjense que rico pan, reci\u00e9n sacadito del horno, y que buen pescado, carnoso y sin espinas. El Se\u00f1or todo lo hace bien. El es el prometido, les dicen, el Mes\u00edas. El que viene a salvarnos. Y los chicos van grabando en su coraz\u00f3n lo que les dicen sus pap\u00e1s. Ser\u00e1n luego los primeros cristianos, imagino. <\/p>\n\n\n\n<p>Esta predicaci\u00f3n \u201cal pueblo\u201d que hac\u00eda el Se\u00f1or, era semilla para el Esp\u00edritu. El fruto lo ver\u00edan despu\u00e9s. El Se\u00f1or remov\u00eda y rastrillaba la tierra para que la semilla cayera en tierra buena. La predicaci\u00f3n que hicieron despu\u00e9s los ap\u00f3stoles ca\u00eda en \u201cla cultura\u201d que Jes\u00fas hab\u00eda compartido con su gente y en el contexto de la cual cultura hab\u00eda realizado sus signos, comprensibles para todos, transmitibles f\u00e1cilmente de padres a hijos. La pr\u00e9dica de los ap\u00f3stoles caer\u00eda sobre \u201cel recuerdo lindo de Jes\u00fas\u201d que ten\u00eda la gente. M\u00e1s all\u00e1 del milagro en s\u00ed, la gente apreciaba el trato. Que a Jes\u00fas se le ocurrieran estas cosas, de hacer milagros <em>con ellos<\/em>. Milagros que (aparentemente) no trascender\u00edan como hubieran trascendido de hacerlos en la ciudad. Pero en la ciudad se hubiera enemistado con las panader\u00edas y pescader\u00edas.<\/p>\n\n\n\n<p> \u00a1El Se\u00f1or los hab\u00eda sacado a caminar! Se los hab\u00eda llevado lejos, para darles de comer! A darles de comer de su Palabra y luego de unos ricos panes y peces bien servidos. Y eso los hac\u00eda \u201cpueblo de Dios\u201d. Un pueblo que come en comunidad y que se adoctrina en comunidad. Un pueblo sinodal, al que se le revela el Se\u00f1or mientras los hace \u201ccaminar juntos\u201d. Esto es lo que hac\u00eda Jes\u00fas con ellos. Esto es lo que el Papa quiere para la Iglesia hoy. Que salgamos a seguir a Jes\u00fas, que lo escuchemos caminando juntos y compartiendo el pan. Esto es una Iglesia sinodal.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>La buena noticia: la parte de los ap\u00f3stoles<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Los ap\u00f3stoles ten\u00edan preparado su descansito y les toc\u00f3 trabajar. Pero se ve que lo hicieron con alegr\u00eda y transmitieron esto a los dem\u00e1s. Los imagino sirviendo en silencio, sin propagandear el milagro que Jes\u00fas estaba realizando all\u00e1 arriba, en el monte. Serv\u00edan a la gente y se notaba que sus canastas ven\u00edan llenas. Y que luego ten\u00edan que volver por m\u00e1s (el Se\u00f1or les pod\u00eda haber dado las canastas m\u00e1gicas a ellos y no se hubieran tenido que cansar, yendo y viniendo. Pero el trabajo apost\u00f3lico tiene sus paradojas y es todo un poco as\u00ed: por un lado, el Se\u00f1or les da lo esencial y los panes y peces no aflojan; por otro, los hace trabajar yendo a buscar m\u00e1s, porque el Se\u00f1or tambi\u00e9n quiere trabajar: \u201cparte el pan y se los va sirviendo para que lo repartan\u201d. Ellos, en ese ir y venir entre Jes\u00fas y la gente, van aprendiendo lo que ser\u00e1 su misi\u00f3n, lo que el Se\u00f1or quiere de sus disc\u00edpulos. Aqu\u00ed es algo patente que ellos aprendieron bien y que la Iglesia siempre ha transmitido. Que no nos anunciamos a nosotros mismos, sino a Jesucristo, muerto y resucitado. Y que no esperamos paga humana sino solo \u201cganar a Cristo\u201d. Su amor y amistad, como dice Pablo.\u00a0Y que \u00c9l viene a compartir nuestra vida no a &#8220;exigirnos&#8221; nada en primer lugar. Viene a compartir y por eso, porque no viene a &#8220;imponer nada&#8221;, puede tomarse tiempo para ser acogido y crecer en cada cultura, tal como ella es, dejando que el Evangelio ilumine y fecunde de a poco sus mejores valores.<\/p>\n\n\n\n<p>Los ap\u00f3stoles fueron comprendiendo, con estos \u201ctrabajos extra\u201d que les encomendaba el Se\u00f1or (en los que se cosechaba el mejor fruto, el del agradecimiento de todos) que Jes\u00fas quer\u00eda \u201ccompartir\u201d su vida con la de la gente. Por eso lo de dejarlos quedarse hasta altas horas, por eso lo de hacerlos sentarse, por eso lo de servirlos ellos mismos: el Se\u00f1or quiere compartir su Vida.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Si compartimos la palabra luego podemos quedarnos a comer juntos. Y si comemos el mismo pan podemos encontrar las palabras que nos unen y nos proyectan juntos a la misi\u00f3n. Ese fue el mensaje sencillo de Jes\u00fas, cuando, luego de hablar del Reino, invit\u00f3 a la gente a quedarse a comer con ellos y puso a los ap\u00f3stoles a su disposici\u00f3n para que les sirvieran la cena.<\/p>\n\n\n\n<p>Ojal\u00e1 que, tom\u00e1ndole el gusto a la Palabra dominical de Jes\u00fas, un Jes\u00fas que nos \u201chace sentar\u201d y nos prepara toda una misa para darnos de comer \u201cnuestro pan de cada d\u00eda\u201d, el pan que nos da el Padre, y que nos habla primero del Reino en las lecturas (y pr\u00e9dica), se nos vaya haciendo un h\u00e1bito \u201csentir que quiere comer con nosotros, que quiere compartir nuestra vida\u201d -simplemente- y esto nos lleva a quedarnos a comer con \u00c9l, a ir a misa los domingos con alegr\u00eda. De estas comidas en las que todos los pueblos comen un mismo y peque\u00f1o pan, ir\u00e1n surgiendo las cosas grandes de las que a veces escuchamos hablar como si no fueran reales, y que, sin embargo, en Jes\u00fas lo son: son Vida.<\/p>\n\n\n\n<p>En su 15\u00ba aniversario recordamos lo que nos dec\u00eda Aparecida:<\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cLa Eucarist\u00eda es el lugar privilegiado del encuentro del disc\u00edpulo con Jesucristo. Con este Sacramento Jes\u00fas nos atrae hacia s\u00ed y nos hace entrar en su dinamismo hacia Dios y hacia el pr\u00f3jimo. La Eucarist\u00eda, fuente inagotable de la vocaci\u00f3n cristiana y lugar de encuentro con Jesucristo resucitado en la Iglesia, es tambi\u00e9n fuente inextinguible del impulso misionero.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Hay un estrecho v\u00ednculo&nbsp;<\/em>entre las tres dimensiones<em>&nbsp;de la vocaci\u00f3n cristiana:&nbsp;<\/em>creer, celebrar y vivir<em>&nbsp;el misterio de Jesucristo, de tal modo, que la existencia cristiana adquiera verdaderamente una forma eucar\u00edstica. Por ello, la vida del cristiano se abre a una dimensi\u00f3n misionera a partir del encuentro eucar\u00edstico. All\u00ed el Esp\u00edritu Santo fortalece la identidad del disc\u00edpulo y despierta en \u00e9l la decidida voluntad de anunciar con audacia a los dem\u00e1s lo que ha escuchado y vivido\u201d (Aparecida 266).<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares s.j.<\/p>\n","excerpt":"<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Jes\u00fas habl\u00f3 a la multitud acerca del Reino de Dios y devolvi\u00f3 la salud a los que ten\u00edan necesidad de ser curados. Al caer la tarde, se acercaron los Doce y le dijeron: \u00abDespide a la gente, para que vayan a los pueblos y caser\u00edos de los alrededores en busca de albergue y alimento, porque [&hellip;]<\/p>\n","slug":"el-senor-quiere-compartir-la-vida-de-su-pueblo-simplemente-corpus-christi-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5486","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"9e0fa7f7e7bfe0877452fc1052a119e9","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5488":{"ID":5488,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg","date":"2022-06-18T03:09:02-03:00","post_ID":5486,"author_ID":2643351,"file":"captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpeg","title":"captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m.","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=102","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=204","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471&h=694&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471&h=694&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471&h=694&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471&h=694&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471&h=694&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/captura-de-pantalla-2022-06-17-a-las-7.41.35-a.m..jpeg?w=471"},"height":694,"width":471,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"1655451700","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5488","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5488\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5486"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5486","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5486\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5486\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5486\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5477,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-06-11T01:33:10-03:00","modified":"2022-06-11T01:33:10-03:00","title":"Un Dios que no habla de s\u00ed mismo y que lo comparte todo (Trinidad santa C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/11\/un-dios-que-no-habla-de-si-mismo-y-que-lo-comparte-todo-trinidad-santa-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1ql","content":"\n<p>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"5480\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/11\/un-dios-que-no-habla-de-si-mismo-y-que-lo-comparte-todo-trinidad-santa-c-2022\/trinidad-5\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg\" data-orig-size=\"500,339\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1654926414&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"trinidad\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500\" alt=\"\" class=\"wp-image-5480\" width=\"602\" height=\"408\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg 500w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 602px) 100vw, 602px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>\u201cTodav\u00eda tengo muchas cosas que decirles,<\/p>\n\n\n\n<p>Pero ustedes no las pueden sobrellevar ahora.<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando venga, el Esp\u00edritu de la verdad,<\/p>\n\n\n\n<p>El los guiar\u00e1 a la Verdad&nbsp;<strong><em>total<\/em><\/strong>:<\/p>\n\n\n\n<p>porque no hablar\u00e1 desde s\u00ed mismo,<\/p>\n\n\n\n<p>sino que lo que oiga, eso hablar\u00e1, y les anunciar\u00e1 lo por venir.<\/p>\n\n\n\n<p>El me glorificar\u00e1 a M\u00ed porque recibir\u00e1 de lo m\u00edo<\/p>\n\n\n\n<p>y se lo anunciar\u00e1 a ustedes.<\/p>\n\n\n\n<p>Todo lo que es del Padre es m\u00edo.<\/p>\n\n\n\n<p>Por eso les digo:<\/p>\n\n\n\n<p>Recibir\u00e1 de lo m\u00edo y se lo anunciar\u00e1 a ustedes\u201d (Jn 16, 12-15).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><a><\/a><a><\/a>Contemplaci\u00f3n<\/h2>\n\n\n\n<p>A nosotros, \u201cVerdad total\u201d nos suena excesivo. \u00bfQu\u00e9 ser\u00eda la Verdad total? \u00bfConocer el sentido de la vida de toda la humanidad\u2026? \u00bfLa verdad de cada persona\u2026, de todo el universo\u2026?\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Nadie tiene la verdad\u00a0<em>total<\/em>, afirma el paradigma actual. Y tiene raz\u00f3n. Lo que sucede es que no se trata de \u201ctenerla\u201d, sino de \u201cirla descubriendo\u201d, seg\u00fan como nos la vaya revelando el Esp\u00edritu. \u201cCuando los arresten\u2026 no se preocupen de antemano por lo que van a decir. Solo hablen lo que Dios les diga en ese momento, porque no ser\u00e1n ustedes los que hablen, sino el Esp\u00edritu Santo\u201d (Mc 13, 11).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>\u00a1Al fin uno que no habla de s\u00ed mismo\u00a1: el Esp\u00edritu Santo<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>En este pasaje, hay una revelaci\u00f3n de Jes\u00fas acerca c\u00f3mo es el Esp\u00edritu: se trata de Alguien que no habla de s\u00ed mismo. \u00a1Al fin Alguien as\u00ed! nos sale espont\u00e1neamente exclamar. El Esp\u00edritu es un \u201capasionado de Jes\u00fas\u201d. S\u00f3lo habla de \u00c9l. De un Jes\u00fas que tampoco hablaba mucho de s\u00ed mismo, y s\u00ed en cambio\u00a0del Padre. Jes\u00fas es un \u201capasionado del Padre\u201d. De su Padre que es tambi\u00e9n nuestro y del cual ten\u00edamos (\u00bftenemos?) a veces una imagen un poco mezclada. Es verdad que se ha perdido la imagen del juez severo, pero hoy sale mucho en tono de burla, por supuesto,\u00a0\u00a0la imagen de \u201cun se\u00f1or que nos mira todo el tiempo y que ha preparado un infierno para muchos, que durar\u00e1 toda la eternidad\u201d. Esta es una imagen que siento que se repite en algunos medios.<\/p>\n\n\n\n<p>No es la imagen por la cual Jes\u00fas dio su vida. Jes\u00fas nos da otra imagen totalmente distinta: resulta que nuestro Padre es un Padre misericordioso, cercano y tierno que no se cansa de llamar a la vida y de perdonar a todos sus hijos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La primera \u201cverdad total\u201d, en la que nos sit\u00faa el evangelio de hoy, no es una verdad medi\u00e1tica ni tampoco \u201ccient\u00edfica\u201d (sobre la existencia de Dios y sus caracter\u00edsticas), sino una verdad personal. Tri-personal. Y la caracter\u00edstica que destaca Jes\u00fas de estas Personas (y que parecer\u00eda secundaria), no es el poder mirar desde arriba todo lo que hacemos ni tampoco el ocuparse de crear infiernos. El Dios de Jes\u00fas es un Dios en el que las tres Personas no hablan de s\u00ed mismas, sino que cuentan a otros lo mejor del Otro.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Se trata de una caracter\u00edstica humilde pero que dice mucho de una persona (y m\u00e1s si son tres).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>\u00a1Qu\u00e9 lindo que haya Dos que lo comparten todo!<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>La verdad de \u201clas cosas\u201d, que tambi\u00e9n nos revelan Jes\u00fas y el Esp\u00edritu a lo largo del evangelio, es importante, pero no tanto como la verdad m\u00e1s personal. Es verdad que a nosotros nos interesa saber qu\u00e9 cosas nos puede dar Dios. Jes\u00fas nos ense\u00f1a algo con respecto de esto cuando narra c\u00f3mo el Padre Creador viste a los lirios del campo y alimenta a los p\u00e1jaros del cielo. La verdad de que el Padre \u201csabe lo que necesitamos\u201d, es reconfortante para nosotros que salimos a trabajar y que tenemos que planear la vida de nuestra familia.\u00a0Pero los detalles personales que revelan c\u00f3mo es nuestro Dios son m\u00e1s importantes que las cosas que Dios nos da. Aqu\u00ed viene bien escuchar esta otra verdad que el Se\u00f1or nos revela hoy y que el Esp\u00edritu confirmar\u00e1. Jes\u00fas nos ense\u00f1a que Ellos -el Padre y \u00c9l- lo comparten todo: \u201cTodo lo que es del Padre es m\u00edo\u201d. Esta es una segunda verdad que complementa la otra, tan admirable e interesante: \u201cEllos no hablan de s\u00ed mismos y lo comparten todo!\u201d <\/p>\n\n\n\n<p>He aqu\u00ed una imagen de Dios no muy habitual, pero s\u00ed bien evang\u00e9lica.\u00a0Es una imagen interesante, digo, no solo para conocer a estas Personas divinas, sino tambi\u00e9n para conocernos a nosotros mismos y conocer todo lo dem\u00e1s, ya que se trata de una caracter\u00edstica que de alguna manera compartimos.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>Toda verdad es dialogal y nace en un coraz\u00f3n que es \u201cco-coraz\u00f3n\u201d<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>Me explico. Cuando uno charla con un esposo o una esposa es com\u00fan que en alg\u00fan momento se termine hablando de la otra persona; o de las otras, si la familia tiene hijos. Y si habla un consagrado\/a o un sacerdote es com\u00fan que se termine hablando del Obispo o de los superiores\/as. Como dice con una sonrisa un Obispo amigo a sus curas: yo s\u00e9 que cuando ustedes se juntan yo estoy en medio de ustedes (porque le est\u00e1n sacando el cuero).\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>La verdad es dialogal porque nuestro coraz\u00f3n&nbsp;<em>es<\/em>&nbsp;dialogal. Nuestro coraz\u00f3n comienza a latir en el cuerpo de nuestra madre (es el primer \u00f3rgano que se forma) y ambos corazones hablan; o m\u00e1s bien al comienzo \u201cse escuchan\u201d, aprenden a emparejarse y armonizarse, dialogando con su sonido hasta que aprendan a dialogar con palabras.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>As\u00ed vemos que lo m\u00e1s importante no son las palabras de la mam\u00e1 y del hijo o la hija (que hablan de cosas), sino los corazones mismos que son \u201cco-coraz\u00f3n\u201d.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Y esta es una tercera verdad que se desprende de las otras dos (que no hablen de s\u00ed mismos y que lo compartan todo): No existe\u00a0\u00a0en el universo un coraz\u00f3n solo, una persona sola. Y esto porque no existe un Dios solo, sino un Dios Trino. De aqu\u00ed que ser con otros constitutivamente no sea un l\u00edmite nuestro, sino una riqueza. \u00a1No existimos solos! Por tanto, a la hora de entrar en nuestro interior o de hablar con los dem\u00e1s, hay que tomar conciencia de este nuestro ser dialogal y \u201cno hablar de nosotros mismos, sino compartir (primero la palabra y luego todo) con los dem\u00e1s\u201d. Es la base humana que le ir\u00e1 permitiendo al Esp\u00edritu revelarnos la Verdad total de la que habla Jes\u00fas.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Una Trinidad menos abstracta<\/h2>\n\n\n\n<p>Vamos ahora a un peque\u00f1o problema pr\u00e1ctico. En la misa de la Sant\u00edsima Trinidad siempre he sentido una disonancia al escuchar el canon cuando me habla de que no son una Persona sino Tres en una sola naturaleza. La frase me parece m\u00e1s de mis lecciones de filosof\u00eda que del momento de la consagraci\u00f3n. Dice as\u00ed la oraci\u00f3n:\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Se\u00f1or, Padre Santo, Dios todopoderoso y eterno<\/p>\n\n\n\n<p>Que con tu \u00fanico Hijo y el Esp\u00edritu Santo<\/p>\n\n\n\n<p>eres un solo Dios, un solo Se\u00f1or; (Yo hasta aqu\u00ed voy bien).<\/p>\n\n\n\n<p>no una sola Persona, sino tres Personas&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>en una sola naturaleza (Aqu\u00ed, cuando aparece la \u201cnaturaleza\u201d ya me empiezo a \u201cabstraer\u201d porque me parece que la palabra es m\u00e1s para la filosof\u00eda que para la liturgia).<\/p>\n\n\n\n<p>Y lo que creemos de tu gloria,<\/p>\n\n\n\n<p>porque t\u00fa lo revelaste,<\/p>\n\n\n\n<p>lo afirmamos tambi\u00e9n de tu Hijo,<\/p>\n\n\n\n<p>y tambi\u00e9n del Esp\u00edritu Santo,<\/p>\n\n\n\n<p>sin diferencia ni distinci\u00f3n (esta parte tambi\u00e9n me da devoci\u00f3n).<\/p>\n\n\n\n<p>De modo que, al proclamar nuestra fe<\/p>\n\n\n\n<p>en la verdadera y eterna Divinidad,<\/p>\n\n\n\n<p>adoramos tres Personas distintas,<\/p>\n\n\n\n<p>de \u00fanica naturaleza e iguales en su dignidad (Aqu\u00ed pierdo el Objeto. No s\u00e9 bien a qui\u00e9n adorar y  me tildo&#8230;).<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00e9 que es una oraci\u00f3n echa para \u201caclarar las mentes de la gente, insistiendo en explicar que no son tres dioses sino uno solo etc. Estas oraciones vienen m\u00e1s de estar peleando contra los herejes (en alguna \u00e9poca esto naci\u00f3 contra los arrianos) m\u00e1s que adorando a nuestro Dios.<\/p>\n\n\n\n<p>Si pienso que es el Esp\u00edritu el que gu\u00eda a la Iglesia y que en su pedagog\u00eda llena de sabidur\u00eda ha querido usar ese momento de la misa para \u201caclararnos\u201d lo de las tres Personas y la \u00fanica naturaleza, est\u00e1 bien. Siempre lo he aceptado as\u00ed. Pero eso no quita que esa oraci\u00f3n me \u201cdistraiga\u201d y me haga perder la devoci\u00f3n en las misas de la Trinidad de las que salgo \u201cabstracto\u201d, esa es la palabra.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Uno s\u00f3lo conoce la verdad total de alguien cuando lo ama y es amado<\/h2>\n\n\n\n<p>Es que uno s\u00f3lo conoce la verdad total de alguien cuando lo ama y es amado.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando dos personas se casan, por ejemplo, se prometen fidelidad y respeto para toda la vida. Si lo viven d\u00eda a d\u00eda, esas personas pueden decirse la una a la otra que se dijeron la Verdad total y que la vivieron.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Seguramente que esa verdad total tendr\u00e1 l\u00edmites, tanto en su formulaci\u00f3n como en la manera de vivirla. Sin embargo, ese l\u00edmite no le quita nada a la verdad total.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La verdad de un amor total est\u00e1 entera en el s\u00ed quiero de los esposos (o de los consagrados con votos):&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>al inicio, est\u00e1 entera como promesa;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>cotidianamente, est\u00e1 entera en cada peque\u00f1o gesto;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>al final, est\u00e1 entera como acci\u00f3n de gracias por lo compartido.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Jes\u00fas existi\u00f3 de verdad<\/h2>\n\n\n\n<p>Volviendo al Evangelio: qu\u00e9 lindo no tener necesidad de contar toda nuestra verdad porque tenemos a Alguien que nos quiere y que la contar\u00e1 mejor a\u00fan de lo que podr\u00edamos contarla nosotros. Si Otro cuenta, Jes\u00fas se puede concentrar en <em>vivir<\/em> las cosas. Y as\u00ed se mete en la Pasi\u00f3n con todo su amor y con toda su creatividad, esa que lo lleva a inventar ese gesto del Lavatorio de los pies, la cosa m\u00e1s incre\u00edble que se le hubiera podido ocurrir a un Dios-hombre que ser\u00e1 crucificado al d\u00eda siguiente. \u00a1Y la Eucarist\u00eda! Quedarse con nosotros como Pan partido y sangre que ser\u00e1 derramada y que a nosotros se nos da en una copa bajo la especie del vino. <\/p>\n\n\n\n<p>La din\u00e1mica de la Eucarist\u00eda hace imposible olvidar a Jes\u00fas. Jes\u00fas existi\u00f3 de verdad. Sea que uno crea en su divinidad o no, estos gestos suyos son hist\u00f3ricos. La alianza que forj\u00f3 en tres a\u00f1os con esos doce hombres que fueron sus ap\u00f3stoles es m\u00e1s hist\u00f3rica que todos los pactos y alianzas que han hecho los hombres con m\u00e1s capacidad de convocatoria.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Y qu\u00e9 lindo tambi\u00e9n tener a Alguien con quien uno comparte todo, como Jes\u00fas con el Padre. Compartir todo es posible s\u00f3lo para Dos que se auto-poseen. Nosotros no podemos compartir \u201ctodo\u201d con otro porque no nos auto poseemos. No sabemos qu\u00e9 ser\u00e1 de nosotros ma\u00f1ana\u2026 No somos due\u00f1os de muchas de nuestras pasiones, que nos llevan al ego\u00edsmo, a\u00fan sin que lo queramos. Jes\u00fas y el Padre, en cambio se auto poseen serenamente y lo comparten todo, tambi\u00e9n en paz. Y a nosotros se nos da la gracia de entrar a participar de esta comuni\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>Un disc\u00edpulo y una disc\u00edpula de Jes\u00fas son personas que no hablan de s\u00ed mismas sino del Se\u00f1or resucitado. Y que lo comparten todo.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u201cTodav\u00eda tengo muchas cosas que decirles, Pero ustedes no las pueden sobrellevar ahora. Cuando venga, el Esp\u00edritu de la verdad, El los guiar\u00e1 a la Verdad&nbsp;total: porque no hablar\u00e1 desde s\u00ed mismo, sino que lo que oiga, eso hablar\u00e1, y les anunciar\u00e1 lo por venir. El me glorificar\u00e1 a M\u00ed porque recibir\u00e1 de lo [&hellip;]<\/p>\n","slug":"un-dios-que-no-habla-de-si-mismo-y-que-lo-comparte-todo-trinidad-santa-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5477","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"276b182fc170c893e0ab6cfe1f71d996","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5480":{"ID":5480,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/06\/trinidad.jpg","date":"2022-06-11T00:56:40-03:00","post_ID":5477,"author_ID":2643351,"file":"trinidad.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"trinidad","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=150","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=300","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500&h=339&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500&h=339&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500&h=339&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500&h=339&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500&h=339&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500&h=339&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500&h=339&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=450&h=339&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500&h=339&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=300&h=339&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=400&h=339&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/trinidad.jpg?w=500"},"height":339,"width":500,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"1654926414","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5480","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5480\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5477"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5477","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5477\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5477\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5477\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5471,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-06-04T03:54:56-03:00","modified":"2022-06-04T03:54:56-03:00","title":"\u00bfSab\u00edas que tienes un coraz\u00f3n ? Un lugar nuevo para el Esp\u00edritu que sopla Jes\u00fas (Pentecost\u00e9s C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/04\/sabias-que-tienes-un-corazon-un-lugar-nuevo-para-el-espiritu-que-sopla-jesus-pentecostes-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1qf","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"683\" height=\"1024\" data-attachment-id=\"5473\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/06\/04\/sabias-que-tienes-un-corazon-un-lugar-nuevo-para-el-espiritu-que-sopla-jesus-pentecostes-c-2022\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg\" data-orig-size=\"867,1300\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1642187696&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=683\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=683\" alt=\"\" class=\"wp-image-5473\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=683 683w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=100 100w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200 200w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg 867w\" sizes=\"(max-width: 683px) 100vw, 683px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>Al atardecer de ese mismo d\u00eda, el primero de la semana, estando cerradas las puertas del lugar donde se encontraban los disc\u00edpulos por temor a los jud\u00edos, lleg\u00f3 Jes\u00fas y poni\u00e9ndose en medio de ellos, les dijo: \u00ab!La paz est\u00e9 con ustedes\u00a1\u00bb Mientras dec\u00eda esto, les mostr\u00f3 sus manos y su costado.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Los disc\u00edpulos se llenaron de alegr\u00eda cuando vieron al Se\u00f1or.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas les dijo de nuevo: \u00abLa paz est\u00e9 con ustedes! Como el Padre me envi\u00f3 a m\u00ed, yo tambi\u00e9n los env\u00edo a ustedes.\u00bb Al decirles esto, sopl\u00f3 sobre ellos y a\u00f1adi\u00f3: \u00ab<strong>Reciban al Esp\u00edritu Santo<\/strong>. Los pecados ser\u00e1n perdonados a los que ustedes se los perdonen, y ser\u00e1n retenidos a los que ustedes se los retengan.\u00bb (Jn 20, 19-23).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong><span class=\"uppercase\">Contemplaci\u00f3n<\/span><\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>En el mosaico vemos a Jes\u00fas que sopla el Esp\u00edritu desde su coraz\u00f3n\u2026 y junto con \u00c9l nos abre un nuevo \u201clugar\u201d para recibirlo: un odre nuevo.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Odres nuevos que no sab\u00edamos que ten\u00edamos<\/h3>\n\n\n\n<p>En este tiempo estoy meditando sobre \u201cel lugar\u201d de Dios en nuestra vida, en nuestro coraz\u00f3n y en nuestra cultura. Tiene mucho de ese cen\u00e1culo en el que estaban encerrados los disc\u00edpulos: el lugar de nuestro Dios es un lugar con las puertas cerradas por temor. Lo tenemos medio encerrado al Se\u00f1or. Nos da miedo manifestarlo.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>De hecho, los cardenales eligieron al papa Francisco porque habl\u00f3 abiertamente de ese miedo y de Jes\u00fas que golpea a la puerta, pero para que lo dejemos salir. Parad\u00f3jicamente, haci\u00e9ndolo salir y anunci\u00e1ndolo a la gente es que lo descubrimos en toda su bondad y plenitud.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Esp\u00edritu viene a nosotros en Pentecost\u00e9s, pero no para que formemos un grupito intimista, sino para que lo llevemos a \u201cperdonar pecados\u201d a toda la gente, a todos los pueblos.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Los textos sobre el lugar<\/h3>\n\n\n\n<p>La cuesti\u00f3n es que los disc\u00edpulos estaban \u201ccon las puertas cerradas\u201d, tanto para que Jes\u00fas resucitado pudiera entrar como para que pudiera salir. Pero , como dice Juan al comienzo de su evangelio: \u201cEl Esp\u00edritu sopla \u201cen el lugar que quiere\u201d (Jn 3, 8). Y el Se\u00f1or viene lo mismo, aunque estemos con las puertas cerradas. Nuestro coraz\u00f3n es suyo y \u00c9l sabe c\u00f3mo entrar cuando considera que es el momento oportuno, el tiempo de gracia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n se habla del lugar en ese pasaje tan lindo de la samaritana, que pregunta a Jes\u00fas por el \u201clugar\u201d donde uno tiene que adorar a Dios y el Se\u00f1or le responde que el lugar es&nbsp;<strong>el coraz\u00f3n<\/strong>: all\u00ed donde uno \u201cadora en esp\u00edritu y en verdad, sinceramente\u201d (Jn 4, 23).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esto del lugar es algo que le preocupa a Jes\u00fas. Por eso asegura que \u201cva a prepararnos un lugar\u201d (Jn 14, 3) y se juega la palabra: \u201csi no fuera as\u00ed, se los habr\u00eda dicho\u201d. Y en la cena, el Se\u00f1or le pide al Padre que \u201cestemos en el lugar donde \u00c9l est\u00e1, que nos ponga con \u00c9l\u201d (Jn 17, 24). <\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Ignacio y el recuerdo de cuando el Padre lo puso con su Hijo<\/h3>\n\n\n\n<p>Aqu\u00ed, los que seguimos la espiritualidad de los Ejercicios, tenemos una gracia especial: porque esto de \u201cestar donde est\u00e1 Jes\u00fas\u201d es la gracia que el Padre le dio a Ignacio en la famosa visi\u00f3n de La Storta, cuando \u201clo puso con su Hijo\u201d y le \u201cimprimi\u00f3 en el coraz\u00f3n el nombre de Jes\u00fas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>As\u00ed lo cuenta Hugo Rahner: \u201c(Es la \u00e9poca en que) Ignacio que est\u00e1 redactando en las Constituciones el tema de la pobreza. Ante su esp\u00edritu est\u00e1 de nuevo Jes\u00fas, la \u00fanica cabeza de la Compa\u00f1\u00eda; siente c\u00f3mo el nombre de Jes\u00fas est\u00e1 grabado en su coraz\u00f3n; y entonces sube ante su esp\u00edritu con nueva fuerza la experiencia de La Storta. Ignacio escribe: \u00abAl preparar del altar (porque trabajaba sus temas en la misa), vini\u00e9ndome en pensamiento Jes\u00fas, (sent\u00ed) un moverme a seguirle, pareci\u00e9ndome internamente (que) , siendo \u00c9l la cabeza de la Compa\u00f1\u00eda, (ese era el) mayor argumento para ir en toda pobreza (y pesaba m\u00e1s) que todas las otras razones humanas [\u2026] y pareci\u00e9ndome en alguna manera ser (una gracia) de la sant\u00edsima Trinidad este mostrarse o hacerse sentir de Jes\u00fas, me vino a la memoria&nbsp;<strong><em>cuando el Padre me puso con su Hijo<\/em><\/strong>. Al terminar de (re)vestirme, (segu\u00eda) con esta intenci\u00f3n: de que se me imprimierra m\u00e1s el nombre de Jes\u00fas, y esto con mucha fuera y sentir que me confirmaba en adelante, con l\u00e1grimas y sollozos<sup>\u2060<\/sup>\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>Tenemos as\u00ed como un vide\u00edto del lugar de Ignacio en el que \u201cel Padre lo pone con Jes\u00fas\u201d muchas veces, luego de que lo hizo en la Storta. Sus amigos dc\u00edan que esa gracia \u201credundaba en ellos\u201d: \u201cEsta gracia y luz de su alma se manifestaba en un modo de peculiar resplandor de su rostro, en una claridad y seguridad de sus actividades en Cristo, con gran admiraci\u00f3n de todos nosotros y gran consolaci\u00f3n de nuestro coraz\u00f3n; y sent\u00edamos como que se derivaba a nosotros un no s\u00e9 qu\u00e9 de esa gracia<sup>\u2060<\/sup>\u00bb. As\u00ed tambi\u00e9n nosotros, podemos pedir a Ignacio, nuestro maestro del coraz\u00f3n a trav\u00e9s de los Ejercicios y de la direcci\u00f3n espiritual de tantos jesuitas, que \u201cun no se qu\u00e9 de esa gracia\u201d se desborde en nosotros, en nuestra oraci\u00f3n y en la seguridad que el discernimiento da a nuestras actividades.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Un Jes\u00fas que viene y un Esp\u00edritu que lo sit\u00faa y le hace lugar<\/h3>\n\n\n\n<p>Volvemos a nuestro pasaje de este domingo de Pentecost\u00e9s:<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cReciban al Esp\u00edritu Santo&#8221;, les dice Jes\u00fas resucitado a sus disc\u00edpulos. E inmediatamente infunde en sus corazones, con un Soplo, al dulce Hu\u00e9sped interior. Que es uno que \u201cse hace su propio lugar all\u00ed donde quiere\u201d. Este es \u201cel punto\u201d de nuestra meditaci\u00f3n de Pentecost\u00e9s: Vemos interactuar a Jes\u00fas y al Esp\u00edritu de manera maravillosa. El Se\u00f1or resucitado \u201ces Esp\u00edritu\u201d, Esp\u00edritu encarnado, que&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>sigue \u201cviniendo a nuestra historia\u201d, que&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>sigue \u201cestando todos los d\u00edas con nosotros en la Eucarist\u00eda\u201d, que&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>sigue \u201chablando\u201d y confirmando al que anuncia sus Palabras de Vida, sus bienaventuranzas y par\u00e1bolas que iluminan y edifican la vida de los creyentes.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y el Esp\u00edritu es el que \u201csit\u00faa\u201d a Jes\u00fas que viene y dice \u201cen este lugar s\u00ed, en este, por ahora no, como vemos en todo el libro de los Hechos.<\/p>\n\n\n\n<p>El Esp\u00edritu es el que \u201chace sentir\u201d que Jes\u00fas est\u00e1. Nos lo hace sentir a cada uno a su manera.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ignacio nos cuenta c\u00f3mo a \u00e9l, Jes\u00fas \u201cle viene en pensamiento\u201d. Y se da cuenta que es Jes\u00fas porque ese pensamiento \u201clo mueve a seguirlo\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n este \u201chacerse sentir de Jes\u00fas\u201d le viene como gracia de la Trinidad. Y le activa la memoria, reforz\u00e1ndole la gracia grande que tuvo cuando sinti\u00f3 que \u201cel Padre lo pon\u00eda con Jes\u00fas\u201d.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Y vos?<\/h3>\n\n\n\n<p>Y a vos, \u00bfc\u00f3mo se te hace sentir Jes\u00fas? Porque para cada uno tiene su manera y hay que buscarla, pedirla y descubrirla en la oraci\u00f3n contemplativa.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esta es la gracia para pedir hoy, en la fiesta de Pentecost\u00e9s. Le pedimos al Esp\u00edritu, que interact\u00faa maravillosamente con Jes\u00fas, que \u201cnos concrete su presencia\u201d, que la haga \u201csensible\u201d, anunciable, practicable.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esta es la gracia de ese gran himno que canta hoy de manera especial la Iglesia, el Veni Creator:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Ven Creador, Esp\u00edritu Divino,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">a visitar las almas de tus fieles.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Ven a llenar con la gracia de lo alto&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">el coraz\u00f3n de los que T\u00fa creaste.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">T\u00fa, que te llamas&nbsp;<em>Par\u00e1clito&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<h6 class=\"has-text-align-center wp-block-heading\"><strong>(el que est\u00e1 a nuestro lado, defendi\u00e9ndonos),\u00a0<\/strong><\/h6>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Don del Dios Alt\u00edsimo, Fuente plena,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Caridad, Crisma espiritual,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Fuego que te das en siete Dones,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">\u00cdndice de la Mano Paterna&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h6 class=\"has-text-align-center wp-block-heading\"><strong>(que nos se\u00f1ala el lugar de la presencia de Jes\u00fas)\u00a0<\/strong><\/h6>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Prometido del Padre.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Ven a poner en nuestros humildes labios&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">los tesoros de la Palabra,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Ven a encender con tu luz nuestros sentidos,<\/p>\n\n\n\n<h6 class=\"has-text-align-center wp-block-heading\"><strong>(Los sentidos espirituales que nos hacen sentir y gustar las cosas del Se\u00f1or)<\/strong><\/h6>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Ven a infundir tu amor en nuestro coraz\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Ven a fortalecer con tu fuerza inquebrantable&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">la flaqueza carnal de nuestro cuerpo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Ven a repeler al enemigo muy muy lejos,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Ven a darnos tu paz y tus dones sin demora,&nbsp;de modo tal&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">que as\u00ed,&nbsp;conduciendo previamente&nbsp;T\u00fa cada jornada,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">evitemos todo lo nocivo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Que por Ti\u00a0<em>sepamos<\/em>\u00a0del Padre<br \/>Y\u00a0<em>conozcamos<\/em>\u00a0tambi\u00e9n al Hijo<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">y en\u00a0Ti que eres de ambos el Esp\u00edritu<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><em>Creamos<\/em>&nbsp;con Fe en todo tiempo.<\/p>\n\n\n\n<p>El Soplo de Jes\u00fas, como su Bendici\u00f3n, llega a todos: nos envolvi\u00f3 a nosotros y entr\u00f3 en nuestro interior, cuando el sacerdote nos impuso las manos y sopl\u00f3 sobre nuestras cabezas el d\u00eda de nuestro Bautismo y nuevamente en la Confirmaci\u00f3n. Es un Soplo que sigue soplando suavemente en todo coraz\u00f3n con cada buena moci\u00f3n del buen esp\u00edritu. El Esp\u00edritu del Padre y del Hijo. El Esp\u00edritu de los Dos.<\/p>\n\n\n\n<p>Este Soplo no solo \u201cefunde\u201d el Esp\u00edritu, sino que tambi\u00e9n \u201cle crea su lugar\u201d: nuestro coraz\u00f3n nuevo. El Esp\u00edritu el Se\u00f1or lo da con el Odre nuevo. Por eso es que no hay que preocuparse acerca de \u201cd\u00f3nde lo alojaremos\u201d. M\u00e1s bien ser\u00e1 \u00c9l, el Esp\u00edritu, el que, al venir a hospedarse en nuestro coraz\u00f3n nos har\u00e1 lugar a nosotros. \u00bfSab\u00edas que puedes habitar t\u00fa tambi\u00e9n en este \u201clugar\u201d exclusivo que Jes\u00fas, con su soplo, cre\u00f3 en tu coraz\u00f3n para su Esp\u00edritu?<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">No hay lugar en la cultura humana para el Esp\u00edritu, no conocen que tienen coraz\u00f3n<\/h3>\n\n\n\n<p>La cultura -antigua y moderna- no sabe bien qu\u00e9 hacer con el coraz\u00f3n. Los griegos sent\u00edan que su coraz\u00f3n era una instancia superior, de s\u00edntesis y de vida, de conocimiento profundo\u2026 pero lo ve\u00edan demasiado variable, demasiado \u201cafeccionado\u201d (dir\u00eda Ignacio) a las pasiones. Es verdad que el coraz\u00f3n tiene dominio \u201cpol\u00edtico\u201d sobre los sentimientos y pasiones. No puede \u201cmandar\u201d sobre ellas desp\u00f3ticamente, pero s\u00ed negociar. No siempre gana. El coraz\u00f3n termina haciendo lo que las pasiones quieren, muchas veces.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Los fil\u00f3sofos preocupados por lo que pueden \u201ccontrolar\u201d y sistematizar, tampoco saben muy bien c\u00f3mo definir el coraz\u00f3 ni qu\u00e9 rol darle. Lo distinguen del intelecto y de la voluntad, pero esta distinci\u00f3n lo reduce, ya que el coraz\u00f3n \u201cle da un plus\u201d al intelecto, eso s\u00ed, no en todo conocimiento sino cuando se trata de conocer otro coraz\u00f3n. All\u00ed no vale la ciencia ni los an\u00e1lisis: para conocer un coraz\u00f3n hay que jugarse el propio, aceptar el testimonio del otro (porque los corazones \u201cdan testimonio de s\u00ed y de su verdad\u201d) y \u201ccreer con fe\u201d en lo que nos afirma. El coraz\u00f3n tambi\u00e9n le da un plus a la voluntad. Nuestra voluntad quiere el bien, y cuando obtiene lo que necesita se goza y se pacifica. El coraz\u00f3n, cuando se trata de otro coraz\u00f3n que se nos dona como bien, agrega el propio don y se dilata, crece, se hace a imagen del otro. Por eso el amor y el conocimiento de coraz\u00f3n son m\u00e1s que el simple amor y conocimiento de las cosas comunes (menores en valor al propio coraz\u00f3n).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Pues bien, el Coraz\u00f3n del Padre y del Hijo es el Esp\u00edritu. \u00a1Y lo primero es recibirlo\u2026, hospedarlo\u2026 pero para que salga y nos saque consigo! Esta es una caridad del Se\u00f1or que no quiere ser ocupante abusivo de nuestro interior, como si uno dijera: \u201cY ahora que se que est\u00e1n habitando en mi interior desde siempre, qu\u00e9 hago, c\u00f3mo les digo que no los atend\u00ed, que no me ocup\u00e9\u2026\u201d. Todo pensamiento de este tipo es de mal esp\u00edritu. Es para evitar esto que el Se\u00f1or \u201cinventa\u201d la eucarist\u00eda y nos hace \u201cpedir\u201d cada vez al Esp\u00edritu que \u201cvenga\u201d. El Se\u00f1or no est\u00e1 todo el tiempo en nuestro interior, sino que \u201cviene\u201d una y otra vez, a sus tiempos, y espera a que libremente lo invitemos. Espera nuestra madurez espiritual. \u00a1Eso no quita que, cada vez que viene, nuestro coraz\u00f3n quede \u201cdilatado\u201d y por tanto esperando m\u00e1s de la pr\u00f3xima vez!<\/p>\n\n\n\n<p>Permitirle al Esp\u00edritu que sea nuestro Dulce Hu\u00e9sped interior no se hace \u201csent\u00e1ndolo\u201d a la mesa (aunque \u00c9l puede sugerirlo y entonces s\u00ed), sino dejando que tome el control y nos saque del centro: lo hospedamos \u201chaciendo\u201d lo que nos dice, pensando lo que nos sugiere, levant\u00e1ndonos a hacer lo que nos pide\u2026.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9l entra a habitar como Maestro interior y como Conductor o director espiritual. No viene como \u201cpar\u201d. Y cuando entra a habitar en nosotros, \u00c9l es quien nos hace ver de manera nueva todo lo dem\u00e1s y hacer cosas que no pens\u00e1bamos. Cosas quiz\u00e1s comunes, pero que lo alegran a \u00c9l, porque las encamina hacia el bien com\u00fan uni\u00e9ndolas a las acciones de tanta gente buena que lo sigue incondicionalmente: los santos de la puerta de al lado, como los llama Francisco.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando uno \u201csiente\u201d una moci\u00f3n y \u201caparece\u201d (por decir que se hace sentir) la palabra interior que nos dice: \u201cesto puede ser del Esp\u00edritu\u201d, lo primero es hacer ah\u00ed nom\u00e1s lo que nos dice. No poner la distancia del pensamiento, que retarda todo, sino la cercan\u00eda c\u00f3mplice de la buena acci\u00f3n realizada bajo su gu\u00eda. Despu\u00e9s uno puede agradecer que se haya dignado \u201cdecirnos\u201d algo y tambi\u00e9n que nos haya dado la disponibilidad para seguir inmediatamente su inspiraci\u00f3n. Primero se lo sigue -con obediencia amorosa, como le gustaba decir a Ignacio-, luego se piensa. Esa es la l\u00f3gica con \u00c9l.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Al atardecer de ese mismo d\u00eda, el primero de la semana, estando cerradas las puertas del lugar donde se encontraban los disc\u00edpulos por temor a los jud\u00edos, lleg\u00f3 Jes\u00fas y poni\u00e9ndose en medio de ellos, les dijo: \u00ab!La paz est\u00e9 con ustedes\u00a1\u00bb Mientras dec\u00eda esto, les mostr\u00f3 sus manos y su costado.&nbsp; Los disc\u00edpulos se [&hellip;]<\/p>\n","slug":"sabias-que-tienes-un-corazon-un-lugar-nuevo-para-el-espiritu-que-sopla-jesus-pentecostes-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5471","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":2,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"754dd0d041e6f418919e1c01bcbd66b4","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5473":{"ID":5473,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg","date":"2022-06-04T03:45:31-03:00","post_ID":5471,"author_ID":2643351,"file":"069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=100","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=683","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=867&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=867&h=1200&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=867&h=1200&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=867"},"height":1300,"width":867,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"1642187696","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5473","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5473\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5471"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5471","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5471\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5471\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5471\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5454,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-05-28T03:27:59-03:00","modified":"2022-05-29T01:33:08-03:00","title":"Teolog\u00edas de la ascensi\u00f3n (C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/28\/teologias-de-la-ascension-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1pY","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"796\" height=\"1024\" data-attachment-id=\"5456\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/28\/teologias-de-la-ascension-c-2022\/icono-ascension-senor\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg\" data-orig-size=\"1040,1338\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1653662113&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"icono-ascension-senor\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=233\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=796\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=796\" alt=\"\" class=\"wp-image-5456\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=796 796w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=117 117w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=233 233w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg 1040w\" sizes=\"(max-width: 796px) 100vw, 796px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Jes\u00fas dijo a sus&nbsp;<strong>disc\u00edpulos<\/strong>: \u00abAs\u00ed est\u00e1 escrito: el Mes\u00edas deb\u00eda sufrir y resucitar de entre los muertos al tercer d\u00eda, y comenzando por Jerusal\u00e9n, en su Nombre deb\u00eda predicarse a todas las naciones la conversi\u00f3n para el perd\u00f3n de los pecados. Ustedes son testigos de todo esto. Y yo les enviar\u00e9 al Prometido de mi Padre. Permanezcan en la ciudad, hasta que sean<strong>&nbsp;revestidos con la fuerza que viene de lo alto.\u00bb&nbsp;<\/strong>Despu\u00e9s Jes\u00fas los llev\u00f3 hasta las proximidades de Betania y, elevando sus manos, los bendijo. Y aconteci\u00f3 que, mientras los bendec\u00eda, se desprendi\u00f3 de ellos y era llevado en alto al cielo. Los disc\u00edpulos, que lo hab\u00edan adorado postr\u00e1ndose ante El, volvieron a Jerusal\u00e9n con un gozo grande, y estaban siempre en el Templo bendiciendo a Dios&nbsp;(Lc 24, 46-53).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Vemos&nbsp;en el icono a los ap\u00f3stoles que se salen de la vaina, inquietos por salir a predicar; vemos a un Jes\u00fas que tiene abierto el c\u00edrculo del cielo -que los \u00e1ngeles parece que tiran para abajo m\u00e1s que para arriba- y est\u00e1 listo para enviarles su Esp\u00edritu. Y en medio de todos a nuestra Se\u00f1ora, poniendo paz en todo y todos.<\/p>\n\n\n\n<p>Con la Ascensi\u00f3n termina de alguna manera la vida que el Se\u00f1or quiso llevar \u201ccomo uno m\u00e1s entre nosotros\u201d y comienza la vida apost\u00f3lica de la Iglesia, con un Se\u00f1or que acompa\u00f1a \u201cde otras maneras\u201d. Es un misterio c\u00f3mo ser\u00e1 la vida del Se\u00f1or junto al Padre, pero algunas certezas tenemos:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Se llev\u00f3 las llagas<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Una, que se llev\u00f3 las llagas. Para \u201csentirnos\u201d. Su humanidad no fue un \u201ctraje\u201d; el Se\u00f1or no regres\u00f3 como vino, volvi\u00f3 \u201cmarcado\u201d en su cuerpo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Su oficio es consolar<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Sabemos tambi\u00e9n que su oficio es interceder al Padre por cada uno de nosotros, su oficio es consolar, como dice Ignacio en los Ejercicios. As\u00ed que si alguno anda desolado puede levantar la mano. El Se\u00f1or viene.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Est\u00e1 en la eucarist\u00eda<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n nos asegur\u00f3 que, aunque no lo veamos, en la Eucarist\u00eda \u00c9l est\u00e1 todos los d\u00edas \u201ccon nosotros\u201d. Lo que pasa es que eligi\u00f3 quedarse no en las bibliotecas y templos, sino al aire libre y de camino a la frontera. Eligi\u00f3 quedarse \u201cafectivamente\u201d, en repetidos actos de encuentro y de comuni\u00f3n. Si aun as\u00ed, viendo que se hizo pan, un pan con el que hay que renovar la comuni\u00f3n cada d\u00eda porque el pan de ayer se pone duro, nosotros insistimos en \u201cguardarlo\u201d para adorarlo con los ojos en vez de comerlo para adorarlo con la boca (or-oris , boca, tiene que ver con besar y con adorar), es que todav\u00eda no entendemos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>No hace falta refugiarse en una \u201creligi\u00f3n\u201d<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Quiz\u00e1s es que usamos nuestra religi\u00f3n para refugiarnos del mundo. Y lo de Jes\u00fas resucitado es mucho m\u00e1s que \u201cpr\u00e1cticas religiosas\u201d que buscan unirnos a Dios. Esto no es bueno aunque la nuestra sea verdadera religi\u00f3n y est\u00e9 llena de cosas buen\u00edsimas y que hacen bien. Si nos refugiamos en vez de salir a misionar con un Jes\u00fas viviente, que no solo viene con nosotros, sino que nos espera en la fe de los pueblos a los que vamos, estamos depreciando el valor de la resurrecci\u00f3n. En este tiempo largo -hasta que vuelva definitivamente- Jes\u00fas se queda mucho en silencio. Amando. Intercediendo. Consolando nuestro coraz\u00f3n. Al Esp\u00edritu le toca la tarea de \u201crecordarnos\u201d todas sus cosas y de \u201cense\u00f1\u00e1rnoslas\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>\u00c9l est\u00e1 a nivel del coraz\u00f3n<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas se queda a nivel del coraz\u00f3n. Este \u201cnivel\u201d es nuestro centro personal m\u00e1s \u00edntimo, lo m\u00e1s propio nuestro como personas. Es lo m\u00e1s alto en el ser humano, m\u00e1s que la inteligencia y la voluntad. Tambi\u00e9n es lo m\u00e1s tentado y embarullado por el mal esp\u00edritu que no quiere que estemos alegres y en paz en este nivel en el que el Se\u00f1or se nos comunica. Como dec\u00eda Nadal, hablando de buscar y encontrar a Dios: \u201cA Dios b\u00fascalo en el latido \u00edntimo del coraz\u00f3n; all\u00ed se le encuentra en quietud pl\u00e1cida y dulce uni\u00f3n con un inexplicable sentimiento de infinita virtud. Si lo buscas en el entendimiento, te armar\u00e1s un barullo de dificultades y no lo encontrar\u00e1s. En el coraz\u00f3n est\u00e1 la teolog\u00eda m\u00edstica\u201d. Jes\u00fas est\u00e1 siempre ayudando a sentir, ayudando a poner una imagen evang\u00e9lica a los que nos va pasando. La certeza de que quiere comunicarse con nosotros a este nivel, al que cualquiera puede acceder (si se empeque\u00f1ece como Mar\u00eda, como los pobres del evangelio), lo muestra el hecho de que su \u00fanica \u201caparici\u00f3n\u201d haya sido para mostrar su Coraz\u00f3n. El Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Que no anda colgado en cuadros de dudoso gusto, sino latiendo vivo por la calle, all\u00ed donde est\u00e1n los hombres, especialmente los m\u00e1s necesitados.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Quiere que anunciemos que resucit\u00f3<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Sabemos tambi\u00e9n que Jes\u00fas resucitado desea ser objeto de anuncio por parte nuestra. Le urge que le anunciemos a todos que \u00c9l ha resucitado. Pareciera que esto le basta para iniciar el camino que tiene que iniciar con cada persona. No quiere que agreguemos muchas cosas. No dice que haya que \u201cestudiarlo\u201d. Tampoco lo niega, pero lo esencial es anunciar: \u201c\u00a1El Se\u00f1or ha resucitado!\u201d. Esto nos debe llevar a pensar si no metemos en el anuncio muchas cosas que son nuestras, de nuestra cultura, de nuestro paradigma de pensamiento. Y en realidad, la gente no \u201cnecesita\u201d estas cosas, sino usar las propias mientras va relacionando su cultura con un Jes\u00fas resucitado.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Quiere que d<em>ejemos que el Esp\u00edritu nos revista con su fuerza que viene de lo alto<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Esta frase, este kerygma, predicado por testigos que han sido \u201c<em>revestidos con la fuerza que viene de lo alto<\/em>\u201d, con el Esp\u00edritu, tiene una fuerza particular que va sumando corazones a la Iglesia y va permitiendo al Se\u00f1or \u201ccrear\u201d obras y carismas al servicio de los m\u00e1s pobres.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Urge anunciar: \u201c\u00a1Hay de mi si no evangelizare!\u201d<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Mientras se hace teolog\u00eda (un rato) debemos ser conscientes de que los pobres tienen necesidad del kerygma m\u00e1s que de los dogmas, de las bienaventuranzas m\u00e1s que de la sistematizaci\u00f3n de las verdades que surgen de Cristo, de las par\u00e1bolas m\u00e1s que del Derecho can\u00f3nico. Sin negar todo lo bueno de estas cosas, lo que urge es anunciar. Crear una masa cr\u00edtica (que pueden ser dos o tres a los que se les despierta la fe, como le va sucediendo a Pablo) que cambie un ambiente, un grupo, un pueblo\u2026 Urge anunciar que Jes\u00fas ha resucitado y nos ha enviado a evangelizar, a ense\u00f1ar todo lo que nos ense\u00f1\u00f3. El Esp\u00edritu ser\u00e1 el que lo vaya dosificando de manera tal que los otros lo puedan asumir.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">La resurrecci\u00f3n trae consigo su propia teolog\u00eda<\/h2>\n\n\n\n<p>La importancia de anunciar este hecho -Jes\u00fas ha resucitado- trae consigo ya su propia \u201cteolog\u00eda\u201d. Pero hay que tener cuidado de no apurarla ni desordenarla. En esta teolog\u00eda lo importante son, en primer lugar, las personas: los testigos.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Pedro<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u201cEl Se\u00f1or ha resucitado\u2026. y se ha aparecido a Sim\u00f3n Pedro\u201d, dicen los disc\u00edpulos a los que se hab\u00edan rajado de la comunidad y ahora han vuelto corriendo a ella. Ellos quieren contar su experiencia, pero como han vuelto consolados y m\u00e1s humildes, como \u201cno se la creen\u201d, escuchan ahora a la comunidad que les anuncia la aparici\u00f3n a Pedro primero.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Los de Ema\u00fas<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Luego s\u00ed, los dos de Ema\u00fas cuentan lo suyo, c\u00f3mo este resucitado mientras caminaba con ellos les \u201ccalentaba\u201d el coraz\u00f3n. \u00a1Qui\u00e9n les dir\u00e1 a ellos que no era Jes\u00fas! Las experiencias que uno tiene en su coraz\u00f3n se disciernen por los frutos (alegr\u00eda, amor, hacer pasar a Jes\u00fas aquella tarde, volver corriendo a la comunidad). Lo que pasa es que hay que revalorizar el lugar de las experiencias afectivas. La antropolog\u00eda no cristiana no es capaz de \u201cverlas\u201d y las menosprecia. Pero&nbsp;\u201c<em>hay sentimientos del coraz\u00f3n que son superiores a la inteligencia con todas sus l\u00f3gicas cient\u00edficas y paradigmas y a la voluntad, con todo su deseo de poder y de bien. Son los afectos del esp\u00edritu\u201d. La inteligencia y la voluntad (y las pasiones) no constituyen lo m\u00e1s alto en nosotros: no son la persona<\/em>&nbsp;que somos. Nuestro coraz\u00f3n s\u00ed. Y uno sabe cuando obra de coraz\u00f3n o cuando recibe un regalo de otro coraz\u00f3n (\u00a1imaginemos que es Jes\u00fas el que te va rescaldando el coraz\u00f3n!).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Magdalena<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u201cEl Se\u00f1or ha resucitado\u201d, dice la Magdalena, \u201cy me ha dicho que les diga que lo ver\u00e1n en Galilea\u201d. Esto -Galilea-, el Papa Francisco lo traduce diciendo que hay que llevar siempre un Evangelio chiquito y leer un p\u00e1rrafo por d\u00eda. Porque ah\u00ed <em><strong>nos sale al encuentro Jes\u00fas,<\/strong><\/em> como lo hizo al comenzar su vida p\u00fablica partiendo de Galilea. Hay que releer&nbsp;<em>todos los evangelios<\/em>&nbsp;como el trabajo de \u201crescaldamiento del coraz\u00f3n\u201d que fue haciendo Jes\u00fas con los disc\u00edpulos y el pueblo fiel, a lo largo de su vida, para que luego el fuego de la resurrecci\u00f3n lo re-encendiera y lo templara en la fe para siempre.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>La comunidad<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or ha resucitado y entrar en nuestra vida le supone cosas: comer pescado, aparecer seg\u00fan un ritmo, cada ocho d\u00edas, dar la Eucarist\u00eda, mostrar las llagas&#8230; La teolog\u00eda de estos signos que hace el Se\u00f1or, manejando los tiempos de la Iglesia, nos dice que \u00c9l es el Se\u00f1or del tiempo y que no solo hay que saber \u201cdonde\u201d est\u00e1 o estar\u00e1, sino tambi\u00e9n \u201ccuando y cada cuanto viene\u201d. Especialmente porque necesitamos que nos pacifique y \u00c9l viene a darnos su paz todas las veces que la necesitemos. Resurrecci\u00f3n va unida a paz, indisolublemente. El Se\u00f1or da la paz muchas veces. Este signo del Se\u00f1or es para hacer buena teolog\u00eda: todo lo que nos haga recibir, recuperar y gozar de la paz del resucitado es de buen esp\u00edritu y lo que no nos da paz, es del malo.\u00a0\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>La resurrecci\u00f3n va ligada, por tanto, a la paz, a Galilea, al coraz\u00f3n rescaldado, todo lo cual es como decir (y esto tambi\u00e9n es buena teolog\u00eda, teolog\u00eda de los afectos, como dice Fiorito) que la resurrecci\u00f3n va ligada a la primera vocaci\u00f3n, al primer deslumbramiento, al primer amor. No hay que perderlo, nos advierte el Apocalipsis. Es &#8220;nuestro amor de j\u00f3venes\u201d, de un amor que nadie nos cont\u00f3, sino que lo vivimos.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Las disc\u00edpulas<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or ha resucitado y se ha aparecido a las santas disc\u00edpulas. Es la suya una\u00a0resurrecci\u00f3n que tiene que recorrer varios caminos todav\u00eda: debe subir al Padre, tiene que buscar a los perdidos, debe visitar y consolar a la comunidad presidida por Pedro&#8230;\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Siempre me hace ilusi\u00f3n \u201cencontrarme a Jes\u00fas un d\u00eda cualquiera por ah\u00ed, saliendo a la calle\u201d. En los veinte a\u00f1os en el Hogar lo vi muchas veces en otros ojos, en un brillito de un pobre dando las gracias, en un bajar humildemente los ojos de un voluntario que hizo bien las cosas sin que nadie lo viera. He visto al Se\u00f1or en tantas espaldas dobladas y en tantas \u201cllagas escondidas\u201d. No s\u00e9 si saben que todos (todos; y lo digo con l\u00e1grimas) todos los pobres tienen llagas. La mayor\u00eda las esconde bastante bien, pero si uno mira con humildad las ve. \u00bfY si hici\u00e9ramos \u201crevisaci\u00f3n general\u201d? \u00a1La que se armar\u00eda! Por eso es que el papa no habla de otra cosa, sino de misericordia. Porque \u00e9l es uno que sabe ver las llagas de la gente.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Los m\u00e1s cercanos<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or ha resucitado y se mete en la vida cotidiana, ayud\u00e1ndolos a pescar, prepar\u00e1ndoles el desayuno, preguntando por la amistad\u2026 \u00a1C\u00f3mo me cae bien este Se\u00f1or resucitado de la vida cotidiana! (un lindo nombre para alguna congregaci\u00f3n de curas o monjas). Es un signo tambi\u00e9n de que a \u00c9l le gustaba nuestra vida cotidiana, le gustaba su casa, le gustaba el taller de Jos\u00e9, le gustaba la barca de sus amigos, la piecito en la casa de L\u00e1zaro, Marta y Mar\u00eda\u2026 Le gusta el cielo, ciertamente, pero lo estir\u00f3 todo lo que pudo y clav\u00f3 su tienda entre nosotros. Por eso es que no necesitamos contemplar las alturas celestiales, sino que tenemos para hacer dulce con las bajuras a las que lo trajo el Se\u00f1or. Con su andar levantando ca\u00eddos y tirados al borde del camino\u2026\u00a0<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Pedro, nuevamente\u2026 y Juan<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or ha resucitado y le dice a Pedro: \u201cA ti que te importa (lo que le suceda en su vida a Juan). T\u00fa s\u00edgueme a m\u00ed\u201d. Jes\u00fas es un resucitado que se hace seguir, que sigue caminando, que se manifiesta de dos maneras: interiormente, a trav\u00e9s de su Esp\u00edritu, en la oraci\u00f3n personal de cada uno; y exteriormente, en medio de la realidad cruda y dura de la vida actual, donde hay que seguirlo discerniendo en los \u201csignos de los tiempos\u201d.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Signos<\/h2>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Signo de la comunidad: de la gente que en cuanto puede \u201ccorre a la comunidad\u201d<\/h4>\n\n\n\n<p>Un signo de los tiempos (una marca que el Esp\u00edritu pone en nuestro hoy) lo da la gente \u201cque no se la cree\u201d sino que siempre anda corriendo a buscar al Jes\u00fas amigo \u00edntimo en la comunidad eclesial que le toca, sin quejarse;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Signo de la paz: de la gente que trabaja por la paz y se la pasa desatando nudos<\/h4>\n\n\n\n<p>Otro signo de los tiempos est\u00e1 all\u00ed donde hay gente y estructuras que \u201cdan la paz muchas veces\u201d (no dos o tres y luego se van o te dejan porque sos muy problem\u00e1tico), como hac\u00eda el Resucitado; gente y estructuras que no se cansan de \u201ctrabajar por la paz\u201d y son felices con ella.<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Signo de la gente \u201cGalilea\u201d: que vuelve en la memoria agradecida a repasar el evangelio<\/h4>\n\n\n\n<p>Otro signo de los tiempos est\u00e1 en la gente que sabe \u201cvolver a Galilea\u201d. Es decir, gente que lee su evangelio chiquito porque all\u00ed, m\u00e1s que recetas, encuentra a Jes\u00fas vivo en alguna palabra que \u201cel Esp\u00edritu le da a sentir y gustar\u201d y que le rescalda el coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Signo de la gente seguidora, como las disc\u00edpulas, que eran de fierro<\/h4>\n\n\n\n<p>Otro signo es la&nbsp;&nbsp;gente \u201cseguidora\u201d. Que no afloja, que est\u00e1, que vuelve, como las disc\u00edpulas. El resucitado, aunque tiene la Agenda llena, siempre les hace un huequito, y si uno les anda cerca, a estas personas fieles, seguro que algo pesca.<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Signo de la pesca, s\u00edmbolo del trabajo cotidiano de la gente que sale a pescar<\/h4>\n\n\n\n<p>Dec\u00edamos que al Se\u00f1or resucitado lo vemos en medio de la vida cotidiana. El dej\u00f3 esto como un \u00faltimo signo de d\u00f3nde lo tenemos que buscar. Y lo hizo no como obligaci\u00f3n sino porque le gustaba la vida cotidiana, el templo de la intemperie. Le gustaba m\u00e1s que los templos romanos que le construimos despu\u00e9s (aunque son hermosos y s\u00f3lidos y han custodiado el culto por dos mil a\u00f1os, pero ahora se acab\u00f3: terminaron siendo museos y en un museo no encontraremos al resucitado).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">El signo del seguimiento. Seguir a los que siguen, a los testigos, a los m\u00e1rtires.&nbsp;<\/h4>\n\n\n\n<p>Dec\u00edamos que as\u00ed como dej\u00f3 el signo de que lo encontrar\u00edamos en la vida cotidiana (la del antes de la Galilea, con su primer amor, y la del ahora, con todo lo que conlleva de conflictivo la cultura actual. Tambi\u00e9n dej\u00f3 Jes\u00fas un signo en esto de andar \u201cen camino\u201d: yendo al Padre, buscando perdidos, y haci\u00e9ndose seguir por Pedro \u00c9l como persona: vos seguime a m\u00ed.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Todos estos hechos, simples y potentes, son verdades teol\u00f3gicas. Que nos hacen pensar y sentir con la l\u00f3gica De Dios. Verdades teol\u00f3gicas sin dogmatismos: <\/p>\n\n\n\n<p>Son signos para quedarse haciendo teolog\u00eda espiritual. <\/p>\n\n\n\n<p>Son verdades para \u201ccomer\u201d, para comulgar con Jes\u00fas, que se hace cercano gracias a estos \u201cmodos de proceder\u201d tan suyos. <\/p>\n\n\n\n<p>Cada una de sus palabras, cada uno de sus gestos, sus tiempos y los lugares que elige para aparecerse, todo es para ser contemplado y meditado como un signo, pero no para quedarse dando vueltas abstractamente a las palabras y llenar el hueco con otras palabras, sino para pasar encontrar el Coraz\u00f3n en cada signo y con este sentimiento espiritual pasar a la acci\u00f3n, al anuncio y al servicio de los dem\u00e1s. <\/p>\n\n\n\n<p>Los Hechos de los ap\u00f3stoles dan cuenta de esta \u201cteolog\u00eda nueva\u201d que trae el Se\u00f1or resucitado. Que incluye tambi\u00e9n todas nuestras pr\u00e1cticas religiosas tradicionales, propias de toda religi\u00f3n, pero rele\u00eddas a la luz del Resucitado que las toma y las deja seg\u00fan convenga.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Jes\u00fas dijo a sus&nbsp;disc\u00edpulos: \u00abAs\u00ed est\u00e1 escrito: el Mes\u00edas deb\u00eda sufrir y resucitar de entre los muertos al tercer d\u00eda, y comenzando por Jerusal\u00e9n, en su Nombre deb\u00eda predicarse a todas las naciones la conversi\u00f3n para el perd\u00f3n de los pecados. Ustedes son testigos de todo esto. Y yo les enviar\u00e9 al Prometido de mi [&hellip;]<\/p>\n","slug":"teologias-de-la-ascension-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5454","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":2},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":2,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"5c5afaa22cb80c0401e9888963fb96b6","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5456":{"ID":5456,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg","date":"2022-05-28T03:25:51-03:00","post_ID":5454,"author_ID":2643351,"file":"icono-ascension-senor.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"icono-ascension-senor","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=117","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=233","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=796","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=1040&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=900&h=1200&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=1040&h=1200&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/icono-ascension-senor.jpg?w=1040"},"height":1338,"width":1040,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"1653662113","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5456","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5456\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5454"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5454","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5454\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5454\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5454\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5444,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-05-21T05:34:53-03:00","modified":"2022-05-21T05:42:00-03:00","title":"S\u00e9r fieles es sentir y obrar &#8220;de coraz\u00f3n&#8221; (Pascua 6 C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/21\/ser-fieles-es-sentir-y-obrar-de-corazon-pascua-6-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1pO","content":"\n<p> <\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"683\" height=\"1024\" data-attachment-id=\"5446\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/21\/ser-fieles-es-sentir-y-obrar-de-corazon-pascua-6-c-2022\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg\" data-orig-size=\"867,1300\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1642187696&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=683\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=683\" alt=\"\" class=\"wp-image-5446\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=683 683w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=100 100w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200 200w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg 867w\" sizes=\"(max-width: 683px) 100vw, 683px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>En aquel tiempo, Jes\u00fas dijo a sus disc\u00edpulos:<\/p>\n\n\n\n<p>\u00abEl que me ama ser\u00e1 fiel a mi palabra, y mi Padre lo amar\u00e1; iremos a \u00e9l y habitaremos en \u00e9l.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El que no me ama no es fiel a mis palabras.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La palabra que ustedes oyeron no es m\u00eda, sino del Padre que me envi\u00f3.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Yo les digo estas cosas mientras permanezco con ustedes. Pero el Par\u00e1clito, el Esp\u00edritu Santo, que el Padre enviar\u00e1 en mi Nombre,\u00a0les ense\u00f1ar\u00e1 todo y les recordar\u00e1 lo que les he dicho.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Les dejo la paz, les doy mi paz, pero no como la da el mundo. No se inquieten ni teman! Me han o\u00eddo decir: &#8220;Me voy y volver\u00e9 a ustedes&#8221;. Si me amaran, se alegrar\u00edan de que vuelva junto al Padre, porque el Padre es m\u00e1s grande que yo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Les he dicho esto antes que suceda, para que cuando se cumpla, ustedes crean\u00bb\u00a0<strong>(Jn 14, 23-29).<\/strong><\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\">Contemplaci\u00f3n<\/h1>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Armado solo de Palabra<\/h2>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas es uno que est\u00e1 armado de palabras.\u00a0Solo con sus Palabras cuenta nuestro Se\u00f1or para llegar de la mejor manera a nuestro coraz\u00f3n. Son Palabras que testimonian un gran amor, no son solo palabras lindas, no son literatura, como dir\u00eda Madeleine Delbr\u00eal.\u00a0No tiene otra cosa que darnos.\u00a0Sus Palabras son su manera de darse. \u00a1Con cuanta atenci\u00f3n y cari\u00f1o invent\u00f3 sus par\u00e1bolas que siguen tocando el coraz\u00f3n de generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n!\u00a0Sus palabras son el mandamiento del amor:\u00a0que nos amemos como\u00a0\u00c9l nos am\u00f3.\u00a0Sus Palabras son Eucarist\u00eda, acci\u00f3n de gracias al Padre con la que nos hace comulgar, comiendo una y otra vez su Cuerpo y bebiendo el vino de su Sangre, derramada en la cruz por todos.\u00a0Y nos dice\u00a0el Se\u00f1or\u00a0que si\u00a0le\u00a0somos fieles\u00a0a sus Palabras, el Padre nos amar\u00e1 y vendr\u00e1n a habitar en nosotros.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Ser fieles es obrar \u201cde coraz\u00f3n\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>\u00bfQu\u00e9 significa ser fieles a sus Palabras? Sabemos qu\u00e9 es ser fiel: no basta solo serlo cumpliendo externamente. Ser fiel es serlo \u201cde coraz\u00f3n\u201d, cuando nadie nos ve, corrigiendo la intenci\u00f3n m\u00e1s honda cada vez que se desv\u00eda un poco. Ser fieles es&nbsp;discernir en cada momento qu\u00e9&nbsp;y como har\u00eda las cosas Jes\u00fas en mi lugar.<\/p>\n\n\n\n<p>Cada vez que siento deseo de ver a Jes\u00fas&nbsp;es&nbsp;como que&nbsp;\u00c9l me remite a sus&nbsp;Palabras. Hay que tener paciencia y tratar de comprender sus&nbsp;Palabras y de aplicarlas a la vida concreta&nbsp;para que \u00c9l se nos haga presente de la mejor manera posible. \u00c9l y el Padre. No bastar\u00eda una presencia externa. Tambi\u00e9n ella necesitar\u00eda, finalmente, de sus Palabras. Por eso el Se\u00f1or le dice a Tom\u00e1s: felices los que sin ver creen. Porque se vea o no se vea, la fidelidad es creer en la Palabra del otro.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Con un Ayudante se puede<\/h2>\n\n\n\n<p>Cuando uno trata de hacer lo que Jes\u00fas dice,&nbsp;de llevar a la pr\u00e1ctica de coraz\u00f3n sus&nbsp;Palabras, se da cuenta que necesita ayuda. Jes\u00fas tambi\u00e9n se di\u00f3 cuenta, digamos as\u00ed, de&nbsp;que no bastar\u00edaa dar testimonio de su amor por la humanidad y expresarlo en las par\u00e1bolas m\u00e1s bellas del mundo y en la bienaventuranzas&nbsp;y dando la vida en la cruz. No bastar\u00eda.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por eso preparan todo con el Padre para mandar el Esp\u00edritu. El Esp\u00edritu Santo de ambos es el que dispone y arregla las cosas para que tengan nuestra medida, la de nuestra cultura, la de nuestra capacidad.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Hay que ser lo bastante humildes<\/h2>\n\n\n\n<p>Si somos lo bastante humildes para desear verla, la acci\u00f3n del Esp\u00edritu es esplendorosa. Tanto en la vida de los pueblos y de la Iglesia como en la de nuestra propia vida. Pero tiene un sello, el de ser un esplendor silencioso, que requiere de nuestro asentimiento y de nuestra fidelidad. En la vida de los santos se ve este esplendor del Esp\u00edritu. Se ve no solo en los grandes milagros o visiones que tuvieron (y tienen los santos actuales) sino sobre todo en los peque\u00f1os detalles de cada d\u00eda.&nbsp;El&nbsp;Esp\u00edritu es el Par\u00e1clito,&nbsp;el que est\u00e1 nuestro lado y nos acomp\u00e1\u00f1a,&nbsp;nos ense\u00f1a todo,&nbsp;nos da la palabra justa en cada momento si nosotros tenemos una actitud&nbsp;de&nbsp;<em>o<\/em><em>yentes&nbsp;<\/em><em>de la&nbsp;<\/em><em>P<\/em><em>alabra<\/em>. Pensaba en las misas de Ignacio.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Ignacio y Jes\u00fas en la misa<\/h2>\n\n\n\n<p>Y ya que estamos en el a\u00f1o ignaciano leamos un poquito c\u00f3mo celebraba Ignacio sus misas de \u201cdiscernimiento\u201d, en este caso lo que pon\u00eda sobre el altar era la pobreza de las Iglesias de la Compa\u00f1\u00eda, si deb\u00edan cobrar algo o ser totalmente gratuitas\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Dice as\u00ed (lo modernizo un poco porque es un espa\u00f1ol un poco duro):<\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cYa vestido, en c\u00e1mara, y al prepararme en ella para ir a celebrar la misa, con nueva devoci\u00f3n y mociones interiores a lagrimar al acordarme de Jes\u00fas, sintiendo mucha confianza en \u00c9l y pareci\u00e9ndome que me ser\u00eda propicio y que \u00c9l interceder\u00eda por m\u00ed, no queriendo ni buscando yo m\u00e1s ni mayor confirmaci\u00f3n de lo pasado (Dios le hab\u00eda hecho sentir que confirmaba su discernimiento de una pobreza m\u00e1s total), quedando quieto y reposado en esta parte, ven\u00eda a demandar y suplicar a Jes\u00fas para conformarme con la voluntad de la Sant\u00edsima Trinidad por la v\u00eda que mejor le pareciese\u201d.\u00a0<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>En lo que nos fijamos no es tanto en el tema que trata Ignacio, sino en el modo de \u201csentir a Jes\u00fas\u201d y de \u201ctratar amigablemente con \u00c9l\u201d en la Misa.<\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cDespu\u00e9s al revestirme (con los ornamentos) iba creciendo este representarme el socorro y el amor de Jes\u00fas. Y comenc\u00e9 la misa no sin mucha, quieta y reposada devoci\u00f3n; y con alg\u00fan modo tenue a lagrimar (\u2026) satisfecho y contento en dejarme gobernar por la divina majestad (Jes\u00fas), de quien\u00a0es el\u00a0dar y retirar sus gracias, seg\u00fan y cuando m\u00e1s conviene; y con esto despu\u00e9s, al fuego, creciendo este contentamiento, con una nueva moci\u00f3n interior y amor a Jes\u00fas\u201d.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cDespu\u00e9s as\u00ed mismo sentir a Jes\u00fas haciendo el mismo oficio de pensar\u00a0\u00a0y de orar al Padre (por m\u00ed), pareci\u00e9ndome y sintiendo dentro que \u00c9l hac\u00eda todo delante del Padre y de la sant\u00edsima Trinidad\u201d.\u00a0<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Esto como un ejemplo de c\u00f3mo se puede ir creciendo en el modo como vivimos la Eucarist\u00eda, metiendo en ella nuestros problemas de la vida diaria y estrechando m\u00e1s y m\u00e1s nuestra confianza en que Jes\u00fas est\u00e1 all\u00ed, trabajando e intercediendo por nosotros ante el Padre. \u00a1No nos deja solos!<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Alegr\u00eda y paz como criterios<\/h2>\n\n\n\n<p>El\u00a0Esp\u00edritu tambi\u00e9n refuerza otras dos gracias que nos deja Jes\u00fas que son la paz y la alegr\u00eda. Son los criterios de\u00a0discernimiento de San ignacio. En los\u00a0puntos donde est\u00e1 la\u00a0Palabra y el\u00a0Esp\u00edritu de Jes\u00fas hay paz y alegr\u00eda duraderas. Esta es\u00a0\u00a0la clave. Hay otras alegr\u00edas\u00a0y tranquilidades\u00a0pasajeras.\u00a0En cambio las de Jesus duran\u00a0y su fruto se extiende durante el d\u00eda.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><span class=\"uppercase\">Jes\u00fas no se va al m\u00e1s all\u00e1<\/span><\/h2>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas est\u00e1 diciendo que se va al Padre, a un Padre que, parad\u00f3jicamente quiere venir a habitar en nuestro interior!<\/p>\n\n\n\n<p>Un Padre que ha bajado de la terraza y corre ya hacia su hijo pr\u00f3digo que vuelve.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\">Esto es decir que Jes\u00fas se va no lejos, no afuera, no al m\u00e1s all\u00e1, sino a la intimidad m\u00e1s profunda del coraz\u00f3n de un Padre\u2026\u00a0\u00a0que viene a habitar en nosotros!\u00a0<\/h5>\n\n\n\n<p>Desde entonces, el cielo est\u00e1 en el coraz\u00f3n de los Santos y las santas que peregrinan en esta tierra.<\/p>\n\n\n\n<p>Y tambi\u00e9n en el coraz\u00f3n de los que no somos tan santos individualmente, pero nos sentimos de coraz\u00f3n parte, uno m\u00e1s, del&nbsp;<em>pueblo fiel De Dios, que ama a Jes\u00fas<\/em>&nbsp;y que por eso es santo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Padre que habita en el coraz\u00f3n personal de cada uno de sus hijos amados que aman a Jes\u00fas, el Predilecto, habita tambi\u00e9n en el interior de ese misterioso coraz\u00f3n com\u00fan que tiene el pueblo fiel De Dios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Un solo coraz\u00f3n tiene ese Pueblo, dice Pedro.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas no se fue lejos, se hizo tan pr\u00f3jimo que podemos traerlo y tenerlo a nuestro lado, acompa\u00f1\u00e1ndonos en todo momento, sintiendo y practicando \u201cde coraz\u00f3n\u201d -con fidelidad- sus Palabras.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Los abuelos en el Hogar de San Jos\u00e9<\/h2>\n\n\n\n<p>En esta \u201ccalesita\u201d de la Trinidad, en la que se van y vuelven continuamente, me viene a la mente&nbsp;<em>la imagen de algunos abuelos del hogar, que ten\u00edan que salir a la ma\u00f1ana temprano (porque se terminaba su turno de la noche y ven\u00edan los del primer desayuno)..: sal\u00edan, estiraban un poco los pies y al rato volv\u00edan a hacer la cola con los que llegaban para almorzar, y entraban de nuevo al comedor.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>O si no, los Domingos, se quedaban sentaditos en los dos escalones de la puerta del Hogar, a ver si cuando ven\u00eda el encargado de la tarde les ped\u00eda una manito y los quer\u00eda hacer pasar un rato antes<\/em>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Un poco as\u00ed es esto de la ida del Se\u00f1or. Se va por que nuestra vida tiene ciclos, horarios, espacios\u2026 Se va pero se queda cerca, para que lo queramos invitar a pasar de nuevo. Y esto cada vez, en la Eucarist\u00eda. En la renovada apertura de coraz\u00f3n que requiere comulgar y hospedarlo un rato concreto (lo que dura la comuni\u00f3n)en nuestro interior. A manera de un entrenamiento para aprender a recibirlo, al modo de una dilataci\u00f3n del coraz\u00f3n que nos hace crecer. No se trata tanto del hecho de \u201ctenerlo\u201d a \u00c9l como objeto de culto, sino de \u201cdilatarnos\u201d nosotros en el amor.La Eucaristia es para aprender a amar, recibiendo, hospedando, comulgando con el que comulga con nuestros intereses y necesidades e intercede al Padre con toda familiaridad.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Institucionalizar la cercan\u00eda<\/h2>\n\n\n\n<p>Este era el deseo de Ignacio al fundar la compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Institucionalizar<\/strong>&nbsp;la cercan\u00eda y la familiaridad con Dios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>As\u00ed como otros institucionalizan la burocracia, Ignacio institucionaliz\u00f3 la familiaridad con Dios nuestro Se\u00f1or. No otra cosa son los ejercicios, sino la estructura que mantiene fresca la cercan\u00eda con Jes\u00fas.<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas no se fue&nbsp;<em>afuera<\/em>&nbsp;del mundo, su haberse ido es para volver cada d\u00eda a nuestro interior, solo que dej\u00e1ndonos espacio para que&nbsp;<em>libremente<\/em>&nbsp;lo queramos recibir en la Eucarist\u00eda y en cada persona necesitada (Tuve hambre\u2026). Tanta disponibilidad para estar f\u00e1cilmente en nuestro interior nos tiene que hacer comprender que su \u201causencia\u201d es s\u00f3lo para activar nuestra libertad de invitarlo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or se va no para irse, sino para\u00a0entrar de nuevo y de manera nueva en \u201clos que le abren la puerta\u201d,\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>para entrar en el interior de los que institucionalizan su oraci\u00f3n, cumpliendo &#8220;el mandamiento de hacer la Eucarist\u00eda en memoria suya&#8221;;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Para entrar en medio de los que institucionalizan su vida comunitaria, cumpliendo el mandamiento &#8220;\u00e1mense entre todos en com\u00fan como yo los he amado&#8221;;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Para entrar en medio de los que institucionalizan su acci\u00f3n apost\u00f3lica, cumpliendo los mandamientos que dicen: \u201canuncien el evangelio\u201d, \u201cpractiquen el servicio humilde\u201d, \u201creciban con hospitalidad\u201d, \u201cperdonen varias veces por d\u00eda\u201d, \u201ch\u00e1ganse pr\u00f3jimos de los pobres\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Contemplamos al Padre<\/h2>\n\n\n\n<p>\u00bfY cu\u00e1l es ese \u201clugar\u201d a donde el Se\u00f1or va y que le permite estar tan cerca de los que ama? Juan no habla de Resurrecci\u00f3n sino de &#8220;ida al Padre&#8221;.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfD\u00f3nde est\u00e1, c\u00f3mo es este Padre a quien &#8220;nadie ha visto nunca sino solo Jes\u00fas&#8221;?<\/p>\n\n\n\n<p>No podemos \u201cconcebir al Padre\u201d, hacernos una idea de su intimidad. Jes\u00fas mismo dice que el Padre es \u201cmayor&#8221; que \u00e9l!&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Actualmente, el paradigma cient\u00edfico ha terminado con el paradigma teol\u00f3gico de representaci\u00f3n del mundo. En vez de imaginarnos el cielo como una esfera que est\u00e1 ah\u00ed nom\u00e1s, arriba de las estrellas que se ven, y desde donde un Se\u00f1or viejito extiende sus manos sobre la creaci\u00f3n, nos imaginamos un cielo infinito que est\u00e1 en expansi\u00f3n desde el Big Bang y que lo ha \u201ccorrido\u201d por as\u00ed decirlo a Dios de su rol de creador y protector cercano.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La gente se r\u00ede de esa imagen infantil, pero no es menos infantil la de un cielo que \u201ccorre\u201d (hacia d\u00f3nde?), siempre ese \u201cm\u00e1s all\u00e1\u201d que nos representamos est\u00e1tico o din\u00e1mico pero siempre de manera \u201chumana\u201d (infantil).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Mejor que intentar representarnos donde \u201cest\u00e1\u201d o \u201cno est\u00e1\u201d es pensarlo e imaginarlo con lo que Jes\u00fas nos dice en el evangelio de Juan y nos describe en sus par\u00e1bolas.<\/p>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or nos revela a los que el Padre ama y lo que el Padre hace.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">El Padre ama a los que aman a su Hijo.<\/h2>\n\n\n\n<p>Una manera de gustar esta gracia es reflexionar y sentir c\u00f3mo amamos a los amigos de nuestros hijos o a los hermanos de nuestros amigos. Ya de entrada hay una buena predisposici\u00f3n para con ellos. Y si el hermano de nuestro amigo es tan buen tipo como \u00e9l, el amor se consolida r\u00e1pidamente. Pues bien, as\u00ed nos mira el Padre a los que amamos a Jes\u00fas. Se vuelve incondicional con nosotros! Nos concede todo lo que le pidamos en Nombre de su Hijo. Quedamos incluidos en su esfera de buenas influencias, entramos a participar de sus planes, podemos gozar de los beneficios de la amistad gratuita\u2026<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">El Padre viene a habitar, junto con Jes\u00fas, en los que son fieles a la palabra de su Hijo.<\/h2>\n\n\n\n<p>Para gustar esta actitud del Padre podemos pensar en lo lindo que es para un padre volver a casa, estar en familia con los suyos. Cu\u00e1nto m\u00e1s lejos debe ir a trabajar y cuanto m\u00e1s tiempo tiene que pasar fuera de su casa, m\u00e1s presente est\u00e1 su familia en su coraz\u00f3n, m\u00e1s valiosa la considera. Cuanto m\u00e1s libertad van adquiriendo los hijos, m\u00e1s despojada y m\u00e1s interior se vuelve la presencia del padre, m\u00e1s crece su deseo de habitar en el coraz\u00f3n de su hijo, respetando sus tiempos, esperando a que quiera charlar, contemplando c\u00f3mo se fortalece su personalidad y c\u00f3mo vive su propia vida.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">El Padre env\u00eda el Esp\u00edritu que nos hace de abogado, en nombre de Jes\u00fas.&nbsp;<\/h2>\n\n\n\n<p>Para gustar este car\u00e1cter donador del Padre puede ayudar recordar a los que nos dieron lo mejor de s\u00ed. \u00bfQu\u00e9 me quiso dejar mi padre en herencia? \u00bfC\u00f3mo luch\u00f3 por expresar un amor gratuito con sus l\u00edmites? C\u00f3mo sufri\u00f3 por no ser mejor para poder mostrar m\u00e1s un amor desinteresado. Que el Padre nos env\u00ede el Esp\u00edritu que lo une a \u00c9l con Jes\u00fas significa que no solo que nos da todo, enteramente, lo mejor de s\u00ed, sino que se nos da \u00c9l mismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Le pedimos al Esp\u00edritu que nos haga comprender en plenitud lo que nos quiere inculcar en el coraz\u00f3n Jes\u00fas, el Se\u00f1or, y nos mueva a actuar concretamente en consecuencia, como dice el Papa Francisco comentando este pasaje.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>En aquel tiempo, Jes\u00fas dijo a sus disc\u00edpulos: \u00abEl que me ama ser\u00e1 fiel a mi palabra, y mi Padre lo amar\u00e1; iremos a \u00e9l y habitaremos en \u00e9l.&nbsp; El que no me ama no es fiel a mis palabras.&nbsp; La palabra que ustedes oyeron no es m\u00eda, sino del Padre que me envi\u00f3.&nbsp; Yo [&hellip;]<\/p>\n","slug":"ser-fieles-es-sentir-y-obrar-de-corazon-pascua-6-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5444","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"d666dda1921b8b0ca63b7491da56696c","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{"&quot;de coraz\u00f3n&quot;":{"ID":749681484,"name":"&quot;de coraz\u00f3n&quot;","slug":"de-corazon","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:de-corazon","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:de-corazon\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}},"coraz\u00f3n":{"ID":16045,"name":"coraz\u00f3n","slug":"corazon","description":"","post_count":17,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:corazon","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:corazon\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}},"Esp\u00edritu":{"ID":86607,"name":"Esp\u00edritu","slug":"espiritu","description":"","post_count":20,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:espiritu","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:espiritu\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{"&quot;de coraz\u00f3n&quot;":{"ID":749681484,"name":"&quot;de coraz\u00f3n&quot;","slug":"de-corazon","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:de-corazon","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:de-corazon\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}},"coraz\u00f3n":{"ID":16045,"name":"coraz\u00f3n","slug":"corazon","description":"","post_count":17,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:corazon","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:corazon\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}},"Esp\u00edritu":{"ID":86607,"name":"Esp\u00edritu","slug":"espiritu","description":"","post_count":20,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:espiritu","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:espiritu\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5446":{"ID":5446,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg","date":"2022-05-21T05:28:08-03:00","post_ID":5444,"author_ID":2643351,"file":"069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=100","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=683","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=867&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=867&h=1200&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=867&h=1200&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/069-214-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-soffia-lo-spirito-ps.jpg?w=867"},"height":1300,"width":867,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"1642187696","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5446","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5446\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5444"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5444","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5444\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5444\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5444\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5438,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-05-14T05:15:54-03:00","modified":"2022-05-14T05:16:25-03:00","title":"De coraz\u00f3n, como Yo los he amado (Pascua 5 C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/14\/de-corazon-como-yo-los-he-amado-pascua-5-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1pI","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"682\" height=\"401\" data-attachment-id=\"5440\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/14\/de-corazon-como-yo-los-he-amado-pascua-5-c-2022\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg\" data-orig-size=\"682,401\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1522422877&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682\" alt=\"\" class=\"wp-image-5440\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg 682w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 682px) 100vw, 682px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>Despu\u00e9s que Judas sali\u00f3, Jes\u00fas dijo: \u00abAhora el Hijo del hombre ha sido glorificado y Dios ha sido glorificado en \u00c9l. Si Dios ha sido glorificado en \u00c9l, tambi\u00e9n lo glorificar\u00e1 en s\u00ed mismo, y lo har\u00e1 muy pronto. Hijos m\u00edos, ya no estar\u00e9 mucho tiempo con ustedes. Les doy un mandamiento nuevo: \u00e1mense los unos a los otros.&nbsp;<em>As\u00ed como yo los he amado, \u00e1mense tambi\u00e9n ustedes los unos a los otros<\/em>. En esto todos reconocer\u00e1n que ustedes son mis disc\u00edpulos: en el amor que se tengan los unos a los otros (Jn 13, 31-35).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>\u201c\u00c1mense como Yo los he amado. En esto todos reconocer\u00e1n que ustedes son mis disc\u00edpulos\u201d. Amarnos \u201cas\u00ed como \u00c9l nos am\u00f3\u201d. Solemos agregar: hasta dar la vida. Esa es la esencia, el coraz\u00f3n de su amor. Pero hay mil detalles que rescatar. Y lo hacemos con gusto en la contemplaci\u00f3n: los detalles que hac\u00edan que el amor de Jes\u00fas fuera algo especial, algo \u00fanico que ahora quiere \u201cderramar en nuestros corazones con el Esp\u00edritu que nos da\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Lo primero, siempre que se trata de hacer o pedir algo en Nombre de Jes\u00fas, es invocar al Esp\u00edritu. \u00c9l es el que \u201cadministra\u201d digamos as\u00ed, los dones que el Padre puso en el Hijo. Le pedimos al Esp\u00edritu, nuestro compa\u00f1ero invisible pero que se hace sentir, que nos \u201cilumine los ojos del coraz\u00f3n\u201d (Ef 1, 17-18) para poder conocer internamente a Jes\u00fas. As\u00ed nuestro amor ser\u00e1&nbsp;&nbsp;un amor m\u00e1s \u201cde coraz\u00f3n\u201d, un amor sincero y como es, no un amor de compromiso.<\/p>\n\n\n\n<p>Ahora miremos un momento el&nbsp;<em>lugar<\/em>&nbsp;que eligi\u00f3 Jes\u00fas para dejarnos el mandamiento del amor: es el cen\u00e1culo, esa \u201c<em>sala grande en el piso alto de una hospeder\u00eda<\/em>\u201d, el mismo lugar en el<strong>&nbsp;<\/strong>que quiso lavar los pies de sus amigos y darse a s\u00ed mismo en la Eucarist\u00eda. Es un lugar muy especial para todos y all\u00ed -en ese clima &#8211; resuena este mandamiento de que nos amemos como \u00c9l nos am\u00f3.<\/p>\n\n\n\n<p>Consideremos ahora la situaci\u00f3n en la que se encontraban. Fue \u201c<em>despu\u00e9s que Judas sali\u00f3<\/em>\u201d que Jes\u00fas les habl\u00f3 del amor. Justo en el momento de la traici\u00f3n. Dentro del lapso largo de su vida, cuando va a terminar el movimiento de \u201cbajada\u201d (Encarnaci\u00f3n)&nbsp;&nbsp;y va a comenzar el de \u201csubida\u201d, su vuelta al Padre- Jes\u00fas elige lo que a nuestros ojos es quiz\u00e1s el peor momento para hablar de amor: justo cuando uno de los suyos sale a venderlo!<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfQu\u00e9 sentir\u00eda Jes\u00fas? Estaba conmovido, nos dicen los testigos. Acababa de hablarle a Judas dej\u00e1ndolo en&nbsp;&nbsp;libertad de acci\u00f3n y le pidi\u00f3 solo una cosa: \u201cLo que vas a hacer, ap\u00farate a hacerlo r\u00e1pido&#8221;.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Focalic\u00e9monos en el Se\u00f1or: no se queda abstra\u00eddo por la conmoci\u00f3n del momento. Deja de mirar la puerta por la que sali\u00f3 Judas (era de noche) y se vuelve con infinita ternura a los otros once: &#8220;Hijitos&#8221; los llama. Los mira a cada uno y les dice -imaginamos- con tono de pena: &#8220;Ya no me queda tiempo&#8221;, &#8220;ya no estar\u00e9 con ustedes&#8221;&#8230; \u201cDonde yo voy, ustedes no me pueden seguir\u201d. Y agrega ah\u00ed: \u201cLes doy un mandamiento nuevo\u2026\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Nos detenemos en ese \u201cles doy\u201d. No se trata de un dar como cuando se da una orden. No es tampoco un dar como cuando se da un consejo. Se trata de dar la herencia: es la \u00faltima voluntad de alguien que va a morir, su \u00faltimo deseo, lo que m\u00e1s le importa. Veremos la misma preocupaci\u00f3n por el amor cuando le pregunte tres veces a Pedro si lo ama. Por eso escuchamos la Palabra con atenci\u00f3n para que este mandamiento \u2013que sintetiza todo lo que pretende Jes\u00fas de nosotros (que recibamos y pongamos en obra este amor suyo especial- resuene en nuestro coraz\u00f3n con toda su riqueza.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Toda la Rique<\/em>za de este amor<\/p>\n\n\n\n<p>A veces, de tanto escucharlo, reducimos la riqueza del mandamiento del amor. Amar como \u00c9l, amar con su amor (no con el nuestro, tan mezclado y cambiante), amar con el amor que \u00c9l nos da como don. C\u00f3mo es el amor de Jes\u00fas?<\/p>\n\n\n\n<p><em>De un amor fiel<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Su amor es fiel. El Se\u00f1or les dice: &#8220;Uno&nbsp;<em>de ustedes<\/em>&nbsp;me va a entregar&#8221;, y pone sobre la mesa la posibilidad de que fueran varios o todos (de hecho casi todos lo abandonar\u00e1n de una manera u otra). Y sin embargo, \u00c9l mantiene su amor por el grupo que eligi\u00f3. Si ellos no son fieles, \u00c9l es fiel. El mandamiento proviene, pues, de la convicci\u00f3n del Se\u00f1or de que ese es el camino.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ama&nbsp;<em>de coraz\u00f3n<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;El Se\u00f1or agrega esa peque\u00f1a frase que lo cambia todo, que renueva el amor de arriba abajo, como un vestido de fiesta, como un coraz\u00f3n nuevo: \u201cComo Yo los he amado, tambi\u00e9n ustedes \u00e1mense mutuamente\u201d. Junto con su fidelidad, tan sabrosa, lo que se me ocurre es que nos am\u00f3 y nos ama \u201cde coraz\u00f3n\u201d. Esto equivale a decir que nos ama \u201ccomo personas\u201d. Antes de amar esta o aquella cualidad o utilidad, antes de criticar tal o cual aspecto de nuestra personalidad, el Se\u00f1or nos ama como personas, y esto solo se puede si uno ama de coraz\u00f3n, es decir \u00edntegramente. Y parad\u00f3jicamente esta es una gracia muy grande y algo muy importante que comenz\u00f3 a reclamar la cultura actual, en la que se visibiliza y hace sentir su voz mucha gente que se siente \u201cdiversa\u201d en sus opciones y creencias y reclama ser al menos respetada como persona. Y si es posible, ser amadas de coraz\u00f3n. Cada uno desea pensar como quiere y hacer sus opciones libremente y pide ser respetado como persona antes que nada. Justo lo que el Se\u00f1or quiere dar la sociedad lo comienza a reclamar!<\/p>\n\n\n\n<p>En el as\u00ed llamado himno de la caridad escrito por san Pablo, vemos algunas caracter\u00edsticas de este amor \u201cde coraz\u00f3n\u201d que el Papa nos dej\u00f3 en&nbsp;<em>Amoris Laetitia<\/em>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El amor de coraz\u00f3n es paciente (evita agredir).<\/p>\n\n\n\n<p>El amor de coraz\u00f3n no se irrita ni lleva cuentas del mal.<\/p>\n\n\n\n<p>El amor de coraz\u00f3n es servicial (concentrado en poner en obras el amor)<br \/>el amor&nbsp;&nbsp;de coraz\u00f3n no tiene envidia de nadie (porque goza de su amor),<\/p>\n\n\n\n<p>El amor de coraz\u00f3n no hace alarde (no se la cree).<\/p>\n\n\n\n<p>El amor de coraz\u00f3n no es arrogante (no se agranda).<br \/>El amor de coraz\u00f3n es amable (no maltrata),<\/p>\n\n\n\n<p>El amor de coraz\u00f3n no busca su propio inter\u00e9s,<br \/>El amor de coraz\u00f3n no se alegra de la injusticia,<br \/>sino que se regocija con la verdad.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2026..<br \/>El amor de coraz\u00f3n todo lo disculpa,<br \/>El amor de coraz\u00f3n todo lo cree,<br \/>El amor de coraz\u00f3n todo lo espera,<br \/>El amor de coraz\u00f3n todo lo soporta\u00bb (<em>1 Co<\/em>&nbsp;13,4-7).<\/p>\n\n\n\n<p>Estas son las caracter\u00edsticas del amor de coraz\u00f3n, que mira a la persona del otro antes que a sus cualidades o defectos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El que ama de coraz\u00f3n es paciente: (<em>magn\u00e1nimo<\/em>, en el sentido de alguien&nbsp;&nbsp;&nbsp;que tiene un \u201cgran coraz\u00f3n\u201d, como solemos decir). Esto lo muestra en que \u201cevita agredir\u201d. Es \u00ablento a la ira\u00bb (Ex&nbsp;34,6). Cuenta hasta cien. Este ser lento para enojarse es propio de la vida de familia que tiene paciencia a cada miembro y es lo contrario a las actitudes del mundo competitivo, donde el que se enoja y pega primero gana.<\/p>\n\n\n\n<p>El que ama de coraz\u00f3n no se irrita. \u201c<em>Paroxinetai<\/em>\u201d es esa violencia interna, esa&nbsp;&nbsp;irritaci\u00f3n no expresada que nos coloca a la defensiva frente a los otros, como si fueran enemigos. Alimentar esa agresividad \u00edntima -masticar bronca- no sirve para nada. S\u00f3lo nos enferma y termina aisl\u00e1ndonos. El amor de coraz\u00f3n evita agredir porque \u201c<em>no se da manija<\/em>\u201d, no se irrita interiormente todo el tiempo.<\/p>\n\n\n\n<p>Una receta para no andar masticando broncas es \u201c<em>no llevar la contabilidad&nbsp;&nbsp;de las cosas malas<\/em>\u201d. El que ama de coraz\u00f3n dejar pasar muchas cosas (casi todas, salvo la injusticia); hay que saber olvidar lo malo y concentrarse en lo bueno, en lo positivo.&nbsp;<em>Consolarse en los buenos<\/em>, como dice que hace el papa Francisco cuando ve mucho mal en torno, consolarse en la gente buena.<\/p>\n\n\n\n<p>El que ama \u201cde coraz\u00f3n\u201d \u201c<em>no se alegra en la injusticia<\/em>\u201d (<em>jairei epi te adik\u00eda).&nbsp;<\/em>No deja que arraigue en su interior algo muy negativo: esa actitud venenosa del que se alegra cuando ve que se le hace injusticia a alguien. Esto es muy bajo (y m\u00e1s com\u00fan de lo que pareciera). Contra eso, est\u00e1 la otra frase de Pablo: el que ama de coraz\u00f3n \u201cse alegra y regocija con la verdad\u201c (<em>sygjairei te al\u00e9theia)<\/em>. El que ama de coraz\u00f3n es un tipo o una tipa que se alegra con el bien del otro, que reconoce su dignidad y valora sus capacidades y sus buenas obras.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Eso es imposible para quien necesita estar siempre compar\u00e1ndose o compitiendo. Cuando una persona que ama puede hacer un bien a otro, o cuando ve que al otro le va bien en la vida, el que ama de coraz\u00f3n lo vive con alegr\u00eda, y de ese modo da gloria a Dios, porque \u00abDios ama al que da con alegr\u00eda\u00bb (<em>2 Co<\/em>&nbsp;9,7). Nuestro Se\u00f1or aprecia de manera especial a quien se alegra con la felicidad del otro. Si no alimentamos nuestra capacidad de gozar con el bien del otro y, sobre todo, nos concentramos en nuestras propias necesidades, nos condenamos a vivir con poca alegr\u00eda, ya que como ha dicho Jes\u00fas \u00abhay m\u00e1s felicidad en dar que en recibir\u00bb (<em>Hch<\/em>&nbsp;20,35). La familia debe ser siempre el lugar donde alguien, que logra algo bueno en la vida, sabe que all\u00ed lo van a celebrar con \u00e9l.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a>El que ama de coraz\u00f3n tiene una permanente<em>&nbsp;actitud de servicio. Jrest\u00e9uetai&nbsp;<\/em>deriva de&nbsp;<em>jrest\u00f3s:&nbsp;<\/em>persona buena, que muestra su bondad en sus obras. Pablo quiere aclarar que la \u00abpaciencia\u00bb nombrada en primer lugar no es una postura totalmente pasiva, sino que est\u00e1 acompa\u00f1ada por una actividad, por una reacci\u00f3n din\u00e1mica y creativa ante los dem\u00e1s. Indica que el amor beneficia y promueve a los dem\u00e1s. Por eso se traduce como \u00abservicial\u00bb.<a><\/a>&nbsp;El verbo \u00abamar\u00bb en hebreo: es \u00abhacer el bien\u00bb.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Como dec\u00eda san Ignacio, \u00ab<strong><em>el amor se debe poner m\u00e1s en las obras que en las palabras<\/em><\/strong>\u201d (<em>Ejercicios Espirituales<\/em>, Contemplaci\u00f3n para alcanzar amor, 230).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>El que ama de coraz\u00f3n no hace alarde ni&nbsp;&nbsp;se agranda.<\/em><a><\/a>&nbsp;El t\u00e9rmino<em>&nbsp;perpereuotai,&nbsp;<\/em>indica&nbsp;<em>vanagloria<\/em>, ansia de mostrarse como superior para impresionar a otros con una actitud pedante y algo agresiva. Quien ama, no s\u00f3lo evita hablar demasiado de s\u00ed mismo, sino que adem\u00e1s, porque est\u00e1 centrado en los dem\u00e1s, sabe ubicarse en su lugar sin pretender ser el centro.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La palabra siguiente \u2014<em>physioutai<\/em>\u2014 es muy semejante, porque indica que el amor no es arrogante. Literalmente expresa que&nbsp;<em>no se \u00abagranda<\/em>\u00bb ante los dem\u00e1s, e indica algo m\u00e1s sutil. No es s\u00f3lo una obsesi\u00f3n por mostrar las propias cualidades, sino que adem\u00e1s se pierde el sentido de la realidad. Se considera m\u00e1s grande de lo que es, porque se cree m\u00e1s \u00abespiritual\u00bb o \u00absabio\u00bb. Pablo usa este verbo otras veces, por ejemplo para decir que \u00abla ciencia hincha, el amor en cambio edifica\u00bb (<em>1 Co<\/em>&nbsp;8,1).<\/p>\n\n\n\n<p>Es decir, algunos se creen grandes porque saben m\u00e1s que los dem\u00e1s, y se dedican a exigirles y a controlarlos, cuando en realidad lo que nos hace grandes es el amor que comprende, cuida, protege al d\u00e9bil.&nbsp;<a><\/a><a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a>Amar tambi\u00e9n es volverse&nbsp;<em>amable<\/em>, y all\u00ed toma sentido la palabra&nbsp;<em>asjemon\u00e9i<\/em>.Quiere indicar que el amorno obra con rudeza, no act\u00faa de modo descort\u00e9s, no es duro en el trato. Sus modos, sus palabras, sus gestos, son agradables y no \u00e1speros ni r\u00edgidos. Detesta hacer sufrir a los dem\u00e1s. La cortes\u00eda \u00abes una escuela de sensibilidad y desinter\u00e9s\u00bb, que exige a la persona \u00abcultivar su mente y sus sentidos, aprender a sentir, hablar y, en ciertos momentos, a callar\u00bb. Ser amable no es un estilo que un cristiano puede elegir o rechazar. Como parte de las exigencias irrenunciables del amor, \u00abtodo ser humano est\u00e1 obligado a ser afable con los que lo rodean\u00bb. Cada d\u00eda, \u00abentrar en la vida del otro, incluso cuando forma parte de nuestra vida, pide la delicadeza de una actitud no invasora, que renueve la confianza y el respeto [\u2026] El amor, cuando es m\u00e1s \u00edntimo y profundo, tanto m\u00e1s exige el respeto de la libertad y la capacidad de esperar que el otro abra la puerta de su coraz\u00f3n\u00bb.<a><\/a>&nbsp;El que ama es capaz de decir palabras de aliento, que reconfortan, que fortalecen, que consuelan, que estimulan. Veamos, por ejemplo, algunas palabras que dec\u00eda Jes\u00fas a las personas: \u00ab\u00a1\u00c1nimo hijo!\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;9,2). \u00ab\u00a1Qu\u00e9 grande es tu fe!\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;15,28). \u00ab\u00a1Lev\u00e1ntate!\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;5,41). \u00abVete en paz\u00bb (<em>Lc<\/em>&nbsp;7,50). \u00abNo teng\u00e1is miedo\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;14,27). No son palabras que humillan, que entristecen, que irritan, que desprecian. En la familia hay que aprender este lenguaje amable de Jes\u00fas.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a><\/a><a><\/a><a><\/a><a><\/a><a><\/a>\u2026..<\/p>\n\n\n\n<p>El elenco del que ama de coraz\u00f3n se completa con cuatro expresiones que hablan de una totalidad: \u00abtodo\u00bb.&nbsp;<em>Disculpa todo, cree todo, espera todo, soporta todo<\/em>. De este modo, se remarca con fuerza el dinamismo contracultural del amor, capaz de hacerle frente a cualquier cosa que pueda amenazarlo.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Despu\u00e9s que Judas sali\u00f3, Jes\u00fas dijo: \u00abAhora el Hijo del hombre ha sido glorificado y Dios ha sido glorificado en \u00c9l. Si Dios ha sido glorificado en \u00c9l, tambi\u00e9n lo glorificar\u00e1 en s\u00ed mismo, y lo har\u00e1 muy pronto. Hijos m\u00edos, ya no estar\u00e9 mucho tiempo con ustedes. Les doy un mandamiento nuevo: \u00e1mense los [&hellip;]<\/p>\n","slug":"de-corazon-como-yo-los-he-amado-pascua-5-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5438","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"09f2b2c46ffe7bf3ddb0127f5d61b5d5","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5440":{"ID":5440,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg","date":"2022-05-14T05:15:17-03:00","post_ID":5438,"author_ID":2643351,"file":"que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=150","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=300","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682&h=401&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682&h=401&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682&h=401&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682&h=401&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=600&h=401&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682&h=401&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=600&h=401&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=450&h=401&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=600&h=401&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/que-es-la-santa-cena-lavatorio-de-los-pies-y-pascua-origenes-y-significados.jpg?w=682"},"height":401,"width":682,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"1522422877","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5440","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5440\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5438"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5438","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5438\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5438\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5438\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5424,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-05-07T09:30:04-03:00","modified":"2022-05-07T13:01:17-03:00","title":"Pertenencia y oraci\u00f3n (Pascua 4 C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/07\/pertenencia-y-oracion-pascua-4-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1pu","content":"\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"651\" data-attachment-id=\"5434\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/07\/pertenencia-y-oracion-pascua-4-c-2022\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17-25-32-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg\" data-orig-size=\"1596,1016\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1651857939&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=1024\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-5434\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=1024 1024w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=300 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=1440 1440w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg 1596w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>En aquel tiempo, Jes\u00fas dijo: \u00abMis ovejas escuchan mi voz,\u00a0yo las conozco y ellas me siguen.\u00a0Yo les doy Vida eterna:\u00a0ellas no perecer\u00e1n jam\u00e1s\u00a0y nadie las arrebatar\u00e1 de mis manos.\u00a0Mi Padre, que me las ha dado,\u00a0es mayor que todos\u00a0y nadie puede arrebatar nada de las manos de mi Padre.\u00a0El Padre y yo somos uno\u00bb (<strong>Jn 10, 27-30<\/strong>).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Escuchamos conmovidos c\u00f3mo Jes\u00fas dice \u201cmis ovejas\u201d. Que nuestro Padre nos &#8220;ha dado&#8221; a \u00c9l, nos ha puesto en sus manos. Y \u00c9l nos ha hecho suyos. Tanto que nadie nos puede separar. Como dice Pablo: \u201cQui\u00e9n nos separar\u00e1 del amor de Cristo?\u201d&nbsp;Yo estoy convencido de que ni la muerte, ni la vida, ni \u00e1ngeles, ni principados, ni lo presente, ni lo por venir, ni los poderes,&nbsp;ni lo alto, ni lo profundo, ni ninguna otra cosa creada nos podr\u00e1 separar del amor de Dios que es en Cristo Jes\u00fas Se\u00f1or nuestro\u201d (Rm 8, 36-38).<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas afirma que los que somos suyos \u201cescuchamos su voz\u201d. Apela a nuestro sentido de pertenencia: \u201c<em>Somos suyos, a El pertenecemos. Somos su pueblo, ovejas de su grey<\/em>&#8220;. Apela a que nos sintamos suyos de coraz\u00f3n, a que aceptemos lo que \u00c9l nos da y c\u00f3mo nos lo da: que nos am\u00f3 y dio su vida por nosotros. Se trata de ponerlo en el centro de nuestro coraz\u00f3n y de tomar conciencia de que estamos en el centro del suyo, que \u00c9l todo lo hace por nosotros. Si aceptamos su amor, entonces le creeremos y lo seguiremos. Y \u00c9l nos dar\u00e1 vida eterna y nada ni nadie nos arrebatar\u00e1 de sus manos.<\/p>\n\n\n\n<p>Es una cuesti\u00f3n de coraz\u00f3n. Nuestra mente nos dice muchas cosas de Jes\u00fas. Hay muchas opiniones y no podemos tener un conocimiento que no sea cuestionado. Pero nuestro coraz\u00f3n nos dice m\u00e1s. Nos dice que no hay otro como \u00c9l; que vale la pena seguirlo; que sus palabras acerca del hombre y lo que es su realizaci\u00f3n, personal y social, son \u00fanicas y verdaderas; y que es posible creerle en otras cosas que, por parecer m\u00e1s cient\u00edficas, que no siempre lo son, parecen dif\u00edciles de conciliar con la realidad. Nuestro coraz\u00f3n nos dice que Jes\u00fas vale la pena! Y hay una Persona misteriosa, el Esp\u00edritu Santo, que nos va confirmando todas las cosas. Pero lo hace a su manera, no nos revela todo, sino lo que vamos necesitando para caminar siguiendo a Jes\u00fas. Cuando Ellos dos se ponen en acci\u00f3n, el Esp\u00edritu y Jes\u00fas -presente a trav\u00e9s de las palabras de su Evangelio- una fuerza y una presencia mayores todav\u00eda confirman nuestra opci\u00f3n por el Se\u00f1or: es el Padre, son sus manos, de las que vamos sintiendo que nada ni nadie nos puede arrancar. Entre esas manos queremos estar.<\/p>\n\n\n\n<p>Todo esto nos habla de familiaridad con Dios, de familiaridad y pertenencia: En la medida en que le pertenecemos meti\u00e9ndonos m\u00e1s y m\u00e1s en el modo de comunicarse entre Ellos que tienen Jes\u00fas, el Esp\u00edritu y el Padre, m\u00e1s conocemos a Jes\u00fas, m\u00e1s los conocemos a los tres.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y de aqu\u00ed brota un tipo de oraci\u00f3n en la que la pertenencia es lo primero.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2026\u2026<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"562\" data-attachment-id=\"5430\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/05\/07\/pertenencia-y-oracion-pascua-4-c-2022\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17-28-41-1\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png\" data-orig-size=\"1862,1022\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=1024\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-5430\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=1024 1024w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=300 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=1440 1440w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png 1862w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>En la vida de Santa Teresa hay un pasaje muy lindo en el que se nota esta pertenencia. Teresa estaba preocupada por uno de sus hermanos, Agust\u00edn, que estaba en nuestras tierras y no andaba bien espiritualmente. Y se le ocurre rezarle al Se\u00f1or con estas palabras:&nbsp;<em>&#8220;Si yo viera, Se\u00f1or, un hermano tuyo en este peligro qu\u00e9 no har\u00eda por remediarlo. Agust\u00edn es mi hermano, Se\u00f1or&#8221;.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Jos\u00e9 Mar\u00eda Javierre llama a esta oraci\u00f3n: &#8220;<em>una queja fin\u00edsima, de mujer enamorada<\/em>&#8220;.<\/p>\n\n\n\n<p>Es una oraci\u00f3n que apela a la pertenencia. Nos recuerda la oraci\u00f3n de Marta y de Mar\u00eda por su hermano L\u00e1zaro: \u201c<em>el que t\u00fa amas est\u00e1 enfermo<\/em>\u201d. Los di\u00e1logos de la fe se hacen con estos sentimientos, se le dice al Se\u00f1or primero, que somos suyos y le pertenecemos, que somos de su familia y, luego, se le pide lo que viene al caso.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Lo simp\u00e1tico del pasaje anterior es que Jes\u00fas le responde de la misma manera a Teresa pero para otro asunto. A ella la hab\u00edan nombrado Priora del convento de la Encarnaci\u00f3n, el convento de&nbsp;<em>calzadas<\/em>&nbsp;del que hab\u00eda salido para fundar su conventito de descalzas -el de San Jos\u00e9-. Teresa no ve\u00eda volver all\u00ed como Priora, pero el Se\u00f1or s\u00ed. Y la voz de Jes\u00fas se dej\u00f3 o\u00edr en estos t\u00e9rminos en su interior: &#8220;<em>Hija, hija, hermanas m\u00edas son estas de la Encarnaci\u00f3n, y t\u00fa te detienes&#8230; Hermanas son m\u00edas, ten \u00e1nimo, mira que lo quiero Yo. No es tan dificultoso como te parece. No resistas, que es grande mi poder<\/em>\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Naturalmente, Teresa dio su conformidad y fue. (Javierre dice que la entrada al convento fue como la toma de la Bastilla: le cerraron las puertas (y eso que ven\u00eda con el Obispo). Entraron por una puertita escondida que ella conoc\u00eda\u2026 Hubo gritos, desmayos y hasta empujones a la santa! Pero Teresa se las gan\u00f3 con un gesto genial: al otro d\u00eda, cuando lleg\u00f3 la hora de que le prestaran acatamiento, arrodill\u00e1ndose ante ella sentada en el sill\u00f3n de la priora, como era la costumbre, en vez de ir a sentarse, puso una imagen de la Virgen de la Clemencia con las llaves del convento en las manos\u2026, y en el sill\u00f3n de la sub priora sent\u00f3 a su imagencita de San Jos\u00e9, la que siempre llevaba consigo. Y ella se fue a sentar a su antiguo puesto&#8230;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El discursito que les dio dec\u00eda as\u00ed:&nbsp;<em>Hija soy de esta casa y hermana de todas ustedes; de todas, o de la mayor parte&nbsp;<\/em>(eran m\u00e1s de cien)<em>&nbsp;conozco la condici\u00f3n y las necesidades; no hay para que se extra\u00f1en de quien es tan propia suya\u2026 Solo vengo a servirlas y regalarlas en todo lo que pueda; y para eso espero que me ha de ayudar mucho el Se\u00f1or, que en lo dem\u00e1s cualquiera me puede ense\u00f1ar y reformar. Por eso vean, se\u00f1oras m\u00edas, lo que yo puedo hacer por cualquiera; aunque sea dar la sangre y la vida, lo har\u00e9 de muy buena voluntad<\/em>\u201d. Javierre concluye: \u201cHan pasado siglos de entonces a hoy, y ninguna priora de la Encarnaci\u00f3n ha osado sentarse en la silla prioral de nuestra Se\u00f1ora\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>La narraci\u00f3n viene al caso de nuestra contemplaci\u00f3n del Buen pastor, no tanto por la an\u00e9cdota, que es muy simp\u00e1tica, sino por el lenguaje de Teresa con Jes\u00fas, del Se\u00f1or con ella, y de Teresa con sus hermanas. Teresa es buena pastora porque es buena oveja. Por eso, tambi\u00e9n puede cada uno examinar c\u00f3mo habla del Se\u00f1or a los dem\u00e1s. Sentados en que sill\u00f3n hablamos a los dem\u00e1s. Van juntas la pertenencia a la Trinidad y la pertenencia a las ovejas, al reba\u00f1o del que somos parte y en el que tenemos nuestra silla de siempre (y no ninguna otra c\u00e1tedra, como los fariseos).<\/p>\n\n\n\n<p>Cada uno puede quedarse gustando y saboreando este lenguaje haci\u00e9ndolo propio. Escuch\u00e1ndose a s\u00ed mismo y haciendo memoria de c\u00f3mo reza. Viendo si lo primero que dice cuando habla con Jes\u00fas es: \u201cAqu\u00ed est\u00e1 tu hijo, aqu\u00ed est\u00e1 tu hija\u201d. \u201cAqu\u00ed viene a rezarte el que Vos sent\u00eds como tuyo Se\u00f1or\u201d. Aqu\u00ed est\u00e1n mis hermanos, que son tambi\u00e9n tuyos\u2026, a los que vos am\u00e1s. Con un lenguaje de buenos pastores y pastoras.<\/p>\n\n\n\n<p>Protestar pertenencia\u2026 a las divinas Personas y a las personas comunes, es el primer paso de toda oraci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-3.jpg?w=768\" alt=\"\" class=\"wp-image-5428\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>En aquel tiempo, Jes\u00fas dijo: \u00abMis ovejas escuchan mi voz,\u00a0yo las conozco y ellas me siguen.\u00a0Yo les doy Vida eterna:\u00a0ellas no perecer\u00e1n jam\u00e1s\u00a0y nadie las arrebatar\u00e1 de mis manos.\u00a0Mi Padre, que me las ha dado,\u00a0es mayor que todos\u00a0y nadie puede arrebatar nada de las manos de mi Padre.\u00a0El Padre y yo somos uno\u00bb (Jn 10, [&hellip;]<\/p>\n","slug":"pertenencia-y-oracion-pascua-4-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5424","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"2b8f81bf8fc443d6801a40dfcc167bb8","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5434":{"ID":5434,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg","date":"2022-05-07T13:00:07-03:00","post_ID":5424,"author_ID":2643351,"file":"captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpeg","title":"captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=150","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=300","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=1200&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=900&h=1016&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=1200&h=1016&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32.jpeg?w=1200"},"height":1016,"width":1596,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"1651857939","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5434","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5434\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5424"}}},"5430":{"ID":5430,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png","date":"2022-05-07T09:29:17-03:00","post_ID":5424,"author_ID":2643351,"file":"captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png","mime_type":"image\/png","extension":"png","title":"captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=150","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=300","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=1200&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=900&h=1022&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=1200&h=1022&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.28.41-1.png?w=1200"},"height":1022,"width":1862,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5430","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5430\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5424"}}},"5427":{"ID":5427,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg","date":"2022-05-07T09:28:04-03:00","post_ID":5424,"author_ID":2643351,"file":"monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=129","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=257","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=768","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=768&h=895&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=768&h=895&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=768&h=895&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=768&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=768&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/monasterio-santa-teresa-avila-768x895-2.jpg?w=768"},"height":895,"width":768,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5427","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5427\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5424"}}},"5425":{"ID":5425,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png","date":"2022-05-07T09:26:14-03:00","post_ID":5424,"author_ID":2643351,"file":"captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png","mime_type":"image\/png","extension":"png","title":"captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=150","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=300","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=1200&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=900&h=1079&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=1200&h=1079&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/captura-de-pantalla-2022-05-06-a-las-17.25.32-1.png?w=1200"},"height":1079,"width":1843,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5425","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5425\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5424"}}}},"attachment_count":4,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5424","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5424\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5424\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5424\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5410,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-04-30T04:39:20-03:00","modified":"2022-04-30T04:41:01-03:00","title":"Sim\u00f3n Pedro y el Resucitado: cinco pasos de maduraci\u00f3n en la amistad (Pascua 3 C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/04\/30\/simon-pedro-y-el-resucitado-cinco-pasos-de-maduracion-en-la-amistad-pascua-3-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1pg","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"1001\" data-attachment-id=\"5412\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/rupnik-1-1024x1001-1-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/rupnik-1-1024x1001-1.jpeg\" data-orig-size=\"1024,1001\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1643972975&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"rupnik-1-1024&#215;1001-1\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/rupnik-1-1024x1001-1.jpeg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/rupnik-1-1024x1001-1.jpeg?w=1024\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/rupnik-1-1024x1001-1.jpeg?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-5412\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/rupnik-1-1024x1001-1.jpeg 1024w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/rupnik-1-1024x1001-1.jpeg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/rupnik-1-1024x1001-1.jpeg?w=300 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/rupnik-1-1024x1001-1.jpeg?w=768 768w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><sup>1<\/sup>&nbsp;Poco despu\u00e9s, Jes\u00fas se apareci\u00f3 otra vez a sus disc\u00edpulos junto al lago de Tiber\u00edades.&nbsp;<sup>2<\/sup>&nbsp;Estaban juntos Sim\u00f3n Pedro, Tom\u00e1s \u00abEl Mellizo\u00bb, Natanael el de Can\u00e1 de Galilea, los hijos de Zebedeo y otros dos disc\u00edpulos.&nbsp;<sup>3<\/sup>&nbsp;En esto dijo Pedro: \u2013Voy a pescar. Los otros dijeron: \u2013Vamos contigo. Salieron juntos y subieron a una barca; pero aquella noche no lograron pescar nada.&nbsp;<sup>4<\/sup>&nbsp;Al clarear el d\u00eda, se present\u00f3 Jes\u00fas en la orilla del lago, pero los disc\u00edpulos no lo reconocieron.&nbsp;<sup>5<\/sup>&nbsp;Jes\u00fas les dijo: \u2013Muchachos, \u00bfhan pescado algo? Ellos contestaron: \u2013No.&nbsp;<sup>6<\/sup>&nbsp;El les dijo: \u2013Echen la red al lado derecho de la barca y pescar\u00e1n. Ellos la echaron, y la red se llen\u00f3 de tal cantidad de peces que no pod\u00edan moverla.&nbsp;<sup>7<\/sup>&nbsp;Entonces, el disc\u00edpulo a quien Jes\u00fas tanto quer\u00eda le dijo a Pedro: \u2013\u00a1Es el Se\u00f1or! Al o\u00edr Sim\u00f3n Pedro que era el Se\u00f1or, se ci\u00f1\u00f3 un vestido, pues estaba desnudo, y se lanz\u00f3 al agua.&nbsp;<sup>8<\/sup>&nbsp;Los otros disc\u00edpulos llegaron a la orilla en la barca, tirando de la red llena de peces, pues no era mucha la distancia que los separaba de tierra; tan s\u00f3lo unos cien metros.&nbsp;<sup>9<\/sup>&nbsp;Al saltar a tierra, vieron unas brasas, con peces colocados sobre ellas, y pan.&nbsp;<sup>10<\/sup>&nbsp;Jes\u00fas les dijo: \u2013Traigan ahora algunos de los peces que han pescado.&nbsp;<sup>11<\/sup>&nbsp;Sim\u00f3n Pedro subi\u00f3 a la barca y sac\u00f3 a tierra la red llena de peces; en total eran ciento cincuenta y tres peces grandes. Y, a pesar de ser tantos, la red no se rompi\u00f3.&nbsp;<sup>12<\/sup>&nbsp;Jes\u00fas les dijo: \u2013Vengan a comer. Ninguno de los disc\u00edpulos se atrevi\u00f3 a preguntar: \u00ab\u00bfQui\u00e9n eres?\u00bb, porque sab\u00edan muy bien que era el Se\u00f1or.&nbsp;<sup>13<\/sup>&nbsp;Jes\u00fas se acerc\u00f3, tom\u00f3 el pan en sus manos y se lo reparti\u00f3; y lo mismo hizo con los peces.&nbsp;<sup>14<\/sup>&nbsp;Esta fue la tercera vez que Jes\u00fas se apareci\u00f3 a sus disc\u00edpulos, despu\u00e9s de haber resucitado de entre los muertos.<br \/><sup>15<\/sup>&nbsp;Despu\u00e9s de comer, Jes\u00fas pregunt\u00f3 a Pedro: \u2013Sim\u00f3n, hijo de Juan, \u00bf<strong>me<\/strong>&nbsp;<strong>amas m\u00e1s<\/strong>&nbsp;que \u00e9stos (<em>agap\u00e1s me pleon touton<\/em>)? Pedro le contest\u00f3: \u2013S\u00ed, Se\u00f1or, t\u00fa sabes que&nbsp;<strong>te quiero<\/strong>&nbsp;(<em>filo se<\/em>). Entonces Jes\u00fas le dijo: \u2013<strong>Apacienta&nbsp;<\/strong>mis corderos.<sup>16<\/sup>&nbsp;Jes\u00fas volvi\u00f3 a preguntarle: \u2013Sim\u00f3n, hijo de Juan, \u00bf<strong>me amas<\/strong>&nbsp;(<em>agap\u00e1s me<\/em>). Pedro respondi\u00f3: \u2013S\u00ed, Se\u00f1or,&nbsp;<strong>t\u00fa sabes que te quiero<\/strong>&nbsp;(<em>filo se<\/em>). Jes\u00fas le dijo:\u2013<strong>Pastorea<\/strong>&nbsp;mis ovejas.<sup>17<\/sup>&nbsp;Por tercera vez insisti\u00f3 Jes\u00fas: \u2013Sim\u00f3n, hijo de Juan, \u00bf<strong>me quieres<\/strong>&nbsp;(<strong><em>fileis me<\/em><\/strong>)? Pedro se entristeci\u00f3, porque Jes\u00fas le hab\u00eda preguntado por tercera vez si lo amaba, y le respondi\u00f3: \u2013Se\u00f1or,&nbsp;<strong>T\u00fa todo lo sabes, T\u00fa conoces que te quiero<\/strong>&nbsp;(<em>filo se<\/em>). Entonces Jes\u00fas le dijo: \u2013<strong>Apacienta<\/strong>&nbsp;mis ovejas.<sup>18<\/sup>&nbsp;Te aseguro que cuando eras m\u00e1s joven, t\u00fa mismo te ce\u00f1\u00edas el vestido e ibas adonde quer\u00edas; mas, cuando seas viejo, extender\u00e1s los brazos y ser\u00e1 otro quien te ce\u00f1ir\u00e1 y te conducir\u00e1 adonde no quieras ir.&nbsp;<sup>19<\/sup>&nbsp;Jes\u00fas dijo esto para indicar la clase de muerte con la que Pedro dar\u00eda gloria a Dios. Despu\u00e9s a\u00f1adi\u00f3: \u2013S\u00edgueme. (Jn 21,1-19).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La resurrecci\u00f3n entra en la vida cotidiana de la comunidad y se mezcla con ella. Con toda normalidad. Esa es la din\u00e1mica del pasaje de Juan: un Jes\u00fas que se mete en la pesca fallida y la vuelve a hacer pesca milagrosa, un Jes\u00fas resucitado que los espera a la orilla del lago, despu\u00e9s de la noche de trabajo. Les ha preparado algo con&nbsp;<em>sus<\/em>&nbsp;panes y peces de resucitado, pero les pide que traigan de los&nbsp;<em>de ellos<\/em>. No hace falta que hagan teolog\u00eda (que le pregunten qui\u00e9n es); saben muy bien que es el Se\u00f1or.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esta vez \u00c9l les da panes y peces y lo que se ve es una especie de&nbsp;<em>comuni\u00f3n espiritual<\/em>. Est\u00e1n en medio de una jornada de trabajo por todo lo que han pescado y no hay mucho tiempo para hacer una misa as\u00ed que comulgan con panes y peces. Al fin y al cabo la Eucarist\u00eda es todo, toma el pan y el vino, s\u00ed, como materia, pero como fruto de la Encarnaci\u00f3n que participa de toda nuestra materia, la Eucarist\u00eda y los panes y peces de Jes\u00fas Dios encarnado, muerto y resucitado por nosotros abarca y consagra todo el universo. Es como si Jes\u00fas les hiciera ver que lo importante es que lo vean y lo piensen y lo sientan y quieran como lo que es ahora: el resucitado. El Dios con llagas que est\u00e1 a la derecha del Padre y se mete en todo lo que hacemos intercediendo y bendiciendo. Un Dios muy \u201cuno m\u00e1s\u201d. El testimonio primero que tienen que dar ellos es este: que a Jes\u00fas lo mataron pero resucit\u00f3 y estuvo con ellos: lo vieron, lo oyeron, lo abrazaron, comieron con \u00c9l. La fe en que anda por este universo un Jes\u00fas resucitado, que obra por su Esp\u00edritu, es una fe que te cambia la vida. Eso s\u00ed, hay que fijar los ojos all\u00ed: en Jes\u00fas resucitado tal como lo testimonian los testigos que eligi\u00f3 (que fueron todos los de su comunidad).<\/p>\n\n\n\n<p>Una cosa que me llamaba la atenci\u00f3n esta semana es que la liturgia ya empieza a poner textos de la vida p\u00fablica de Jes\u00fas. No es que se le hayan acabado los de la resurrecci\u00f3n. Juan dice que ten\u00eda un mont\u00f3n m\u00e1s para escribir, imag\u00ednense. Los libros, dice, llenar\u00edan el mundo. Pero la opci\u00f3n, cuando Jes\u00fas se va \u201cal cielo\u201d (en el que nos cuesta creer porque no tenemos imagen fuera de las de Stephen Hawking que mezcla cosas y dice cualquiera, la opci\u00f3n dec\u00eda es volver a recordar todo lo que hizo Jes\u00fas en vida \u201ccom\u00fan\u201d. Pensemos que las cosas que hab\u00edan pasado era de algunos a\u00f1itos nom\u00e1s (que se les deben haber pasado volando como a nosotros estos dos (para tres) de la pandemia). As\u00ed, todo el evangelio hay que leerlo como escrito despu\u00e9s de la resurrecci\u00f3n, con esa perspectiva, desde ese \u201cparadigma\u201d. Estaba todo fresco y recordar cosas entre todos (Juan vio todo con sus propios ojos; Lucas dice que se inform\u00f3 muy bien con los testigos\u2026) debe haber sido un placer. Tanto como comenzar a leer el evangelio cada domingo en la misa. La Palabra fue estructurando la vida de la comunidad en torno a Jes\u00fas resucitado.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El cuadro de Rupnik lo expresa (para m\u00ed) en ese compartir pescaditos entre Jes\u00fas y Pedro. La resurrecci\u00f3n se testimonia en medio de una compartida en la que cada uno pone lo suyo y Jes\u00fas lo bendice, lo asume y lo reparte.<\/p>\n\n\n\n<p>Luego est\u00e1 la charla con Sim\u00f3n Pedro, que se suele robar la escena que, como vimos, es muy rica en lo que a Resurrecci\u00f3n que se mete en la vida cotidiana se refiere. En el di\u00e1logo entre Jes\u00fas y su amigo tambi\u00e9n se mezcla la resurrecci\u00f3n. Ahora no con el trabajo y la comida sino con la amistad, con el amor. Creo que Jes\u00fas le acerca su amor a Pedro, que lo tiene en muy alta consideraci\u00f3n y se emociona todo cuando Jes\u00fas le va preguntando. Si me amas m\u00e1s, si de verdad simplemente me amas\u2026 son preguntas que conmocionan a Sim\u00f3n Pedro y le hacen brotar todos sus sentimientos para con Jes\u00fas: su culpa, sobre todo, sale; sale su ser un pobre pecador y un pobre pescador\u2026 Uno que hasta en la comunidad es criticado (se discut\u00eda siempre sobre qui\u00e9n era el m\u00e1s grande y \u00e9l no quer\u00eda ser el m\u00e1s grande\u2026). Jes\u00fas le pacifica el coraz\u00f3n y -como resucitado (es decir como uno que sanciona y da ley para adelante) se lo fija en la amistad. Ya se todo lo que sos, que te tent\u00e1s, que me negaste, que me am\u00e1s \u201cm\u00e1s\u201d (o as\u00ed lo piensan los que nos ven con ojos a\u00fan no del todo iluminados por la fe, que ven cuantitativamente y no cualitativamente las cosas), pero lo que yo te pregunto es si me quer\u00e9s como amigo. Se\u00f1or T\u00fa lo sabes todo, tu conoces que te quiero como amigo. Apacienta mis ovejas, entonces. Es decir: entre nosotros, todo en paz, no hace falta darle vueltas a si sos mi amigo, y los ojos, de ahora en m\u00e1s en la misi\u00f3n: apacentar a las ovejas. Apacentarlas, no inquietarlas como hacen tantos malos pastores que a la primer idea de moda inquietan el reba\u00f1o con cosas raras, que no son la fe y la caridad.<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas le da a su amigo el modo de tratarlo a \u00c9l y de tratar a las ovejas. A \u00c9l, quererlo como amigo; a las ovejas, apacentarlas. Apacentarlas para que pueda obrar el Esp\u00edritu, que trabaja cuando lo dejamos que trabaje en paz en nuestra oraci\u00f3n y en la comunidad.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Un poquito de contemplaci\u00f3n (o contempl-acci\u00f3n, como le digo yo)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u201cVisualizamos la escena\u201d<\/strong>: podemos imaginar al grupo -atareado-, luego de la pesca milagrosa y del desayuno que les prepar\u00f3 Jes\u00fas. Es el momento en que los otros van a ocuparse de los pescados y las redes y dejan un rato a solas a Jes\u00fas con Pedro.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Los imagino sentados, apoyados en una roca, mirando el lago\u2026 Pedro con alg\u00fan palito en la mano\u2026 Un poco a la defensiva, quiz\u00e1s. A ver qu\u00e9 quiere ahora el Maestro. A la tercera pregunta Juan dice que \u201cse entristeci\u00f3\u201d. No podemos verlos pero de las palabras podemos ir dejando que el Esp\u00edritu nos haga \u201csentir\u201d lo que ellos sienten. La cuesti\u00f3n es que se entristeci\u00f3 Pedro. Es decir, le sali\u00f3 lo que ten\u00eda m\u00e1s adentro, la s\u00edntesis de todo lo que hab\u00eda vivido con Jes\u00fas, le dejaba como saldo tristeza. Pienso que se trata de una tristeza nueva, del Esp\u00edritu. Pablo habla de ella a los Corintios, cuando les dice: \u201cAhora me regocijo, no de que fuisteis&nbsp;<em>entristecidos<\/em>, sino de que fuisteis entristecidos para arrepentimiento; porque fuisteis entristecidos conforme a&nbsp;<em>la voluntad de<\/em>&nbsp;Dios, para que no sufrierais p\u00e9rdida alguna de parte nuestra\u201d (2 Cor 7, 9). El Esp\u00edritu est\u00e1 obrando decididamente en Sim\u00f3n Pedro, que se tira al agua cuando Juan, su amigo, le dice que \u201des el Se\u00f1or\u201d; es un Sim\u00f3n Pedro que se baja la red llena de peces y los cuenta -eran 153 peces grandes-; es un Sim\u00f3n que charla a solas con Jes\u00fas\u2026 y se entristece. Todas estas \u201ccosas\u201d que Pedro siente y hace, que parecen un poco impulsivas, son cosas que hace \u201cde coraz\u00f3n\u201d, impulsado por el Esp\u00edritu, al que \u201cama sin haberlo visto\u201d y del que \u201cva sintiendo los efectos de su presencia activa en su coraz\u00f3n. Esta tristeza es tambi\u00e9n del Esp\u00edritu. Es una tristeza de no ser \u201csolo de Jes\u00fas\u201d, de no tener a Jes\u00fas \u201cpor \u00fanico tesoro\u201d. Y el amor no basta. El amor com\u00fan y a\u00fan el que el Esp\u00edritu ha derramado en nuestros corazones, no basta, sino tiene este plus, dir\u00edamos, de la amistad. Esa amistad que lo empareja todo, que lo aclara todo, que lo resuelve todo. Y a ese amor de amistad apunta Jes\u00fas: \u00bfme quieres como amigo? Es lo que Sim\u00f3n Pedro le ha estado diciendo cada vez. Pero Sim\u00f3n lo dec\u00eda un poco como rebajando. Jes\u00fas lo dice enalteciendo este tipo de amor. All\u00ed se siente c\u00f3modo el Se\u00f1or y ese \u201cmolde\u201d (como ama un amigo a otro amigo) nos lo da para que discernamos. Con la ayuda del Esp\u00edritu, por supuesto, pero se ve que para Jes\u00fas -que vivi\u00f3 con ellos todos esos a\u00f1os- basta. Y no vamos a describir m\u00e1s el amor de amistad ya que es muy personal y cada uno lo tiene que rezar. No queda otra: es algo para rezar mucho y de lo que hay que hablar poco. El efecto de esta oraci\u00f3n se ver\u00e1 en el pastoreo de las ovejas, que se la otra cosa que le preocupa a Jes\u00fas. Que \u201cel m\u00e1s grande y el m\u00e1s amigo sea pastoreador\u201d.&nbsp;&nbsp;A Jes\u00fas le interesa si el amor de Pedro ha madurado para las ovejas. Lo m\u00e1s lindo es c\u00f3mo Jes\u00fas cosecha algo nuevo, hace que salga a la luz algo que sembr\u00f3 al comienzo en el coraz\u00f3n de Pedro, que fue haciendo crecer durante los a\u00f1os de vida compartida y que ahora da su fruto. Es esa s\u00edntesis \u00fanica de amistad personal y&nbsp;&nbsp;de compromiso comunitario (institucional), que es la roca en la que se funda la Iglesia. Esta s\u00edntesis es cuesti\u00f3n de coraz\u00f3n, no de conceptos abstractos ni de votos voluntarios sino de coraz\u00f3n.&nbsp;<strong>Recordemos<\/strong>&nbsp;algunos pasos en los que va cuajando esta s\u00edntesis que Jes\u00fas fue trabajando en su amigo:<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Pasos para madurar en la amistad con Jes\u00fas: <\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>1 Que te cambie el nombre (o te agregue otro, el de tu carisma para los dem\u00e1s)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>El primer paso&nbsp;<\/strong>fue el cambio de nombre<strong>:<\/strong>&nbsp;Vos sos Sim\u00f3n, te llamar\u00e1s Pedro. Cambiarle el nombre de entrada fue toda una jugada de Jes\u00fas. Fue como decirle: para que yo te ense\u00f1e y te forme, vos ten\u00e9s que&nbsp;&nbsp;cambiar toda tu manera de sentir: de ahora en m\u00e1s tendr\u00e1 que sentir el peso y la densidad de ser Roca para los dem\u00e1s. Igual recordemos que Jes\u00fas lo sigue llamando Sim\u00f3n, Sim\u00f3n Pedro. Una s\u00edntesis con dos nombres. Desde esta perspectiva que vamos siguiendo, los dos nombres sirven para ir creciendo en el amor de amistad. Vieron lo que pasa cuando a alg\u00fan amigo le dan un cargo pol\u00edtico importante y nos juntamos a charlar? Ah\u00ed se ve el grado de maduraci\u00f3n en la amistad que tiene. Est\u00e1 el que nos incluye y el que nos hace sentir \u201cni se te ocurra pedirme guita\u201d. Bueno, por aqu\u00ed va lo de los dos nombres.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>2 Que no te la creas. (punto).<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Un segundo paso&nbsp;<\/strong>fue el de darle la misi\u00f3n apenas se confiesa los pecados: \u201cSoy un hombre pecador\u201d. \u201cSeguime y yo har\u00e9 de vos un pescador de hombres\u201d. Es la s\u00edntesis del \u201cno te la creas\u201d. Mir\u00e1 que vos est\u00e1s aqu\u00ed porque sos amigo m\u00edo, no por m\u00e9rito propio. Pedro, esto siempre lo tuvo claro. Quiz\u00e1s demasiado.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>3. Que tu fe en \u00c9l sea capaz de hacerte &#8220;ir a p\u00e9rdida&#8221;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Otro paso&nbsp;<\/strong>de maduraci\u00f3n en la amistad es el de la fe:<strong>&nbsp;<\/strong>la fe humana, dir\u00edamos, que hace que Pedro se juegue siempre por Jes\u00fas (Se\u00f1or \u00bfa quien iremos? Solo t\u00fa tienes palabras de vida eterna\u201d). La fe, la que es fruto del cari\u00f1o y de la amistad, no la que viene de las especulaciones te\u00f3ricas, es la clave en Sim\u00f3n Pedro. Vieron esa fe que tenemos en que los amigos \u201char\u00e1n las cosas bien de alguna manera\u201d y que si no pueden, \u201ciremos a p\u00e9rdida con ellos\u201d? Bueno, esa fe fue madurando, madurando y cuaj\u00f3 en la resurrecci\u00f3n, cuaj\u00f3 en Pentecost\u00e9s, cuaj\u00f3 cuando hubo que abrirse a los paganos, en cada crisis, en cada paso de la comunidad, Pedro \u201capacent\u00f3\u201d a la Iglesia en la Fe, en su fe, luego compartida por el que quiere seguir al Papa en la Iglesia cat\u00f3lica. Sin despreciar.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>4 Que hagas Ejercicios Espirituales (son Ejercicios del coraz\u00f3n y hacen mucho bien a la lucha espiritual que toca)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Y un cuarto paso<\/strong>&nbsp;<strong>es el de la ejercitaci\u00f3n del coraz\u00f3n a trav\u00e9s de la lucha espiritual,<\/strong>&nbsp;a trav\u00e9s de las consolaciones (transfiguraci\u00f3n) y desolaciones (el zarandeo de sentimientos ante la Cruz): el que m\u00e1s conoce a Jes\u00fas (en la consolaci\u00f3n), niega que lo conoce (en la desolaci\u00f3n). A este hombre que ha experimentado ante Jes\u00fas todos los entusiasmos y todas las desilusiones, Jes\u00fas lo quiere fortalecer y consolida su coraz\u00f3n de manera definitiva. Por tres veces, a manera de una alianza, Jes\u00fas le indica a Sim\u00f3n por donde tiene que entrar al trabajo pastoral de cuidar las ovejas. El coraz\u00f3n de Jes\u00fas -su amigo- es la puerta por donde se entra al corral de las ovejas. \u201c\u00bfMe amas? \u00bfEstas dentro de mi coraz\u00f3n? Pues all\u00ed adentro est\u00e1n las ovejas: son el centro de mis cuidados y de mi amor. Apacentalas, cuidalas\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Aqu\u00ed entra el amor mayor que se requiere para cuidar a los \u201ccorderitos\u201d, a los m\u00e1s peque\u00f1os: a los chicos, a los viejitos, a los que sufren, a los que est\u00e1n solos\u2026 Los que est\u00e1n en el lugar preferido del coraz\u00f3n del Se\u00f1or. Para ellos Jes\u00fas tiene una misericordia especial, una paciencia inagotable, una alegr\u00eda dulce y creativa. Para apacentar a los peque\u00f1os se requiere entrar en el lugar del amor mayor, y hacerlo de coraz\u00f3n, como hacemos en nuestros apostolados, los que elegimos sin que nadie nos obligue.<\/p>\n\n\n\n<p>Vieron qu\u00e9 f\u00e1cil resulta hacernos amigos de nuestros \u201cpatroncitos\u201d? Bueno, esto es por una gracia especial del Esp\u00edritu que une sus corazones y los nuestros en un amor al que no hay con qu\u00e9 darle. Amor de amistad.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>5 Que rece, reces y reces<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>El quinto paso es este di\u00e1logo<\/strong>, en el que como dijimos, cuaj\u00f3 el sentido pastoral del amor de amistad. Aqu\u00ed hay mucho para rezar.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>1&nbsp;Poco despu\u00e9s, Jes\u00fas se apareci\u00f3 otra vez a sus disc\u00edpulos junto al lago de Tiber\u00edades.&nbsp;2&nbsp;Estaban juntos Sim\u00f3n Pedro, Tom\u00e1s \u00abEl Mellizo\u00bb, Natanael el de Can\u00e1 de Galilea, los hijos de Zebedeo y otros dos disc\u00edpulos.&nbsp;3&nbsp;En esto dijo Pedro: \u2013Voy a pescar. Los otros dijeron: \u2013Vamos contigo. Salieron juntos y subieron a una barca; pero aquella [&hellip;]<\/p>\n","slug":"simon-pedro-y-el-resucitado-cinco-pasos-de-maduracion-en-la-amistad-pascua-3-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5410","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"3c68d615ca5d31df009eaf96a51bd6ba","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{"amistad":{"ID":52914,"name":"amistad","slug":"amistad","description":"","post_count":14,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:amistad","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:amistad\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{"amistad":{"ID":52914,"name":"amistad","slug":"amistad","description":"","post_count":14,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:amistad","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/tags\/slug:amistad\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5410","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5410\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5410\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5410\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5401,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-04-23T05:49:37-03:00","modified":"2022-04-23T05:49:37-03:00","title":"Los cinco pasos&#8230; (II) (Pascua 2 c 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/04\/23\/los-cinco-pasos-ii-pascua-2-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1p7","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"691\" data-attachment-id=\"5403\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg\" data-orig-size=\"1300,878\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1642187690&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg?w=1024\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-5403\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg?w=1024 1024w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg?w=300 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/069-213-2009-cripta-san-giovanni-rotondo-italia-cristo-risorto-ps.jpg 1300w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><em>Aquel mismo domingo, por la tarde, estaban reunidos los disc\u00edpulos en una casa con las puertas bien cerradas, por miedo a los jud\u00edos. Jes\u00fas se present\u00f3 en medio de ellos y les dijo: \u2013 (1)La paz est\u00e9 con ustedes. (2)Y les mostr\u00f3 las manos y el costado. Los disc\u00edpulos se llenaron de alegr\u00eda al ver al Se\u00f1or. Jes\u00fas les dijo de nuevo: \u2013La paz est\u00e9 con ustedes.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Y a\u00f1adi\u00f3: (3)\u2013Como el Padre me envi\u00f3 a m\u00ed, as\u00ed los env\u00edo yo a ustedes. Sopl\u00f3 sobre ellos y les dijo: \u2013Reciban el Esp\u00edritu Santo. A quienes les perdonen los pecados, Dios se los perdonar\u00e1; y a quienes se los retengan, Dios se los retendr\u00e1.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Tom\u00e1s, uno del grupo de los doce, a quien llamaban \u00abEl Mellizo\u00bb, no estaba con ellos cuando se les apareci\u00f3 Jes\u00fas. Le dijeron, pues, los dem\u00e1s disc\u00edpulos: \u2013Hemos visto al Se\u00f1or. Tom\u00e1s les contest\u00f3: \u2013Si no veo las se\u00f1ales dejadas en sus manos por los clavos y meto mi dedo en ellas, si no meto mi mano en la herida abierta en su costado, no lo creer\u00e9. Ocho d\u00edas despu\u00e9s, se hallaban de nuevo reunidos en casa todos los disc\u00edpulos de Jes\u00fas. Estaba tambi\u00e9n Tom\u00e1s. Aunque las puertas estaban cerradas, Jes\u00fas se present\u00f3 en medio de ellos y les dijo: \u2013La paz est\u00e9 con ustedes. Despu\u00e9s dijo a Tom\u00e1s: \u2013(4)Acerca tu dedo y comprueba mis manos; acerca tu mano y m\u00e9tela en mi costado. Y no seas incr\u00e9dulo, sino creyente.Tom\u00e1s contest\u00f3: \u2013\u00a1Se\u00f1or m\u00edo y Dios m\u00edo! Jes\u00fas le dijo: (5)\u2013\u00bfCrees porque me has visto? Dichosos los que creen sin haber visto.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Jes\u00fas hizo en presencia de sus disc\u00edpulos muchos m\u00e1s signos de los que han sido recogidos en este libro. Estos han sido escritos para que crean que Jes\u00fas es el Mes\u00edas, el Hijo de Dios; y para que, creyendo tengan en \u00e9l vida eterna<\/em>&nbsp;(Jn 20,19-31).<em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><strong>INTRODUCCI\u00d3N<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Profundizamos espiritualmente en los cinco pasos de cercan\u00eda con Jes\u00fas resucitado.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Corazone simples<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Todos los y las testigos a los que el Se\u00f1or elige salir al encuentro tienen una cualidad simple: son capaces de anunciar con coraz\u00f3n entero, sin temor, sin consideraciones teol\u00f3gicas, sin respeto humano, que \u201c\u00a1Jes\u00fas ha resucitado!\u201d . Son capaces de dar testimonio claro y contundente: Nosotras\/os \u201chemos visto al&nbsp;Se\u00f1or!\u201d. Para alguien que no tiene un lugar especial de autoridad en un grupo de pertenencia, dar este testimonio es algo fuerte, que provoca a los dem\u00e1s y los compromete a ellos\/as.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Corazones peque\u00f1os<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or resucitado elige a los m\u00e1s peque\u00f1os dentro de la misma comunidad -las mujeres, los de Ema\u00fas, Tom\u00e1s\u2026- para ponerse en contacto con ellos, confrontarse y entrar en un di\u00e1logo in\u00e9dito con estos disc\u00edpulos, con los afectos, las emociones, las preguntas y alabanzas que nacen de lo m\u00e1s hondo del coraz\u00f3n de los que convivieron con \u00c9l sin tener un rol especial en la comunidad.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfPor qu\u00e9 no va directamente a Sim\u00f3n Pedro o a Santiago? \u2013 nos podemos preguntar.&nbsp;&nbsp;Creo que, si nuestra respuesta la buscamos por el lado del coraz\u00f3n nos encaminamos bien. Las personas m\u00e1s simples -las que acompa\u00f1aban a Jes\u00fas y lo serv\u00edan, por ej.- se ve que tienen el coraz\u00f3n m\u00e1s \u00edntegro. No tienen dividido lo que sienten de lo que piensan y deciden hacer. Por eso anuncian bien y el primer anuncio les toc\u00f3 a ellas, a las disc\u00edpulas.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Quedarse a adorar\/salir a evangelizar<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Un detalle. Mientras Jes\u00fas resucitado va realizando su tarea de evangelizar a todo su reba\u00f1o, comenzando por los m\u00e1s peque\u00f1os, que son tan testigos como los dem\u00e1s, se van armando una gran comunidad (3.000 personas luego de la primera salida de Pedro a predicar; luego 5.000).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y se notan como dos puntos fuertes en la organizaci\u00f3n de la vida:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>uno es el deseo de adorar al resucitado (irresistible) centrando todo el AT (especialmente los Salmos) en torno&nbsp;a Jes\u00fas resucitado. Este trabajo se ve en las oraciones que van estructurando la vida de una comunidad que se volvi\u00f3 grande de repente.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El otro punto fuerte es el de&nbsp;salir evangelizar. Adorar, s\u00ed, pero caminando, saliendo a anunciar. El papa Francisco&nbsp;nos insiste en que,&nbsp;sin dejar la adoraci\u00f3n, es clave que la Iglesia salga.&nbsp;Nos invita a encontrar,&nbsp;a ver el rastro de Jes\u00fas en la gente,&nbsp;nos impulsa a salir a las&nbsp;otras&nbsp;culturas&nbsp;y&nbsp;a los&nbsp;otros pueblos para all\u00ed&nbsp;hacer experiencia de encontrarnos con el resucitado. Para&nbsp;el&nbsp;Papa,&nbsp;la experiencia de Jes\u00fas&nbsp;resucitado se&nbsp;da de manera privilegiada cuando leemos contemplativamente el&nbsp;Evangelio, d\u00e1ndole tiempo a la narraci\u00f3n. \u00bfUn paso de cercan\u00eda con Jes\u00fas? Sentir y gustar su evangelio, dejando que alguna frase nos toque el coraz\u00f3n, para de ah\u00ed \u201cconversar con el Se\u00f1or\u201d (rezar, rezar\u2026. el quinto punto).<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando trabajamos por mejorar el culto de adoraci\u00f3n y estudiamos el evangelio haciendo \u201cteolog\u00eda\u201d es como si estuvi\u00e9ramos m\u00e1s protegidos que cuando salimos. Sin embargo, cuando salimos a anunciar a Cristo resucitado&nbsp;el Esp\u00edritu nos cuida y nos dice lo que tenemos que decir; por tanto, podemos estar&nbsp;abiertos atodas las sorpresas, que seguramente vendr\u00e1n, sin temor alguno.<\/p>\n\n\n\n<p>El Jes\u00fas que se nos&nbsp;<em>acerca<\/em>&nbsp;por el camino o se presenta en nuestras reuniones (sinodales)&nbsp;<em>nos hace arder el coraz\u00f3n<\/em>. Este Se\u00f1or invita&nbsp;al encuentro en medio de la misi\u00f3n, a hacer&nbsp;experiencia de lo que&nbsp;es \u00c9l,&nbsp;resucitadoe interactuando con su pueblo,&nbsp;en esa mezcla&nbsp;rara y linda que produce la Escritura cuando iluminamos con ella nuestra vida y la vida de la gente. El Esp\u00edritu que el Se\u00f1or \u201cefundi\u00f3\u201d ya est\u00e1 actuando en todos los pueblos; obra en ellos, en sus cultos y modos de expresar la fe, en la solidaridad de la gente buena.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>PASOS<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>I. Dejarnos\u00a0<u>alegrar<\/u>\u00a0por\u00a0<em>su<\/em>\u00a0alegr\u00eda\u00a0(gesto lindo de amistad con \u00c9l)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>El gesto m\u00e1s lindo para con el Se\u00f1or resucitado es dejarnos alegrar por \u00c9l. Podemos decir al Padre en su Nombre:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201c<em>Padre, danos la gracia de alegrarnos de tanta alegr\u00eda y gozo de Jes\u00fas resucitado.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Le podemos pedir de coraz\u00f3n<em>:&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cPadre, danos tener los mismos sentimientos de Jes\u00fas: los que son propios de su \u201coficio de consolar\u201d a sus amigos (EE )\u201d.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Consolar a sus amigos, como dice Ignacio en los EE, es importante para entrar de lleno en el terreno de la amistad con Jes\u00fas y poder centrarnos en su Palabra con estos sentimientos de consolaci\u00f3n y gozo porque \u00c9l -Jes\u00fas- est\u00e1 consolado y lleno del gozo de la resurrecci\u00f3n y de la Gloria del Padre. Alegrarnos por la alegr\u00eda de un amigo y vivirla como propia es algo que se da en el amor de amistad.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n puede ser algo lindo alegrarnos por la alegr\u00eda de la gente, del pueblo de Dios. Contarle al Se\u00f1or alguna alegr\u00eda que hayamos visto en los ojos de su gente, esto es algo que le alegra a Jes\u00fas, porque forma parte de su oficio y le hace sentir que lo compartimos.<\/p>\n\n\n\n<p>El primer paso de cercan\u00eda al Se\u00f1or, como vemos debe ser narrativo no abstracto (reflexi\u00f3n teol\u00f3gica) o meramente cultual. Hay que contarle alguna cosa, al Se\u00f1or (me gusta esta frase, tento esta duda\u2026), hay que escuchar al Se\u00f1or o a los testigos que dialogan en el evangelio o en el libro de los Hechos. Esto permite que en medio de la narraci\u00f3n se haga presente el Se\u00f1or resucitado a quien primero no hab\u00edamos notado. Suele hacerlo humildemente, con alguna lucecita que ilumina una situaci\u00f3n o una frase que conmueve y nos lleva a realizar alguna obra de misericordia.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>II.\u00a0<u>Ver<\/u>\u00a0las llagas (\u00a1pero verlas!) (lo esencial)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Ir a lo esencial. En este evangelio de hoy, lo esencial son&nbsp;<em>las llagas<\/em>&nbsp;que el Se\u00f1or se quiso llevar consigo para siempre. Mostrar las llagas va junto con el gesto de dar la paz. Es esencial a un disc\u00edpulo misionero ser una persona pacificada. Uno consolado que sale a consolar y a pacificar. Donde no nos reciben, sacudimos el polvo de la sandalia y nos vamos a otro lado donde s\u00ed nos reciban. No andamos buscando conflictos porque s\u00ed.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>A los disc\u00edpulos los pacifica ver las llagas porque confirman que el que tienen delante es el mismo Jes\u00fas que convivi\u00f3 con ellos y que fue crucificado. Es un misterio desde e punto de vista de la ciencia c\u00f3mo es la realidad del cuerpo del Se\u00f1or resucitado. Pero s\u00ed estamos cieros de sus llagas: por ellas fuimos curados, en ellas se expresa que nos am\u00f3 hasta el extremo, en ellas est\u00e1 la indicaci\u00f3n a ir a busca a los otros llagados.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>III.\u00a0<u>Salir<\/u>\u00a0a perdonar<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>El tercer paso aqu\u00ed es el env\u00edo. El Se\u00f1or quiere que salgamos, que vayamos a perdonar guiados por el Esp\u00edritu Santo.&nbsp;El Se\u00f1or lo centra todo en \u201cperdonar\/retener los pecados. No es que sea \u201clo \u00fanico que hace el Esp\u00edritu\u201d, sino que ese perd\u00f3n abre la fuente del amor en el coraz\u00f3n y as\u00ed, sinti\u00e9ndose perdonada, la persona se convierte en perdonadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Buscar las llagas del Se\u00f1or en sus pueblos, esa es la tarea a la que nos env\u00eda el resucitado.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>IV.&nbsp;&nbsp;<u>Discernir<\/u>&nbsp;la ideolog\u00eda de Tom\u00e1s (el enemigo principal)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>El \u201csaduce\u201d, el enemigo y la tentaci\u00f3n principal tienen aqu\u00ed, en Tom\u00e1s, al protagonista (otras veces el tentado ser\u00e1 Pedro o alguno de los otros disc\u00edpulos). Su tentaci\u00f3n est\u00e1 en no creer en el anuncio de la resurrecci\u00f3n tal como se lo testimonia la comunidad. El tiene su paradigma mental y solo dentro de esas ideas puede \u201cver\u201d a Jes\u00fas. Si no no sabe lo que ve o o que siente. La tentaci\u00f3n de protagonizar \u00e9l (demasiado) sin embargo, no lo aleja de Jes\u00fas que le acepta la condici\u00f3n ya que precisamente a eso ha venido \u00e9l: a mostrar sus llagas. Todo el esquema mental de Tom\u00e1s se disuelve con la sola presencia del Se\u00f1or que lo mira a los ojos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong><u>V. Rezar sin ver, desde la s\u00edntesis del coraz\u00f3n<\/u><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Rezar, rezar, rezar. En la oraci\u00f3n se hace efectiva la bienaventuranza:&nbsp;<em>Dichosos los que creen sin haber visto.<\/em>&nbsp;Esta bienaventuranza&nbsp;es una clave para rezar. Tenemos que rezar sin pretender \u201cverlo\u201d al Se\u00f1or. Esto nos lleva a nuestro coraz\u00f3n como lugar de s\u00edntesis, capaz de poner en comunicaci\u00f3n de amor a dos personas sin necesidad de pruebas o experimentos. Solo el coraz\u00f3n es capaz de \u201chacer un acto de confianza sin haber visto\u201d. Nuestra mente y nuestros sentidos est\u00e1n atados a su objeto y \u201cnecesitan\u201d ver, tocar\u2026 Pero al resucitado no se lo \u201ccapta\u201d as\u00ed, sino con esa&nbsp;<em>s\u00edntesis perceptiva<\/em>&nbsp;de la que solo es capaz el coraz\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Recordemos que nuestro coraz\u00f3n \u201cno est\u00e1 del todo hecho\u201d, no es como la vista, que tiene su objeto -formas y colores- desde el primer momento. Nuestro coraz\u00f3n se va haciendo en la medida en que \u201celige\u201d amar su objeto (que siempre es personal). Se va dilatando o achicando seg\u00fan elijamos bien o mal, hasta alcanzar su medida. En Jes\u00fas nuestro coraz\u00f3n encuentra \u201csu objeto propio\u201d. Decimos objeto, pero se trata de una Persona, que viene a habitar en nuestro coraz\u00f3n y lo hace consolidarse, unificando carisma y personalidad. Con ese coraz\u00f3n \u201cde carne nueva, espiritual\u201d podemos escuchar a Jes\u00fas, como nos manda el Padre, y seguirlo, guiados por el Esp\u00edritu.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Aquel mismo domingo, por la tarde, estaban reunidos los disc\u00edpulos en una casa con las puertas bien cerradas, por miedo a los jud\u00edos. Jes\u00fas se present\u00f3 en medio de ellos y les dijo: \u2013 (1)La paz est\u00e9 con ustedes. (2)Y les mostr\u00f3 las manos y el costado. Los disc\u00edpulos se llenaron de alegr\u00eda al ver [&hellip;]<\/p>\n","slug":"los-cinco-pasos-ii-pascua-2-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5401","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":2,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"9d3ceaf108b09dbfa5f17ce3fc083ae5","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5401","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5401\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5401\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5401\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5398,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-04-16T08:02:11-03:00","modified":"2022-04-16T08:15:44-03:00","title":"Cinco pasos de cercan\u00eda con Jes\u00fas en esta Pascua 2022","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/04\/16\/cinco-pasos-de-cercania-con-jesus-en-esta-pascua-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1p4","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-default\"><img loading=\"lazy\" width=\"183\" height=\"275\" data-attachment-id=\"5397\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/04\/16\/cinco-pasos-de-cercania-con-jesus-en-esta-pascua-2022\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg\" data-orig-size=\"183,275\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183\" alt=\"\" class=\"wp-image-5397\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg 183w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=100 100w\" sizes=\"(max-width: 183px) 100vw, 183px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><strong>El primer paso de cercan\u00eda: encontrar a Jes\u00fas teniendo alg\u00fan gesto lindo para con \u00c9l<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Esto se le qued\u00f3 grabado a Juan, que de amistad con Jes\u00fas sabe:<br \/>\u201cSe quit\u00f3 sus vestidos y, tomando una toalla, se la ci\u00f1\u00f3. Luego echa agua en un lebrillo y se puso a lavar los pies de los disc\u00edpulos y a sec\u00e1rselos con la toalla con que estaba ce\u00f1ido (Jn 13, 1 ss.).<\/p>\n\n\n\n<p>El primer paso de esa cercan\u00eda que le gusta al Se\u00f1or es que encontremos la manera de tener alg\u00fan gesto lindo que sea nuestro. Nada de empezar a acercarse a Jes\u00fas con dudas, por deber, con culpa\u2026 Algo lindo, un gesto gratuito, de amigo Es lo que hizo \u00c9l en la \u00faltima cena: eligi\u00f3 el peor momento, para que, desde all\u00ed, se pudiera ir haciendo cre\u00edble su amor en todos los otros momentos y situaciones por las que nos tocar\u00eda pasar. Fue as\u00ed, nuestro amigo Jes\u00fas realiz\u00f3 el lavatorio de los pies en el momento m\u00e1s dram\u00e1tico de la historia, eligi\u00f3 la hora de la traici\u00f3n, la hora de la confusi\u00f3n. Lo l\u00f3gico es que esa hubiera sido la hora de los reproches, en la que cada amigo se va por su lado. Y sin embargo, gracias a su gesto, fue la hora de la unidad, la hora en la que todos quedamos amigados por la humildad de Jes\u00fas.<br \/>Hacer esto, por tanto , como lo hizo \u00c9l. De hecho nos lo dejo como bienaventuranza: ser\u00e1n felices si act\u00faan as\u00ed. Buscar, entonces, para acercarme a \u00c9l antes de empezar a rezar o a tener participaci\u00f3n en cualquier ceremonia, esa cercan\u00eda linda que tiene una amistad sin reproches, sin tener que dar cuentas ni justificar nada, la gracia de gozar de su presencia encarnada en medio de nosotros, de la comunidad como Amigo fiel.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Segundo Paso de cercan\u00eda con Jes\u00fas: ir a lo esencial<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Lo esencial como dice Ignacio el fundamento de nuestra vida es \u201calabar hacer reverencia y servir a Dios Nuestro Se\u00f1or\u201d. El segundo paso para acercarme a Jes\u00fas que est\u00e1 cerquita del primero ser\u00e1 alabarlo, adorarlo hacerle un gesto de reverencia amorosa y buscar servirlo como un esclavito indigno en el pesebre o junto a la cruz.<br \/>Alabanza no significa adulaci\u00f3n, Es como cuando uno se junta con un amigo y le hace notar algo lindo que el otro hizo o dijo y que nos gust\u00f3 y nos hizo bien. Esa es la alabanza sencillita, sin incienso, de la amistad. Lo mismo con la reverencia. Hay una reverencia creatural que es de postraci\u00f3n total: mostr\u00e1ndole a Dios que \u00c9l es todo y nosotros nada. Pero hay otra reverencia de amistad con Jes\u00fas que m\u00e1s bien es estar disponible sin necesidad de muchas palabras ni gestos especiales. Es reverencia y disponibilidad de coraz\u00f3n Y se transmite y comunica con los ojos, con la mirada.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Tercer paso de cercan\u00eda con Jes\u00fas: discernir al enemigo principal<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><br \/>El tercer paso es discernir al enemigo principal. Bajo distintas formas, desde la de una persona a la de una idea clara, desde la de una ideolog\u00eda hasta la de un paradigma, el enemigo ser\u00e1 siempre el mismo: un saduceo. Es decir, un enemigo de la resurrecci\u00f3n. Ser\u00e1 uno que quiere quitarle a Cristo el oficio de consolar que es el oficio que tiene como resucitado.<br \/>Este enemigo se combate de manera pr\u00e1ctica no te\u00f3rica, es decir, lo combato dej\u00e1ndome consolar por Jes\u00fas as\u00ed como Pedro tuvo que dejarse lavar los pies.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Cuarto paso de cercan\u00eda con Jes\u00fas en Pascua: salir con \u00c9l, seguirlo<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><br \/>Adonde va el se\u00f1or que tengo que hacer al seguirlo? El se\u00f1or va a evangelizar y quiere que nosotros salgamos con el a lo mismo. Le dec\u00edan los jesuitas Malteses al papa que la Iglesia disminuy\u00f3 el n\u00famero y el Papa dec\u00eda que lo importante no es si somos muchos o poco, sino si la iglesia evangeliza. Para estar cerca de Jes\u00fas hay que salir evangelizar. Lo encontraremos siempre anunciando la buena noticia a quien la quiera o\u00edr , predicando las bienaventuranzas, ense\u00f1ando el Padre Nuestro, cont\u00e1ndonos las par\u00e1bolas del reino, que nos cuentan  de manera fascinante, c\u00f3mo es que nuestro padre misericordioso nunca se cansa de Perdonar.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Quinto paso de cercan\u00eda con Jes\u00fas en Pascua: Rezar rezar y rezar.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Rezar dice Ignacio es charlar como un amigo charla con otro amigo. Por eso la cercan\u00eda con Jes\u00fas consiste en esta charla que es oraci\u00f3n de amistad: rezar, rezar y no cansarnos de rezar. Contarle todo para que nos discierna, dejar que nos mire para que nos limpie, Pedirle que por favor no nos suelte de su mano , especialmente en el momento de la enfermedad y del dolor.<br \/>Cinco pasos para estar cerca de Jes\u00fas en esta Pascua: acercarnos con alg\u00fan gesto gratuito de amistad; ir al esencial: una alabanza y reverencia a la criolla; discernir al enemigo Principal, que nos quiere robar la consolaci\u00f3n del Se\u00f1or; salir a evangelizar para encontr\u00e1rnoslo en la calle; rezar y rezar y no cansarnos de rezar. Vienen bien estos pasos para la pascua pero valen, creo, en todo momento.<\/p>\n\n\n\n<p><br \/>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>El primer paso de cercan\u00eda: encontrar a Jes\u00fas teniendo alg\u00fan gesto lindo para con \u00c9l Esto se le qued\u00f3 grabado a Juan, que de amistad con Jes\u00fas sabe:\u201cSe quit\u00f3 sus vestidos y, tomando una toalla, se la ci\u00f1\u00f3. Luego echa agua en un lebrillo y se puso a lavar los pies de los disc\u00edpulos y [&hellip;]<\/p>\n","slug":"cinco-pasos-de-cercania-con-jesus-en-esta-pascua-2022","guid":"http:\/\/diegojavierfares.com\/2022\/04\/16\/cinco-pasos-de-cercania-con-jesus-en-esta-pascua-2022\/","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"9638f063c3a6d7c506b02a93acf3ba14","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{"5397":{"ID":5397,"URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg","guid":"http:\/\/diegojavier.files.wordpress.com\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg","date":"2022-04-16T08:00:07-03:00","post_ID":5398,"author_ID":2643351,"file":"c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=100","medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183","large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=275&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/c4372d99-43b1-4794-8a39-3a3ca4d314f3-37494-000008b0ffb849e1_file.jpg?w=183"},"height":275,"width":183,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5397","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/media\/5397\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5398"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5398","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5398\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5398\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5398\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5382,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-04-09T03:42:02-03:00","modified":"2022-04-09T05:23:23-03:00","title":"Diez criterios que emanan de la sabidur\u00eda de la Cruz\u00a0\u00a0(Domingo de Ramos C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/04\/09\/los-criterios-que-emanan-de-la-sabiduria-de-la-cruz-domingo-de-ramos-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1oO","content":"\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"5387\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/imagen-1-8\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/imagen-1.jpg\" data-orig-size=\"582,388\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"imagen-1\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/imagen-1.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/imagen-1.jpg?w=582\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/imagen-1.jpg?w=582\" alt=\"\" class=\"wp-image-5387\" width=\"742\" height=\"495\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/imagen-1.jpg 582w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/imagen-1.jpg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/imagen-1.jpg?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 742px) 100vw, 742px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><strong>Pasi\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>I.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\u201cY comenzaron a acusarlo, diciendo: \u00abHemos encontrado a este hombre incitando a nuestro pueblo a la rebeli\u00f3n, impidi\u00e9ndole pagar los impuestos al Emperador y pretendiendo ser el rey Mes\u00edas.\u00bb&nbsp;&nbsp;Pilato lo interrog\u00f3, diciendo: \u00ab\u00bfEres t\u00fa el rey de los jud\u00edos?\u00bb \u00abT\u00fa lo dices\u00bb &#8211; le respondi\u00f3 Jes\u00fas. Pilato dijo a los sumos sacerdotes y a la multitud:&nbsp;&nbsp;\u00abNo encuentro en este hombre ning\u00fan motivo de condena.\u00bb Pero ellos insist\u00edan: \u00abSubleva al pueblo con su ense\u00f1anza en toda la Judea. Comenz\u00f3 en Galilea y ha llegado hasta aqu\u00ed.\u00bb&nbsp;&nbsp;Al o\u00edr esto, Pilato pregunt\u00f3 si ese hombre era galileo. Y habi\u00e9ndose asegurado de que pertenec\u00eda a la jurisdicci\u00f3n de Herodes, se lo envi\u00f3. En esos d\u00edas, tambi\u00e9n Herodes se encontraba en Jerusal\u00e9n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Herodes se alegr\u00f3 mucho al ver a Jes\u00fas. Hac\u00eda tiempo que deseaba verlo, por lo que hab\u00eda o\u00eddo decir de \u00e9l, y esperaba que hiciera alg\u00fan prodigio en su presencia. Le hizo muchas preguntas, pero Jes\u00fas no le respondi\u00f3 nada. Entre tanto, los sumos sacerdotes y los escribas estaban all\u00ed y lo acusaban con vehemencia. Herodes y sus guardias, despu\u00e9s de tratarlo con desprecio y ponerlo en rid\u00edculo, lo cubrieron con un magn\u00edfico manto y lo enviaron de nuevo a Pilato. Y ese mismo d\u00eda, Herodes y Pilato, que estaban enemistados, se hicieron amigos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Pilato convoc\u00f3 a los sumos sacerdotes, a los jefes y al pueblo, y les dijo: \u00abUstedes me han tra\u00eddo a este hombre, acus\u00e1ndolo de incitar al pueblo a la rebeli\u00f3n. Pero yo lo interrogu\u00e9 delante de ustedes y no encontr\u00e9 ning\u00fan motivo de condena en los cargos de que lo acusan; ni tampoco Herodes, ya que \u00e9l lo ha devuelto a este tribunal. Como ven, este hombre no ha hecho nada que merezca la muerte. Despu\u00e9s de darle un escarmiento, lo dejar\u00e9 en libertad.\u00bb Pero la multitud comenz\u00f3 a gritar: \u00ab\u00a1Qu\u00e9 muera este hombre! \u00a1Su\u00e9ltanos a Barrab\u00e1s!\u00bb A Barrab\u00e1s lo hab\u00edan encarcelado por una sedici\u00f3n que tuvo lugar en la ciudad y por homicidio. Pilato volvi\u00f3 a dirigirles la palabra con la intenci\u00f3n de poner en libertad a Jes\u00fas. Pero ellos segu\u00edan gritando: \u00ab\u00a1Crucif\u00edcalo! \u00a1Crucif\u00edcalo!\u00bb Por tercera vez les dijo: \u00ab\u00bfQu\u00e9 mal ha hecho este hombre? No encuentro en \u00e9l nada que merezca la muerte. Despu\u00e9s de darle un escarmiento, lo dejar\u00e9 en libertad.\u00bb Pero ellos insist\u00edan a gritos, reclamando que fuera crucificado, y el griter\u00edo se hac\u00eda cada vez m\u00e1s violento. Al fin, Pilato resolvi\u00f3 acceder al pedido del pueblo. Dej\u00f3 en libertad al que ellos ped\u00edan, al que hab\u00eda sido encarcelado por sedici\u00f3n y homicidio, y a Jes\u00fas lo entreg\u00f3 al arbitrio de ellos.<\/p>\n\n\n\n<p>II.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Cuando lo llevaban, detuvieron a un tal Sim\u00f3n de Cirene, que volv\u00eda del campo, y lo cargaron con la cruz, para que la llevara detr\u00e1s de Jes\u00fas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Lo segu\u00edan muchos del pueblo y un buen n\u00famero de mujeres, que se golpeaban el pecho y se lamentaban por \u00e9l. Pero Jes\u00fas, volvi\u00e9ndose hacia ellas, les dijo: \u00ab\u00a1Hijas de Jerusal\u00e9n!, no lloren por m\u00ed; lloren m\u00e1s bien por ustedes y por sus hijos. Porque se acerca el tiempo en que se dir\u00e1: \u00a1Felices las est\u00e9riles, felices los senos que no concibieron y los pechos que no amamantaron! Entonces se dir\u00e1 a las monta\u00f1as: \u00a1Caigan sobre nosotros!, y a los cerros: \u00a1Sep\u00faltennos! Porque si as\u00ed tratan a la le\u00f1a verde, \u00bfqu\u00e9 ser\u00e1 de la le\u00f1a seca?\u00bb&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Con \u00e9l llevaban tambi\u00e9n a otros dos malhechores, para ser ejecutados. Cuando llegaron al lugar llamado \u00abdel Cr\u00e1neo\u00bb, lo crucificaron junto con los malhechores, uno a su derecha y el otro a su izquierda.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas dec\u00eda: \u00abPadre, perd\u00f3nalos, porque no saben lo que hacen.\u00bb&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Despu\u00e9s se repartieron sus vestiduras, sorte\u00e1ndolas entre ellos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>III.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;El pueblo permanec\u00eda all\u00ed y miraba. Sus jefes, burl\u00e1ndose, dec\u00edan: \u00abHa salvado a otros: \u00a1que se salve a s\u00ed mismo, si es el Mes\u00edas de Dios, el Elegido!\u00bb Tambi\u00e9n los soldados se burlaban de \u00c9l y, acerc\u00e1ndose para ofrecerle vinagre, le dec\u00edan: \u00abSi eres el rey de los jud\u00edos, \u00a1s\u00e1lvate a ti mismo!\u00bb Sobre su cabeza hab\u00eda una inscripci\u00f3n: \u00abEste es el rey de los jud\u00edos.\u00bb&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Uno de los malhechores crucificados lo insultaba, diciendo: \u00ab\u00bfNo eres t\u00fa el Mes\u00edas? S\u00e1lvate a ti mismo y a nosotros.\u00bb Pero el otro lo increpaba, dici\u00e9ndole: \u00ab\u00bfNo tienes temor de Dios, t\u00fa que sufres la misma pena que \u00c9l? Nosotros la sufrimos justamente, porque pagamos nuestras culpas, pero \u00c9l no ha hecho nada malo.\u00bb Y dec\u00eda: \u00ab<strong>Jes\u00fas<\/strong>, acu\u00e9rdate de m\u00ed cuando vengas a establecer tu Reino.\u00bb El le respondi\u00f3: \u00abYo te aseguro que hoy estar\u00e1s conmigo en el Para\u00edso.\u00bb&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>IV.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Era alrededor del mediod\u00eda. El sol se eclips\u00f3 y la oscuridad cubri\u00f3 toda la tierra hasta las tres de la tarde. El velo del Templo se rasg\u00f3 por el medio. Jes\u00fas, con un grito, exclam\u00f3: \u00abPadre, en tus manos encomiendo mi esp\u00edritu.\u00bb Y diciendo esto, expir\u00f3.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Cuando el centuri\u00f3n vio lo que hab\u00eda pasado, alab\u00f3 a Dios, exclamando: \u00abRealmente este hombre era un justo.\u00bb&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y la multitud que se hab\u00eda reunido para contemplar el espect\u00e1culo, al ver lo sucedido, regresaba golpe\u00e1ndose el pecho.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Todos sus amigos y las mujeres que lo hab\u00edan acompa\u00f1ado desde Galilea permanec\u00edan a distancia, contemplando lo sucedido (Lc 22, 14 \u2013 23, 56).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>I&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Jes\u00fas termina siendo condenado por el griter\u00edo de los que gritan m\u00e1s fuerte. Las autoridades ten\u00edan clara su ley, seg\u00fan la cual Jes\u00fas \u201cse hac\u00eda Dios\u201d y por esa blasfemia merec\u00eda la muerte. Hab\u00edan preparado todo cuidadosamente ya que para lograr una condena por parte de los romanos ten\u00edan que acusar a Jes\u00fas de otra cosa, algo que a ellos les afectara, por eso fueron a Pilato con la acusaci\u00f3n de que sublevaba al pueblo. Cuando se dieron cuenta de que Pilato quer\u00eda aprovechar la tradici\u00f3n de liberar a un preso por la pascua le pidieron que soltara a Barrab\u00e1s. Y a Jes\u00fas -gritaban- que lo crucificara y listo. Pilato termin\u00f3 dejando en libertad a uno que de verdad hab\u00eda sido encarcelado por sedici\u00f3n y homicidio. Y a Jes\u00fas se los dej\u00f3 a su arbitrio, dice Lucas.<\/p>\n\n\n\n<p>Un motivo de tentaci\u00f3n contra la salvaci\u00f3n que trae Jes\u00fas nuestro Se\u00f1or es para mi la una idea que se mete y que insin\u00faa algo as\u00ed como que \u201ctengo que asumir algo que culturalmente no hace a mi identidad (o solo en parte), como es la ley y todos los ritos y promesas al pueblo de Israel, para poder participar de la salvaci\u00f3n que trae el Se\u00f1or\u201d. Un poco como lo que les pasaba a los paganos a los que algunos judaizantes quer\u00edan hacer circuncidar primero antes de recibir las gracias de la libertad evang\u00e9lica. Pablo luch\u00f3 para que este criterio no se impusiera y hac\u00eda pasar a los paganos directamente a la libertad evang\u00e9lica.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esta tentaci\u00f3n, de tener que asumir costumbres culturales y\/o religiosas de otros para recibir la Buena Noticia, se disuelve leyendo el evangelio mismo, viendo c\u00f3mo Jes\u00fas se encuentra ya situado en un cruce de culturas y de discusiones religiosas y nos hace sentir que su predicaci\u00f3n del Evangelio pone en cuesti\u00f3n \u201ctoda cultura\u201d y toda \u201creligi\u00f3n\u201d, la jud\u00eda, la romana\u2026 y las actuales. La Encarnaci\u00f3n y el poder salv\u00edfico de la Cruz son m\u00e1s hondos y universales que todo planteo humano. Eso s\u00ed, tenemos que encontrar \u201cde qu\u00e9 nos salva el Se\u00f1or\u201d y \u201cqu\u00e9 nuevo modo de vida\u201d nos propone.<\/p>\n\n\n\n<p>Sim\u00f3n de Cirene.<\/p>\n\n\n\n<p>II&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Apenas \u201csalimos\u201d del \u00e1mbito jur\u00eddico de Herodes, Pilato y los Fariseos, nos encontramos con Sim\u00f3n de Cirene, a quien directamente \u201cle cargan la Cruz\u201d del Se\u00f1or, lo obligan a que lo ayude. Es una cruz sin explicaciones, desnuda y dura: la cruz de un desconocido para el Cirineo, la cruz de uno cualquiera.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Participan tambi\u00e9n de la cruz las santas mujeres. Lo hacen con sus l\u00e1grimas. Y los dos ladrones, que son crucificados al lado del Se\u00f1or.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas resume la situaci\u00f3n con esa frase: \u201cPadre, perd\u00f3nalos porque no saben lo que hacen\u201d. La gente buena se las ingenia para \u201cparticipar\u201d de la cruz aportando los propios dolores e injusticias sufridas. Hay una intuici\u00f3n en el pueblo de Dios que lo lleva a ver en la Cruz del Se\u00f1or el lugar de salvaci\u00f3n para todos. \u201cAtraer\u00e9 a todos hacia m\u00ed\u201d, dir\u00e1 el Se\u00f1or.<\/p>\n\n\n\n<p>Es all\u00ed que se sortean sus vestiduras y el Se\u00f1or queda \u201cdesnudo\u201d, digamos as\u00ed, de todo condicionamiento cultural. Su Cruz es una pura Cruz.<\/p>\n\n\n\n<p>Esto tiene sentido porque no es que el Se\u00f1or venga a nosotros con una Cruz ya \u201ccargada de interpretaciones religiosas\u201d. El est\u00e1 cargando la suya, la cual es la de todos porque \u00c9l hace suya la que le toca, con sus circunstancias particulares que \u201cvalen porque Jes\u00fas las asume\u201d, pero podr\u00edan haber sido otras. Jes\u00fas carga su cruz y yo la m\u00eda. La cruz pesa existencialmente, no es solo simb\u00f3lica dentro de cada cultura.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Aqu\u00ed tendr\u00edamos una primera \u201caclaraci\u00f3n\u201d acerca de qu\u00e9 es aquello de lo que nos salva Jes\u00fas. Jes\u00fas se nos pone en el camino cargando una cruz que no tendr\u00eda que ser suya, ya que \u00c9l es el Inocente, y se deja ayudar por el Cireneo. Los otros obligan al Cireneo a cargar esa cruz &#8211; particular para \u00e9l universal para nosotros -; Jes\u00fas no lo obliga, pero le acepta la ayuda. Cargar la cruz es ponerme del lado de los inocentes (comenzando por los que conozco y me han ayudado en la vida. Hacerlo por ellos y con ellos, gracias a Jes\u00fas, que da un valor de gracia universal a su acci\u00f3n de abrazar nuestras cruces.<\/p>\n\n\n\n<p>III&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Los fariseos le citan la Escritura y quieren meterlo de nuevo en su problema religioso, pero con la discusi\u00f3n entre los dos ladrones vemos que Jes\u00fas ya est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de estas cuestiones culturales. La Cruz, dice el buen ladr\u00f3n, nosotros nos la merecemos, pagamos nuestras culpas, pero \u00c9l \u201cno ha hecho nada malo\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Vemos aqu\u00ed la capacidad del ladr\u00f3n de reconocer no solo la Cruz como \u201ccastigo\u201d, con todo lo que tiene esto de misterio (el misterio del mal en el mundo), sino de reconocer \u201cal Inocente\u201d. El problema son los inocentes que cargan la cruz del mundo y a ellos se les une el Se\u00f1or. Por ah\u00ed va la gracia de abrazar la cruz y de seguirlo, acompa\u00f1ando a los inocentes y crucificados de nuestra historia. Todos conocemos a algunos, a muchos\u2026&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Las explicaciones fruto de la reflexi\u00f3n teol\u00f3gica ayudan si se van haciendo con ayuda y a lo largo del tiempo, mientras tanto la cruz est\u00e1, el Se\u00f1or la carga, y acepta que la carguemos con \u00c9l y que lo sigamos. Aqu\u00ed vale para todos y m\u00e1s all\u00e1 de cualquier esquema religioso eso tan simplemente humano: \u201cQue cada uno cargue su cruz y me siga\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>IV&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;La muerte del Se\u00f1or afecta universalmente a todos: se rasga el velo del templo, el centuri\u00f3n romano lo reconoce como justo, el pueblo, que estaba \u201cde espectador\u201d, ahora&nbsp;&nbsp;se golpea el pecho y sus amigos y los que lo hab\u00edan \u201cacompa\u00f1ado\u201d permanecen contemplando. La pasi\u00f3n no termina all\u00ed, ellos quedan a la espera de algo m\u00e1s, que contiene la muerte misma del Se\u00f1or y lo que vendr\u00e1 con su resurrecci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>Tenemos as\u00ed que la Cruz no es un problema \u201ccultural-religioso\u201d ni tampoco meramente \u201cexistencial\u201d (todos sufrimos y a eso le llamamos \u201cla cruz\u201d). La Cruz es la que abraz\u00f3 Jes\u00fas y es algo de lo que s\u00f3lo con \u00c9l tiene sentido hablar y profundizar. De Pablo podemos sacar 10 verdades con respecto a la Cruz que nos pueden fortalecer e iluminar, desarmando toda falsa argumentaci\u00f3n y tentaci\u00f3n<\/p>\n\n\n\n<ol class=\"wp-block-list\" type=\"1\"><li><strong>La Cruz es algo con lo que \u201cno sabemos qu\u00e9 hacer\u201d<\/strong><\/li><\/ol>\n\n\n\n<p>En este resumen de Lucas, la Cruz es algo con lo que \u201cno sabemos qu\u00e9 hacer\u201d y que Jes\u00fas, en cambio, s\u00ed sabe. En ella nos perdona los pecados y se pone en las manos del Padre. La Cruz es, en primer lugar, algo entre Jes\u00fas y el Padre: el lugar y la situaci\u00f3n en la que nos muestran su amor. San Pablo es quien mejor aclara lo que significa la cruz: el no vino a \u201cbautizar\u201d, es decir, a hacernos entrar en una mentalidad cultural, sino a anunciar la Buena Noticia del amor de Dios. Por eso predica sin recurrir a la elocuencia humana,<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>El mensaje de la cruz, puro y duro, es fuerza de Dios para el que lo <\/strong>abraza<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u201cPorque Cristo no me envi\u00f3 a bautizar, sino a anunciar la Buena Noticia, y esto sin recurrir a la elocuencia humana, para que la cruz de Cristo no pierda su eficacia.&nbsp;El mensaje de la cruz es una locura para los que se pierden, pero para los que se salvan \u2013para nosotros\u2013 es fuerza de Dios\u201d (1 Cor 1, 17-18). Agrega Pablo: \u201cPor mi parte, hermanos, cuando los visit\u00e9 para anunciarles el misterio de Dios, no llegu\u00e9 con el prestigio de la elocuencia o de la sabidur\u00eda.&nbsp;Al contrario, no quise saber nada, fuera de Jesucristo, y Jesucristo crucificado\u201d<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>La Cruz no nos puede confundir: nos da los criterios de Cristo<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u201cPor eso, me present\u00e9 ante ustedes d\u00e9bil, temeroso y vacilante. Mi palabra y mi predicaci\u00f3n no ten\u00edan nada de la argumentaci\u00f3n persuasiva de la sabidur\u00eda humana, sino que eran demostraci\u00f3n del poder del Esp\u00edritu, para que ustedes no basaran su fe en la sabidur\u00eda de los hombres, sino en el poder de Dios. [\u2026] Pero nosotros tenemos el pensamiento de Cristo (sus criterios: la cruz)\u201d (1 Cor 1, 2).<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>La cruz, estar crucificado con Cristo, en la misi\u00f3n que cada uno tiene al servicio del pueblo de Dios, hace que Cristo viva en nosotros<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u201cEn virtud de la Ley, he muerto a la Ley, a fin de vivir para Dios. Yo estoy crucificado con Cristo, y ya no vivo yo, sino que Cristo vive en m\u00ed: la vida que sigo viviendo en la carne, la vivo en la fe en el Hijo de Dios, que me am\u00f3 y se entreg\u00f3 por m\u00ed. Yo no anulo la gracia de Dios: si la justicia viene de la Ley, Cristo ha muerto in\u00fatilmente.\u201d (Gal 2, 15-21).<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>Todo lo que \u201cborra o escamotea la cruz\u201d es fascinaci\u00f3n y vanidad: triunfalismo, dir\u00eda Francisco<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Pablo les reprocha a los G\u00e1latas el haber consentido a esta mundanidad espiritual de un cristianismo sin cruz: \u201cG\u00e1latas insensatos, \u00bfqui\u00e9n los ha seducido a ustedes, ante quienes fue presentada la imagen de Jesucristo crucificado? Una sola cosa quiero saber: \u00bfustedes recibieron el Esp\u00edritu por las obras de la Ley o por haber cre\u00eddo en la predicaci\u00f3n? \u00bfHan sido tan insensatos que llegaron al extremo de comenzar por el Esp\u00edritu, para acabar ahora en la carne?\u201d (Gal 3) Pablo sabe que:&nbsp;&nbsp;\u201cSi yo predicara todav\u00eda la circuncisi\u00f3n, no me perseguir\u00edan. \u00a1Pero entonces, habr\u00eda terminado el esc\u00e1ndalo de la cruz!\u201d (Gal 5, 11).<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>\u00a1Lo \u00fanico de que cada uno puede gloriarse es de la cruz que lleva&nbsp;<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>No se trata de una cuesti\u00f3n religiosa, que entonces era la circuncisi\u00f3n y hoy puede ser algo lit\u00fargico o&nbsp;moral. Pablo les abre los ojos a los G\u00e1latas: \u201cPorque tampoco aquellos que se hacen circuncidar observan la Ley; s\u00f3lo pretenden que ustedes se circunciden para gloriarse de eso. Yo s\u00f3lo me gloriar\u00e9 en la cruz de nuestro Se\u00f1or Jesucristo, por quien el mundo est\u00e1 crucificado para m\u00ed, como yo lo estoy para el mundo. Estar circuncidado o no estarlo, no tiene ninguna importancia: lo que importa es ser una nueva criatura. Que todos los que practican esta norma tengan paz y misericordia, lo mismo que el Israel de Dios. Que nadie me moleste en adelante: yo llevo en mi cuerpo las cicatrices de Jes\u00fas\u201d (Gal 6, 13-17).<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>En la cruz, todos tenemos acceso al Padre<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u201cAhora, en Cristo Jes\u00fas, ustedes, los que antes estaban lejos, han sido acercados por la sangre de Cristo. [\u2026] Cristo los reconcili\u00f3 con Dios en un solo Cuerpo, por medio de la cruz, destruyendo la enemistad en su persona. Y \u00e9l vino a proclamar la Buena Noticia de la paz, paz para ustedes, que estaban lejos, paz tambi\u00e9n para aquellos que estaban cerca. Porque por medio de Cristo, todos sin distinci\u00f3n tenemos acceso al Padre, en un mismo Esp\u00edritu\u201d (Ef. 2, 13-18).<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>&nbsp;Se nos invita a tener los sentimientos de Jes\u00fas, que se humill\u00f3 para servir<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u201cQue cada uno busque no solamente su propio inter\u00e9s, sino tambi\u00e9n el de los dem\u00e1s. Tengan los mismos sentimientos de Cristo Jes\u00fas. El, que era de condici\u00f3n divina,&nbsp;no consider\u00f3 esta igualdad con Dios&nbsp;como algo que deb\u00eda guardar celosamente: al contrario, se anonad\u00f3 a s\u00ed mismo,&nbsp; tomando la condici\u00f3n de servidor&nbsp; y haci\u00e9ndose semejante a los hombres.&nbsp;Y present\u00e1ndose con aspecto humano, se humill\u00f3 hasta aceptar por obediencia la muerte&nbsp;y muerte de cruz. Por eso, Dios lo exalt\u00f3&nbsp;y le dio el Nombre que est\u00e1 sobre todo nombre\u201d(Fil 2, 4-9).<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>La cruz es lo \u00fanico que pacifica todo<\/strong><strong><\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u201cJes\u00fas es el Principio,\u00a0el Primero que resucit\u00f3 de entre los muertos,\u00a0a fin de que \u00e9l tuviera la primac\u00eda en todo,porque Dios quiso que en \u00e9l residiera toda la Plenitud. Por \u00e9l quiso reconciliar consigo\u00a0todo lo que existe en la tierra y en el cielo,\u00a0 restableciendo la paz por la sangre de su cruz\u201d (Col 1, 20).\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>          <strong>Esta doctrina es digna de fe:\u00a0Si hemos muerto con \u00e9l, viviremos con \u00e9l.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u201c<\/strong>Si somos constantes, reinaremos con \u00e9l.\u00a0Si renegamos de \u00e9l, \u00e9l tambi\u00e9n renegar\u00e1 de nosotros.Si somos infieles, \u00e9l es fiel,\u00a0porque no puede renegar de s\u00ed mismo\u201d (2 Tim 2, 11).<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Pasi\u00f3n I.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\u201cY comenzaron a acusarlo, diciendo: \u00abHemos encontrado a este hombre incitando a nuestro pueblo a la rebeli\u00f3n, impidi\u00e9ndole pagar los impuestos al Emperador y pretendiendo ser el rey Mes\u00edas.\u00bb&nbsp;&nbsp;Pilato lo interrog\u00f3, diciendo: \u00ab\u00bfEres t\u00fa el rey de los jud\u00edos?\u00bb \u00abT\u00fa lo dices\u00bb &#8211; le respondi\u00f3 Jes\u00fas. Pilato dijo a los sumos sacerdotes y a [&hellip;]<\/p>\n","slug":"los-criterios-que-emanan-de-la-sabiduria-de-la-cruz-domingo-de-ramos-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5382","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"2aa2b3ad16d8a36a24436d388baf36e1","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5382","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5382\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5382\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5382\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5340,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-04-02T02:38:30-03:00","modified":"2022-04-02T02:42:12-03:00","title":"Icono de la buena cercan\u00eda entre el Se\u00f1or y la pecadora\u00a0(5 C Cuaresma 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/04\/02\/icono-de-la-buena-cercania-entre-el-senor-y-la-pecadora-5-c-cuaresma-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1o8","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"5342\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/image-15\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/image.jpeg\" data-orig-size=\"473,230\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"image\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/image.jpeg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/image.jpeg?w=473\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/image.jpeg?w=473\" alt=\"\" class=\"wp-image-5342\" width=\"765\" height=\"372\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/image.jpeg 473w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/image.jpeg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/image.jpeg?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 765px) 100vw, 765px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas se fue al monte de los Olivos. Por la ma\u00f1ana temprano volvi\u00f3 al templo y toda la gente se reuni\u00f3 en torno a \u00e9l. Jes\u00fas se sent\u00f3 y les ense\u00f1aba. En esto, los maestros de la ley y los fariseos se presentaron con una mujer que hab\u00eda sido sorprendida en adulterio. La pusieron en medio de todos y preguntaron a Jes\u00fas: \u2013Maestro, esta mujer ha sido sorprendida cometiendo adulterio. En la ley de Mois\u00e9s se manda que tales mujeres sean apedreadas. \u00bfT\u00fa qu\u00e9 dices? Esto lo dec\u00edan tent\u00e1ndolo, para tener de qu\u00e9 acusarlo. Pero Jes\u00fas i<em>nclin\u00e1ndose&nbsp;<\/em>hacia el suelo escrib\u00eda con el dedo en la tierra. Y como ellos persist\u00edan con la pregunta, se levant\u00f3 y les dijo: \u2013El que est\u00e9 sin pecado de ustedes, que sea el primero en tirarle a ella una piedra. E&nbsp;<em>inclin\u00e1ndose<\/em>&nbsp;de nuevo, escrib\u00eda en la tierra. Al o\u00edr esto, uno por uno, empezaron a retirarse, comenzando por los m\u00e1s viejos, y permaneci\u00f3 s\u00f3lo, con la mujer all\u00ed en medio, parada. Levantando la cabeza Jes\u00fas le dijo: \u2013 Mujer \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfNadie te ha condenado? Ella dijo: \u2013 Nadie, Se\u00f1or. Dijo entonces Jes\u00fas: \u2013Tampoco yo te condeno. Anda y en adelante ya no peques m\u00e1s<strong>&nbsp;<\/strong><strong>(Jn 8, 1-11).<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Meditaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Los exegetas dicen que esta escena est\u00e1 interpolada y parece m\u00e1s de Lucas que de Juan. Por supuesto que nadie niega que es inspirada y parte del evangelio. Es como si una hoja de los apuntes de Lucas se hubiera traspapelado entre los escritos de Juan cuando alguien estaba transcribiendo y rezando con el pasaje anterior \u2013en que Nicodemo le dice al Sanedr\u00edn&nbsp;<em>\u201c\u00bfAcaso nuestra ley condena al reo si primero no oye su declaraci\u00f3n&nbsp;&nbsp;y viene en conocimiento de lo que hizo?<\/em>\u201d&nbsp;&nbsp;(Jn 7, 51)- y el pasaje siguiente, en el que Jes\u00fas les dice a los Fariseos:&nbsp;<em>\u201cUstedes juzgan seg\u00fan la carne; yo no juzgo a nadie. Y a\u00fan cuando juzgue, mi juicio es conforme a la verdad; porque no soy solo, sino Yo y el Padre que me envi\u00f3\u201d<\/em>&nbsp;(Jn 8, 15-16).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Pongo esto porque nos anima a la \u201cmeditaci\u00f3n\u201d, que consiste en buscar el valor principal del texto y relacionarlo con otras escenas del evangelio. Esta \u201cextrapolaci\u00f3n\u201d dentro del evangelio mismo como que autoriza a rezar usando este modo: trayendo a colaci\u00f3n cosas de otros evangelios que nos ayudan a comprender mejor el mensaje \u00fanico del Se\u00f1or. En este caso se trata de un Se\u00f1or que no juzga. Y que cuando tiene que juzgar \u2013 porque de hecho todo lo que uno hace o calla sienta una posici\u00f3n personal \u2013 lo hace seg\u00fan la verdad y junto con el Padre.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>CONTEMPLACI\u00d3N<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Nos fijamos en los movimientos del Se\u00f1or<\/strong>\u00a0que dan su ritmo a la acci\u00f3n en esta escena evang\u00e9lica. El pasaje mismo hace \u00e9nfasis en la importancia del lenguaje corporal de todos, de Jes\u00fas, de la mujer, de los que la acusan y de los espectadores.<\/p>\n\n\n\n<p>A \u00c9l lo vemos primero\u00a0<em>sentado<\/em>, ense\u00f1ando a la gente y suponemos que cuando irrumpieron los fariseos arrastrando a la mujer, se puso\u00a0<em>de pie<\/em>. All\u00ed comienzan los movimientos del Se\u00f1or de\u00a0<em>inclinarse<\/em>\u00a0y\u00a0<em>levantarse<\/em>.\u00a0La palabra que usa Juan es \u201c<em>kypto<\/em>\u201d que quiere decir \u201cinclinado para mirar\u201d,\u00a0\u00a0y le agrega \u201d<em>kat\u00e1<\/em>\u201d \u2013hacia abajo- y \u201c<em>an\u00e1<\/em>\u201d \u2013hacia arriba-. Jes\u00fas \u201c<em>katakypsas<\/em>\u201d \u2013se inclin\u00f3- y \u201c<em>anakypsas<\/em>\u201d \u2013se irgui\u00f3- dos veces.<\/p>\n\n\n\n<p>Se trata de un agacharse y levantarse que acompa\u00f1an la acci\u00f3n de escribir y de mirar: Jes\u00fas&nbsp;<em>inclina la cabeza y mira el suelo<\/em>, en el que va escribiendo algo con el dedo. Luego&nbsp;<em>alza la cabeza \u2013<\/em>no importa si se para o se queda en cuclillas- y mira a los fariseos y escribas. Luego vuelve a&nbsp;<em>inclinar la cabeza&nbsp;<\/em>para seguir escribiendo. Y cuando en un silencio impresionante termina por no quedar nadie, sino s\u00f3lo \u00e9l y la mujer, all\u00ed en medio, alza de nuevo la cabeza y le habla con infinito respeto. Notamos que no le dice \u201cte perdono\u201d, sino simplemente \u201cYo tampoco te condeno\u201d. No mira para atr\u00e1s. Junto con ella pactan mirar para adelante: \u201cDe ahora en adelante no peques m\u00e1s\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Nos quedamos contemplando al Se\u00f1or<\/strong>&nbsp;como se inclina, c\u00f3mo agacha su cabeza, le da la espalda a los que acusan a la mujer y concentra en s\u00ed todas las miradas. \u00bfQu\u00e9 hace? Est\u00e1 escribiendo con el dedo. El dedo del Se\u00f1or va dibujando una palabra en la tierra. Alguno trata de pispear qu\u00e9 es lo que escribe. Siempre ha sido un misterio qu\u00e9 es lo que escrib\u00eda. (Quiz\u00e1s lo m\u00e1s sencillo es pensar que escrib\u00eda lo que luego dijo: \u201cel que est\u00e1 sin pecado\u2026\u201d o \u201cyo tampoco te condeno\u2026\u201d). Al ver que Jes\u00fas no los enfrenta los fariseos quedan, por un momento, desconcertados. Se miran entre ellos. Le han armado un caso. Han ido a buscar a una pecadora y se la han tirado en medio de la reuni\u00f3n, y Jes\u00fas se inclina y se pone a escribir sin mirarlos. Recordemos que estamos en un contexto legal duro (que apedrea) y discriminatorio (solo se ocupan de la mujer no del otro ad\u00faltero). La mujer tampoco dice palabra. Solloza en silencio, avergonzada. Tambi\u00e9n ella mira a Jes\u00fas, de vez en cuando. Est\u00e1 con la cabeza baja. Pero ha dejado de ser el centro. Uno de los fariseos hace se\u00f1as a otro de que insista. Y se renuevan las exigencias al Se\u00f1or para que se defina, para que juzgue: \u201cCont\u00e9stanos!\u201d. El Se\u00f1or sigue un instante con su tarea; cuando le parece alza la cabeza \u2013quiz\u00e1 sin necesidad de ponerse de pie- y les responde serenamente y con voz clara: \u201cEl que est\u00e1 sin pecado de ustedes que sea el primero que le tire la piedra\u201d. Y sin esperar su reacci\u00f3n, vuelve a escribir en el suelo. El resultado es impresionante: se fueron todos. Es verdad que comenzaron a irse los mas viejos, pero no qued\u00f3 nadie, ni los disc\u00edpulos. Debe haber pasado un rato en el que el silencio pesaba como plomo. En alg\u00fan momento se habr\u00e1n retirado todos los que quedaban, d\u00e1ndose cuenta de que el Se\u00f1or quer\u00eda quedarse solo con la mujer. Jes\u00fas escucha, sin mirar, c\u00f3mo se van todos y cuando siente que est\u00e1n solos, alza de nuevo la cabeza y mira a la mujer.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Los miramos ahora a ellos dos<\/strong>, en este\u00a0<em>icono de la buena cercan\u00eda<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>La mujer est\u00e1 parada, frente a Jes\u00fas y, quiz\u00e1s, como en el icono, se haya arrodillado tambi\u00e9n ella.<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas alza los ojos y le habla.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Me gusta imaginar que Jes\u00fas le habl\u00f3 desde abajo, que se qued\u00f3 agachado.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En los tribunales, los jueces se ponen m\u00e1s alto que el acusado y que los acusadores.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas se pone m\u00e1s abajo que ambos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En el reino que trae Jes\u00fas el lugar que elige para hablarnos de nuestro pecado es el m\u00e1s bajo y humilde.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Desde all\u00ed nos habla con amor para decirnos que no nos condena y que, en adelante, no pequemos m\u00e1s. El detalle, en el mosaico del P. Marco Rupnik: la mano del Se\u00f1or, que parece apartar todo lo que molesta para abrirse hacia adelante en este nuevo camino.<\/p>\n\n\n\n<p>Todo esto el Se\u00f1or lo dice y lo hace agachado.<\/p>\n\n\n\n<p>Es el abajamiento de Dios. Es lo que hace que nos acerquemos a \u00c9l los pecadores.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y desde ese lugar humilde, desde ah\u00ed abajo, nos recrea como el Dios que hace nuevas todas las cosas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Reflexi\u00f3n para sacar provecho<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Me acuerdo que le\u00ed (y a veces he puesto en pr\u00e1ctica) que algunos monjes, cuando otro se confiesa, el confesor se pone de rodillas y el penitente permanece de pie o sentado. Recordando esta escena, es justa esa actitud (aunque habr\u00eda que cambiar la estructura de nuestros confesionarios) ya que reproduce la postura de Jes\u00fas ante nuestros pecados. Consuela imaginar que cuando nos confesamos,&nbsp;<em>Jes\u00fas se arrodilla junto a nosotros<\/em>, y juntos, pedimos perd\u00f3n al Padre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n se\u00f1ala la postura que podemos adoptar cuando nos damos cuenta de que estamos opinando sobre otros y juzg\u00e1ndolos: quiz\u00e1s ponernos un momento de rodillas \u2013mientras fluyen las acusaciones-, sea la postura que nos ubique y atempere nuestra indignaci\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2026\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Dice Francisco: Para un cristiano progresar debe significar abajarse, servir a los dem\u00e1s, \u201cEn la Iglesia debe prevalecer la l\u00f3gica del abajamiento. Todos estamos llamados a abajarnos, porque Jes\u00fas se abaj\u00f3, se hizo siervo de todos. Si hay alguien grande en la Iglesia es \u00c9l, que se hizo el m\u00e1s peque\u00f1o y el siervo de todos\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Dec\u00eda Bergoglio all\u00e1 por 1984:<\/p>\n\n\n\n<p><em>Acercarse bien<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEste es, precisamente, el \u00abacercarse bien\u00bb propio del cristiano. La manera de \u00abacercarse bien\u00bb tiene algo de cualitativo que pone a todo acercamiento religioso (filial, fraternal y paternal) en una dimensi\u00f3n escatol\u00f3gica que lo realiza \u00abde una vez para siempre\u00bb. Por otra parte, es el mismo Se\u00f1or quien nos justifica en nuestro \u00ababajamiento\u00bb. Los fariseos se auto justificaban (\u00abVosotros, que busc\u00e1is la gloria unos de otros\u00bb:&nbsp;Jn 5,44). El justo solo busca la justificaci\u00f3n de Dios, y por ello se \u00ababaja\u00bb, se acusa. Y as\u00ed como la justificaci\u00f3n nos fue dada por la cruz de Cristo, de manera universal e irrepetible, nuestro andar por el camino del Se\u00f1or supone asumir tambi\u00e9n \u2013an\u00e1logamente\u2013 ese \u00ababajamiento\u00bb de la cruz. Acusarse a s\u00ed mismo es asumir el papel de reo, como lo asumi\u00f3 el Se\u00f1or cargado por nuestras culpas. El hombre se siente reo, merecedor. De ah\u00ed que san Ignacio sea tan cuidadoso en aconsejar \u00abhumillarse y abajarse\u00bb a quien est\u00e1 en consolaci\u00f3n (cf. Regla 11 de discernimiento de esp\u00edritus, EE 324), no sea que el gusto por el consuelo lo lleve a alzarse con un m\u00e9rito que no les es propio.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Jes\u00fas se fue al monte de los Olivos. Por la ma\u00f1ana temprano volvi\u00f3 al templo y toda la gente se reuni\u00f3 en torno a \u00e9l. Jes\u00fas se sent\u00f3 y les ense\u00f1aba. En esto, los maestros de la ley y los fariseos se presentaron con una mujer que hab\u00eda sido sorprendida en adulterio. La pusieron en [&hellip;]<\/p>\n","slug":"icono-de-la-buena-cercania-entre-el-senor-y-la-pecadora-5-c-cuaresma-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5340","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"1149ae1952e4ed021f6a9900fbe0b852","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5340","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5340\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5340\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5340\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5333,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-03-26T05:23:48-03:00","modified":"2022-03-27T16:13:52-03:00","title":"Gente acercable (4 C cuaresma 2022","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/03\/26\/gente-acercable-4-c-cuaresma-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1o1","content":"\n<p><strong>&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"5335\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/hijo-prodigo-koder\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/hijo-prodigo-koder.jpg\" data-orig-size=\"457,640\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"hijo-prodigo-koder\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/hijo-prodigo-koder.jpg?w=214\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/hijo-prodigo-koder.jpg?w=457\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/hijo-prodigo-koder.jpg?w=457\" alt=\"\" class=\"wp-image-5335\" width=\"779\" height=\"1091\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/hijo-prodigo-koder.jpg 457w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/hijo-prodigo-koder.jpg?w=107 107w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/hijo-prodigo-koder.jpg?w=214 214w\" sizes=\"(max-width: 779px) 100vw, 779px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><em>Se acercaban a El<\/em>&nbsp;todos los publicanos y pecadores para o\u00edrlo. Y murmuraban los fariseos y los letrados diciendo: \u2013Este a los pecadores los recibe y come con ellos.<br \/>Entonces Jes\u00fas les propuso a ellos esta par\u00e1bola diciendo: \u2013Un hombre ten\u00eda dos hijos. Y el menor de ellos dijo a su padre: \u00abPadre, dame la parte de la herencia que me corresponde\u201d. Y el Padre les reparti\u00f3 el patrimonio. Despu\u00e9s de no muchos d\u00edas, el hijo menor juntando todo, se march\u00f3 a tierras lejanas y all\u00ed dilapid\u00f3 su herencia viviendo licenciosamente. Cuando lo hab\u00eda gastado todo, sobrevino una gran hambruna en aquella regi\u00f3n, y \u00e9l comenz\u00f3 a padecer necesidad. Entonces fue y se arrim\u00f3 a uno de los ciudadanos de aquella regi\u00f3n, quien le mand\u00f3 a sus campos a apacentar cerdos. Y \u00e9l ansiaba llenar su est\u00f3mago con las algarrobas que com\u00edan los cerdos, pero nadie se las daba. Y entrando en s\u00ed mismo se dijo: \u00ab\u00a1Cu\u00e1ntos jornaleros de mi padre tienen pan de sobra, mientras que yo aqu\u00ed me muero de hambre! Me levantar\u00e9 e ir\u00e9 a mi Padre le dir\u00e9: Padre, he pecado contra el cielo y contra ti. Ya no soy&nbsp;<a>digno&nbsp;(axios<\/a>) de&nbsp;&nbsp;ser llamado hijo tuyo; tr\u00e1tame como a uno de tus jornaleros\u00bb. Y levant\u00e1ndose fue a su Padre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando a\u00fan estaba muy lejos, su padre lo vio, y se conmovi\u00f3 en sus entra\u00f1as, sali\u00f3 corriendo a su encuentro, le cay\u00f3 encima al cuello abraz\u00e1ndolo y lo cubri\u00f3 de besos. El hijo empez\u00f3 a decirle: \u00abPadre, he pecado contra el cielo y contra ti; ya no soy&nbsp;digno&nbsp;de ser llamado hijo tuyo\u00bb. Pero el padre dijo a sus criados: \u00abR\u00e1pido, saquen el mejor vestido y v\u00edstanlo; p\u00f3nganle tambi\u00e9n un anillo en su mano y sandalias en los pies. Y traigan el ternero cebado, m\u00e1tenlo y celebremos un banquete de fiesta, porque este hijo m\u00edo hab\u00eda muerto y ha vuelto a la vida, se hab\u00eda perdido y lo hemos encontrado\u00bb. Y comenzaron a festejar. Su hijo mayor estaba en el campo. Y cuando volvi\u00f3, al acercarse a la casa, oy\u00f3 la m\u00fasica y los coros, y llamando a uno de los criados y le pregunt\u00f3 qu\u00e9 eran estas cosas. El criado le dijo: \u00abHa vuelto tu hermano, y tu padre ha matado el ternero cebado, porque lo ha recobrado sano\u00bb.&nbsp;Se indign\u00f3,&nbsp;entonces,&nbsp;&nbsp;y no quer\u00eda entrar\u2026 pero su padre saliendo comenz\u00f3 a rogarle. Pero \u00e9l respondiendo le contest\u00f3: \u00abResulta que hace tantos a\u00f1os que te sirvo sin haber traspasado jam\u00e1s tus mandatos, y jam\u00e1s me diste un cabrito para celebrar una fiesta con mis amigos.<sup>&nbsp;<\/sup>Pero apenas lleg\u00f3 ese hijo tuyo, que se ha gastado tu patrimonio con prostitutas, y mataste para \u00e9l el ternero cebado\u00bb. Pero el padre le respondi\u00f3: \u00abHijo, t\u00fa est\u00e1s siempre conmigo, y todas mis cosas son tuyas. Era oportuno alegrarnos y hacer fiesta, porque este hermano tuyo estaba muerto y ha vuelto a la vida, estaba perdido y ha sido encontrado\u00bb&nbsp;<strong>(Lc 15,1-3.11- 32).<\/strong><\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\"><a><\/a>Contemplaci\u00f3n<\/h1>\n\n\n\n<p><em>Se acercaban a \u00c9l todos\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\u201c<em>Se acercaban a El todos los publicanos y pecadores para o\u00edrlo\u201d.&nbsp;<\/em>Me imagino alegre<em>&nbsp;e<\/em>l ambiente de toda esta gente \u201cdesacostumbrada\u201d que se acerca a Jes\u00fas y lo rodea atenta. Un ambiente alegre con una alegr\u00eda muy especial: una alegr\u00eda silenciosa, llena del humilde respeto del que se sabe recibido sin merecerlo, del que quiere entrar y sentarse sin que se note y, al asomarse a la puerta, se encuentra con los ojos de un Jes\u00fas que lo invita a pasar sin palabras, los ojos de Jes\u00fas que lo hacen sentir reconocido, incluido, familia.<\/p>\n\n\n\n<p><em>La par\u00e1bola de la alegr\u00eda del Padre misericordioso<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>La par\u00e1bola se podr\u00eda muy bien llamar \u201cla par\u00e1bola de&nbsp;<strong>la alegr\u00eda<\/strong>&nbsp;del Padre misericordioso por el hijo que se acerca\u201d. La palabra hebrea \u201c<em>simha<\/em>\u201d (alegr\u00eda) expresa la emoci\u00f3n interior del coraz\u00f3n que se irradia en el rostro:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cLos mandamientos del Se\u00f1or<\/p>\n\n\n\n<p>alegran el coraz\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>e iluminan los ojos\u201d (Salm 19).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La alegr\u00eda de la que habla la par\u00e1bola es esa alegr\u00eda espont\u00e1nea e irresistible que uno siente en un&nbsp;<strong>reencuentro<\/strong>&nbsp;que se produce despu\u00e9s de una larga separaci\u00f3n. La alegr\u00eda de la que habla Jes\u00fas tiene detr\u00e1s im\u00e1genes b\u00edblicas de reencuentros esperados. Es como la alegr\u00eda de aquellos israelitas de Bet Sem\u00e9s que estaban segando el trigo y \u201c<em>Alzando la vista vieron el arca<\/em>&nbsp;(los filisteos les devolv\u00edan el arca de la alianza que les hab\u00edan robado y, sobre una carreta, se la enviaban de regreso por el camino)&nbsp;<em>y corrieron llenos de alegr\u00eda a su encuentro<\/em>\u201d (1 Sam 6, 13). As\u00ed es la alegr\u00eda del Padre al ver a su hijo&nbsp;<em>cuando a\u00fan estaba muy lejos:&nbsp;<\/em>apenas los ojos distinguen la imagen querida el coraz\u00f3n se estremece de misericordia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y la alegr\u00eda brota incontenible, se contagia a todos, no le basta el abrazo \u00edntimo de reconciliaci\u00f3n con el hijo que regresa, sino que para expresarse plenamente necesita armar una gran fiesta, una celebraci\u00f3n en la que toda la casa se regocije y se alegre con cantos y con danzas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Era gente que hab\u00eda estado alejada<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfDe qu\u00e9 se inspira Jes\u00fas para contar esta par\u00e1bola? Me gusta pensar que la alegr\u00eda que expresa la par\u00e1bola Jes\u00fas&nbsp;<em>la capt\u00f3<\/em>&nbsp;de la atm\u00f3sfera que crearon los sentimientos de los corazones y el brillo de las miradas de publicanos y pecadores. Eran gente que hab\u00eda estado alejada mucho tiempo, personas que ya no se cre\u00edan con derecho a participar de las alegr\u00edas de Dios\u2026 Y de golpe, se corre la voz de que Jes\u00fas es distinto. Y se van acercando para o\u00edrle. Asombrados, se sienten recibidos sin reproches, se sienten bienvenidos, aceptados, perdonados, invitados, dignos. Se sienten como el hijo pr\u00f3digo sin saber a\u00fan la historia, sienten la dicha de ser recibidos como hijos y eso les emociona el coraz\u00f3n. Y Jes\u00fas capta esa dicha que ellos no se animan a expresar y la plasma en la par\u00e1bola de&nbsp;<strong>la dicha del Padre misericordioso y de sus \u00e1ngeles<\/strong>: \u201cHay m\u00e1s alegr\u00eda en el cielo por un pecador que se convierte que por noventa y nueve justos que no necesitan conversi\u00f3n\u201d (Lc 15, 7).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La par\u00e1bola que el Se\u00f1or inventa \u2013en el sentido latino que tiene inventar, que significa \u201cencontrar\u201d y \u201cdescubrir\u201d-, la par\u00e1bola, pues, que el Se\u00f1or&nbsp;<em>descubre<\/em>&nbsp;en esa alegr\u00eda contenida que se gest\u00f3, entre los publicanos y pecadores que se le acercaban como ovejitas y su coraz\u00f3n de Buen Pastor, es la par\u00e1bola que sella definitivamente&nbsp;<strong>una alegr\u00eda sin sombras<\/strong>: la alegr\u00eda de un perd\u00f3n definitivo y sin peros, esa que \u201cnadie nos puede quitar\u201d (Jn 16, 22).<\/p>\n\n\n\n<p><em>Contra los que se cre\u00edan con derecho a una religi\u00f3n que excluye<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Porque la alegr\u00eda de los que se le acercaban, al percibir el runruneo de la murmuraci\u00f3n de los que se cre\u00edan con derecho a la religi\u00f3n, corr\u00eda el riesgo de volverse t\u00edmida, de quedarse callada, de sentirse de segunda\u2026 Nada de eso: la alegr\u00eda \u00edntima del Padre abrazando al hijo es&nbsp;<strong>una<\/strong>&nbsp;con la alegr\u00eda externa de la fiesta que manda organizar y con la alegr\u00eda que quiere \u2013que suplica- que tenga el hijo mayor.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Se ha oficializado la alegr\u00eda del perd\u00f3n que acerca<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>La par\u00e1bola del hijo pr\u00f3digo oficializa la alegr\u00eda del perd\u00f3n y expulsa para siempre del cristianismo todas las devaluaciones y todas las m\u00e1scaras con que somos tentados contra la alegr\u00eda. El Se\u00f1or vence toda verg\u00fcenza ajena, no acepta ning\u00fan amague de comportamiento pol\u00edticamente correcto, desenmascara todo fingimiento\u2026. Por eso no tolera el reclamo del hijo mayor que reivindica para s\u00ed \u201cuna alegr\u00eda a su medida\u201d, para \u00e9l solo con sus amigos. No hay lugar para \u201cdos alegr\u00edas\u201d, una para los justos y otra, de segunda, para los ex-pecadores. La alegr\u00eda iguala a todos y es la se\u00f1al de que hay caridad verdadera, perd\u00f3n verdadero, de que todos nos sentimos hermanos y no hay hijos y entenados.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Con el Padre en el umbral de la fiesta<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas sacraliza la alegr\u00eda que sienten t\u00edmidamente todos estos pecadores que experimentan su misericordia y la eleva a la categor\u00eda de la Misericordia del Padre que celebra a su hijo que ha vuelto a la vida, la sacraliza como el \u00fanico \u00e1mbito sagrado en el que se puede estar en relaci\u00f3n con \u00e9l. Por eso el Padre sale hasta el umbral en el que se ha detenido su hijo mayor y lo invita a participar de la fiesta, a sentirla como propia. De ahora en adelante no habr\u00e1 alegr\u00edas leg\u00edtimas fuera del \u00e1mbito de la alegr\u00eda com\u00fan que el Padre ha organizado para los pr\u00f3digos. En el fondo, lo que el Padre le est\u00e1 diciendo a su hijo mayor es que \u00e9l tambi\u00e9n es un hijo pr\u00f3digo, aunque no haya traspasado ninguno de sus mandamientos. No basta no traspasar. Hay que entrar. Entrar en la fiesta. El mayor es pr\u00f3digo porque no ha gozado de \u201ctodo lo del Padre\u201d como propio, sino que ha ambicionado \u201csu cabrito\u201d, su parte, su alegr\u00eda particular, solo para algunos. Y fuera del \u00e1mbito de la fiesta de los perdonados, expresi\u00f3n externa de la alegr\u00eda interior del coraz\u00f3n del Padre, todo es \u201cpa\u00eds lejano\u201d, \u201cchiquero\u201d, exclusi\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Una creatura nueva<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Nouwen hace notar que la cara del hijo pr\u00f3digo en el cuadro de Rembrandt es un rostro extra\u00f1o: la cabeza est\u00e1 rapada, como si saliera de un campo de concentraci\u00f3n\u2026 Pero si uno mira m\u00e1s detenidamente lo que se nota es que los rasgos est\u00e1n como poco definidos, como si fueran los de un feto todav\u00eda en formaci\u00f3n. El abrazo del Padre misericordioso est\u00e1 transformando al hijo en una nueva creatura, como dice Pablo en la segunda lectura: \u201cEl que vive en Cristo es una nueva creatura: lo antiguo ha desaparecido, un ser nuevo se ha hecho presente\u201d (2 Cor. 5, 17).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Padre abraza al hijo pr\u00f3digo con el mismo amor, la misma emoci\u00f3n y la misma alegr\u00eda con que abraza a Jes\u00fas, su Hijo amado. Experimentar esta alegr\u00eda del Padre misericordioso cuando uno est\u00e1 en la miseria de sus pecados, es lo que nos convierte el coraz\u00f3n y nos hace amar a Jes\u00fas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9l es el que posibilita esta reconciliaci\u00f3n. Para eso vino, para eso se encarn\u00f3 y comparti\u00f3 su vida con nosotros. Lo amamos m\u00e1s porque en esta par\u00e1bola ni siquiera aparece. En la de la higuera hac\u00eda de humilde contratista. En esta se identifica tanto con nosotros que no se lo puede reconocer, sino en su deseo de identificarse con ese hijo pr\u00f3digo desfigurado por el pecado que se funde en el abrazo del Padre para ser restituido a la vida junto con todos nosotros.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Dos tipos de alejados<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Hay dos tipos de alejados, aquellos cuyo discurso es como el del hijo pr\u00f3digo y aquellos cuyo discurso es como el del hijo mayor. Sintamos un poco: El hijo pr\u00f3digo es un buscavidas,&nbsp;<em>un tipo<\/em>&nbsp;<em>que se mueve<\/em>: se va de casa, se divierte, busca laburo, entra en s\u00ed mismo, se levanta, regresa a la casa paterna\u2026 El hijo pr\u00f3digo&nbsp;<em>sabe d\u00f3nde est\u00e1 parado<\/em>&nbsp;y piensa de manera pragm\u00e1tica. No echa culpas ni busca excusas: constata su situaci\u00f3n y llega a la conclusi\u00f3n de que lo mejor que puede decir a su padre es que lo trate como un jornalero. El hijo pr\u00f3digo tiene como discurso que \u201c<em>\u00e9l no es digno<\/em>\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>El hijo mayor, en cambio,&nbsp;<em>es un tipo<\/em>&nbsp;<em>paralizado<\/em>, uno que anda por los rincones y se detiene en los umbrales; no traspasa las reglas, pero tampoco se mueve para ponerlas en pr\u00e1ctica. El hijo mayor,&nbsp;<em>no sabe d\u00f3nde est\u00e1 parado<\/em>: est\u00e1 lleno de reproches a los dem\u00e1s \u2013 a su padre y a su hermano -, es uno que se compara; uno cuyos lamentos no lo llevan a ninguna parte. El hijo mayor tiene como discurso que \u201c<em>su dignidad no ha sido reconocida<\/em>\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En el caso del hijo pr\u00f3digo, su alejamiento es \u201cacercable\u201d; en el hijo mayor, pareciera que no, al menos si se mantiene en sus posiciones.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>A mi me encanta interactuar con hijos pr\u00f3digos \u201cacercables\u201d, como les llamo. Esos que uno ve que hacen un poco como los chicos t\u00edmidos, que se ponen a tiro y se dejan encontrar. Est\u00e1n alejados, es verdad, pero no en el fondo del coraz\u00f3n. Los alejan situaciones en las que se fueron complicando, pero su coraz\u00f3n est\u00e1 deseando estar en casa, est\u00e1 anhelando el abrazo del padre y la fiesta.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Los otros, los hijos mayores \u201cno acercables\u201d son dif\u00edciles de tratar y la verdad es que trato de no perder mucho tiempo con ellos. Rezo para que algo los desestabilice, porque si el discurso es \u201cmi dignidad no es reconocida\u201d, van mal. Todos podemos reclamar algo de esta dignidad no reconocida en el mundo en que vivimos. Pero no es el punto para charlar con nuestro Padre Dios. <\/p>\n\n\n\n<p>Ser \u201cacercable\u201d es una elecci\u00f3n de vida, una opci\u00f3n. Si uno desea ser acercable, la gente se acerca. Y Dios tambi\u00e9n. Para eso hay que \u201cmoverse\u201d, saber \u201cdonde uno est\u00e1 parado\u201d y ser conscientes de la propia indignidad. <\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>&nbsp; Se acercaban a El&nbsp;todos los publicanos y pecadores para o\u00edrlo. Y murmuraban los fariseos y los letrados diciendo: \u2013Este a los pecadores los recibe y come con ellos.Entonces Jes\u00fas les propuso a ellos esta par\u00e1bola diciendo: \u2013Un hombre ten\u00eda dos hijos. Y el menor de ellos dijo a su padre: \u00abPadre, dame la parte [&hellip;]<\/p>\n","slug":"gente-acercable-4-c-cuaresma-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5333","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"a784d01130cfba5c2d472278da959399","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5333","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5333\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5333\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5333\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5329,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-03-18T07:38:56-03:00","modified":"2022-03-18T07:38:56-03:00","title":"Es b\u00e1sico que como cristianos estemos disponibles en todo momento a cambiar de mentalidad para dar lugar al Esp\u00edritu (Cuaresma 3 C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/03\/18\/es-basico-que-como-cristianos-estemos-disponibles-en-todo-momento-a-cambiar-de-mentalidad-para-dar-lugar-al-espiritu-cuaresma-3-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1nX","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"465\" data-attachment-id=\"5331\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20-08-45\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png\" data-orig-size=\"1659,754\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png?w=1024\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-5331\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png?w=1024 1024w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png?w=300 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png?w=1440 1440w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/captura-de-pantalla-2022-03-12-a-las-20.08.45.png 1659w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>En aquel momento llegaron unos a contarle lo de aquellos galileos, a quienes Pilato hab\u00eda hecho matar, mezclando su sangre con la de los sacrificios que ofrec\u00edan. Jes\u00fas les dijo: \u2013\u00bfUstedes creen que aquellos galileos murieron as\u00ed por ser m\u00e1s pecadores que los dem\u00e1s? Les digo que no; m\u00e1s a\u00fan, si no se convierten y&nbsp;<strong>cambian de mentalidad<\/strong>, tambi\u00e9n ustedes perecer\u00e1n de manera similar. Y aquellos dieciocho que murieron al desplomarse sobre ellos la torre de Silo\u00e9, \u00bfcreen que eran m\u00e1s deudores que los dem\u00e1s habitantes de Jerusal\u00e9n? Les digo que no; y si no se convierten y&nbsp;<strong>cambian de mentalidad<\/strong>, todos perecer\u00e1n de manera similar.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y Jes\u00fas les propuso esta par\u00e1bola:<br \/>Un hombre hab\u00eda plantado una higuera en su vi\u00f1a, pero cuando fue a buscar&nbsp;<strong>fruto<\/strong>&nbsp;en la higuera, no lo encontr\u00f3. Entonces dijo al vi\u00f1ador: \u00abHace ya tres a\u00f1os que vengo a buscar&nbsp;<strong>fruto<\/strong>&nbsp;en esta higuera y no lo encuentro. \u00a1C\u00f3rtala! \u00bfPor qu\u00e9 ha de ocupar terreno in\u00fatilmente?\u00bb El vi\u00f1ador le respondi\u00f3: \u00abSe\u00f1or, d\u00e9jala todav\u00eda este a\u00f1o; yo la cavar\u00e9 y le echar\u00e9 abono, a ver si da&nbsp;<strong>fruto<\/strong>&nbsp;en lo sucesivo; si no lo da, entonces la cortar\u00e1s\u00bb (Lc 13,1-9).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em>Cambiemos de mentalidad<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Cambiemos de mentalidad. Pasemos de una mentalidad que busca chivos expiatorios a una mentalidad que asume la culpa comunitariamente (y comparte las p\u00e9rdidas).<\/p>\n\n\n\n<p>En una reflexi\u00f3n sobre la Pasi\u00f3n del Se\u00f1or dec\u00eda un predicador que se ve claro que \u201cninguno de los grupos ni de las personas que intervinieron en el arresto y juicio a Jes\u00fas lo hubiera crucificado por s\u00ed solo. Fue la suma de las acciones y omisiones de todos \u2013 desde la traici\u00f3n de Judas, pasando por la sentencia de An\u00e1s, hasta el lanzazo del soldado que le abri\u00f3 el coraz\u00f3n &#8211; lo que llev\u00f3 al Se\u00f1or a la Cruz. Fueron los pecados de todos -los de los sumos sacerdotes que lo vendieron a Pilatos y los del servidor que le peg\u00f3 una cachetada-. Por eso es que desde lo m\u00e1s \u00edntimo y personal debemos pedir perd\u00f3n por todos, incluy\u00e9ndose cada uno a s\u00ed mismo cada vez que comete un pecado y pidiendo misericordia para todos cuando se arrepiente.<\/p>\n\n\n\n<p>Cambi\u00e1 de mentalidad. Ten\u00e9s que pasar de una mentalidad que promueve paradigmas f\u00edsicos y filos\u00f3ficos&nbsp;<em>descentrados&nbsp;<\/em>y no unificados, en los que no se sabe \u201csi se puede agradecer a Alguien por la vida\u201d ni \u201cquien tiene la culpa\u201d de lo que est\u00e1 mal en el universo a un paradigma en el que se ha redoblado nuestra condici\u00f3n de creaturas y podemos agradecer y pedir perd\u00f3n a Dios desde un nivel muy pero muy humilde. Digo que se ha redoblado nuestra condici\u00f3n de creaturas porque no solo no nos hemos dado la vida a nosotros mismos sino que tampoco podemos dar explicaci\u00f3n de c\u00f3mo funciona todo. Convengamos en que el paradigma teoc\u00e9ntrico fue favorable a la aceptaci\u00f3n cultural del Evangelio y que estos paradigmas \u201cdescentrados\u201d -por decirlo de alguna manera-, pareciera que no contribuyen mucho, sino que por el contrario, extrapolados al campo econ\u00f3mico y\/o pol\u00edtico terminan por justificar toda inequidad como un fruto de leyes indeterminadas que nos superan. Y esto no es verdad: a nivel social y personal la vida depende de decisiones que tienen responsables concretos y se pueden cambiar, que es de lo que trata el evangelio de hoy, de la \u201cmetanoia\u201d o cambio de mentalidad.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Disponibilidad a cambiar de mentalidad como actitud permanente cristiana<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Pero m\u00e1s que cambiar de mentalidad en este o aquel \u201csector\u201d, en primer lugar de lo que se trata es de la \u201cdisponibilidad misma a cambiar\u201d. Esta actitud es la verdaderamente cristiana desde el momento en que el Se\u00f1or les \u201crespir\u00f3-insufl\u00f3\u201d su Esp\u00edritu (Jn 20, 22) a los disc\u00edpulos, poni\u00e9ndolo en acci\u00f3n y d\u00e1ndole el protagonismo en la conducci\u00f3n de la historia. Si el Esp\u00edritu est\u00e1 actuando, la actitud del cristiano es estar disponible para escuchar su voz y seguirla \u201crespir\u00e1ndolo\u201d. Aqu\u00ed est\u00e1 todo. El Esp\u00edritu ha sido \u201cderramado\u201d, dice el libro de los Hechos (Hech 2, 17), usando una expresi\u00f3n que habla de \u201cdesborde\u201d, de algo que se da sin medida, como cuando se rompen los odres y se derrama el vino (cfr Mt 9, 17) o cuando el Se\u00f1or consagra el vino y usa la expresi\u00f3n \u201cSangre derramada\u201d (Mt 26, 28). En el libro de los Hechos se va viendo c\u00f3mo el Esp\u00edritu toma la delantera en el salir de la Iglesia naciente. En el pasaje de Cornelio, no siempre suficientemente destacado, se da un \u201cgiro\u201d epocal, por decirlo con palabras que desean expresar la importancia de lo que sucedi\u00f3 para el \u201ccambio de mentalidad\u201d. El Esp\u00edritu cay\u00f3 sobre los gentiles abraz\u00e1ndolos (Hech 10, 44), como se le ech\u00f3 al cuello el padre misericordioso al hijo pr\u00f3digo (Cfr. Lc 15, 20).<\/p>\n\n\n\n<p>El Esp\u00edritu va avanzando teniendo en cuenta como dos cosas, una, el deseo de ser evangelizados de muchos en cada lugar, como es el caso de Cornelio y lo ser\u00e1 el de los que ir\u00e1 encontrando Felipe y luego Pablo en su camino; el otro hecho son los pobres: la primera misi\u00f3n a la que es enviado Pablo es a llevar ayuda a la Iglesia Judea que padece necesidad (Hech 11, 27-30).<\/p>\n\n\n\n<p><em>El Esp\u00edritu Santo manda directamente d\u00f3nde tienen que ir<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>El Esp\u00edritu Santo interviene directamente diciendo (no sabemos a qui\u00e9n ni c\u00f3mo, pero de manera tal que es claro para todos) que \u201cle separen a Pablo y a Bernab\u00e9 para la obra para la cual los ha llamado\u201d (Hech 13, 2). Oran todos, ayunan, les imponen las manos y los env\u00edan a predicar a lo que ser\u00edan las actuales regiones de Siria, Turqu\u00eda, Chipre y Grecia: el Medio Oriente actual. La importancia del Esp\u00edritu que se derrama sobre los gentiles se ve en que en Hech 15 de nuevo es tratado el tema y en lo que se considera como un primer Concilio \u201clos ap\u00f3stoles y los ancianos y los hermanos\u201d, les escriben el siguiente mensaje \u201ca&nbsp;los hermanos de los Gentiles que est\u00e1n en Antioqu\u00eda, y en Siria, y en Cilicia&nbsp;(\u2026):&nbsp;Ha parecido bien al Esp\u00edritu Santo, y&nbsp;&nbsp;a&nbsp;&nbsp;nosotros, no imponeros ninguna carga m\u00e1s que estas cosas necesarias:&nbsp;Que os absteng\u00e1is de cosas sacrificadas \u00e1 \u00eddolos, y de sangre, y de ahogado, y de fornicaci\u00f3n; de las cuales cosas si os guardareis, bien har\u00e9is. Pasadlo bien\u201d (Hech 15, 23 ss). M\u00e1s apertura y cambio de mentalidad, imposible.<\/p>\n\n\n\n<p><em>El Esp\u00edritu les proh\u00edbe predicar en una regi\u00f3n<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Es notable c\u00f3mo en algunos lados el Esp\u00edritu no los deja predicar, directamente se los proh\u00edbe sin que sepamos los motivos (\u201cY pasando \u00e1 Phrygia y la provincia de Galacia, les fu\u00e9 prohibido por el Esp\u00edritu Santo hablar la palabra en Asia.Y como vinieron \u00e1 Misia, tentaron de ir \u00e1 Bithynia; mas el Esp\u00edritu no les dej\u00f3\u201d (Hech 16, 6-7).<\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n es notable c\u00f3mo, en Hech 19, se nos muestra el modo de resolver cierto \u201cdesfasaje\u201d en la marcha de la evangelizaci\u00f3n: algunos en \u00c9feso han sido bautizados con el bautismo de Juan y se llaman cristianos, pero no han recibido el Esp\u00edritu Santo ni o\u00eddo hablar de \u00c9l. Pablo los bautiza en el nombre del Se\u00f1or Jes\u00fas y les impone las manos para que reciban el Esp\u00edritu. Todo se va acomodando y la vida derramada va entrando en los casilleros humanos serenamente. La vida del Esp\u00edritu tiene la primac\u00eda. Y es lindo ir escuchando un lenguaje que nos resulta m\u00e1s familiar: \u201cPor tanto mirad por vosotros y por todo el reba\u00f1o en que el Esp\u00edritu Santo os ha puesto por obispos, para apacentar la iglesia del Se\u00f1or, la cual gan\u00f3 por su sangre\u201d&nbsp;(Hech 20, 28). Se aten\u00faa luego la acci\u00f3n tan directiva del Esp\u00edritu y es como que los ap\u00f3stoles (Pablo en este caso) van tomando las riendas de la Iglesia. As\u00ed el libro de los Hechos que deber\u00eda llamarse Los Hechos del Esp\u00edritu y los ap\u00f3stoles.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Un cambio gigantesco<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>El \u201dcambio de mentalidad\u201d que vive la Iglesia en los primeros tiempos es gigantesco. Es la \u00fanica religi\u00f3n que no proh\u00edbe ning\u00fan alimento, por ejemplo. La apertura a todos los pueblos, dejando de lado las costumbres jud\u00edas como la de la circuncisi\u00f3n, fue para los jud\u00edos un cambio fuert\u00edsimo. Cuando vemos a algunos cristianos que no pueden cambiar su mentalidad con respecto a tomar la comuni\u00f3n con la mano o en la boca, podemos imaginar lo que les signific\u00f3 a aquellos primeros hermanos nuestros cambiar sus costumbres. Y c\u00f3mo lo hicieron. Hasta d\u00f3nde debe llegar nuestra disponibilidad y apertura a cambiar de mentalidad? Hasta que todo en la Iglesia sea misionero, sea \u201cen salida\u201d, abierto a m\u00e1s personas, a m\u00e1s situaciones dif\u00edciles, a m\u00e1s pueblos lejanos (para nosotros).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El cambio de mentalidad es la actitud b\u00e1sica: cuando salimos a evangelizar, no salimos a hacer propaganda de una doctrina ya fija, sino que&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>salimos a dejarnos sorprender por las novedades del Esp\u00edritu que ya viene trabajando secretamente en la vida de cada pueblo y que tiene mucho para darnos y enriquecernos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nosotros vamos con poca cosa cultural y mucho Esp\u00edritu.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Pocos preceptos y mandamientos y mucho servicio.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Poca clase de teolog\u00eda y mucha vida espiritual, como la que nos ense\u00f1an a practicar los Ejercicios.<\/p>\n\n\n\n<p>Pocas teorizaciones abstractas (que son propias de nuestra cultura occidental) y mucho testimonio concreto.<\/p>\n\n\n\n<p>Cuentan entre los nuestros que estudian en Roma que luego de un largo per\u00edodo de estudios en Europa, donde sac\u00f3 su doctorado en Teolog\u00eda, volvi\u00f3 el curita a su pueblo, una ciudad humilde y peque\u00f1a en el interior del pa\u00eds, y en la primera misa \u201cparti\u00f3 en cuarta\u201d diciendo: Hermanos y hermanas, vengo a predicarles a Uds. con hermen\u00e9utica teol\u00f3gica y b\u00edblica, con ex\u00e9gesis, con teolog\u00eda dogm\u00e1tica y moral, con\u2026 Y lo interrumpi\u00f3 un viejito simp\u00e1tico que se hab\u00eda sentado a mitad de los bancos dici\u00e9ndole muy aplomado y sonriente: no se preocupe padrecito, que cuando yo vine aqu\u00ed, hace unos a\u00f1os, tambi\u00e9n tra\u00eda un mont\u00f3n de achaques y se me curaron todos, porque el Aire aqu\u00ed es muy bueno!\u201d Ojal\u00e1 que el Aire de nuestros pueblos nos disponga a cambiar de mentalidad cada vez que tengamos que adaptar la ley a la caridad para que el Esp\u00edritu pueda actuar en el coraz\u00f3n de cada persona y en la cultura de cada pueblo.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>En aquel momento llegaron unos a contarle lo de aquellos galileos, a quienes Pilato hab\u00eda hecho matar, mezclando su sangre con la de los sacrificios que ofrec\u00edan. Jes\u00fas les dijo: \u2013\u00bfUstedes creen que aquellos galileos murieron as\u00ed por ser m\u00e1s pecadores que los dem\u00e1s? Les digo que no; m\u00e1s a\u00fan, si no se convierten y&nbsp;cambian [&hellip;]<\/p>\n","slug":"es-basico-que-como-cristianos-estemos-disponibles-en-todo-momento-a-cambiar-de-mentalidad-para-dar-lugar-al-espiritu-cuaresma-3-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5329","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"07d0bf852b4addb0c47073c1e19b67be","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5329","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5329\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5329\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5329\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5325,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-03-12T06:35:21-03:00","modified":"2022-03-12T06:35:21-03:00","title":"Elegir a Jes\u00fas\u00a0\u00a0(lo recomienda el Padre) [Cuaresma 2 C 2022]","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/03\/12\/elegir-a-jesus-lo-recomienda-el-padre-cuaresma-2-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1nT","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"683\" height=\"1024\" data-attachment-id=\"5327\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/196-008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg\" data-orig-size=\"800,1200\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg?w=200\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg?w=683\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg?w=683\" alt=\"\" class=\"wp-image-5327\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg?w=683 683w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg?w=100 100w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg?w=200 200w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/196.008-2018-cappella-purezza-di-maria-panama-panama-la-mano-del-padre-ps.jpg 800w\" sizes=\"(max-width: 683px) 100vw, 683px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas tom\u00f3 consigo a Pedro, a Juan y a Santiago y subi\u00f3 al monte para orar. Y mientras estaba orando, aconteci\u00f3 que el aspecto de su rostro parec\u00eda otro y sus vestidos se volvieron de una blancura refulgente. Y he aqu\u00ed que dos hombre hablaban con \u00c9l. Eran Mois\u00e9s y El\u00edas, que, apareciendo circundados de gloria, hablaban del \u00e9xodo que Jes\u00fas hab\u00eda de consumar en Jerusal\u00e9n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Pedro y sus compa\u00f1eros,&nbsp;&nbsp;estaban cargados de sue\u00f1o, pero habi\u00e9ndose desvelado vieron la gloria de Jes\u00fas y a los dos varones que estaban con \u00e9l. Y aconteci\u00f3 que al retirarse ellos de \u00c9l, Pedro dijo a Jes\u00fas: \u2013Maestro, \u00a1qu\u00e9 bueno es para nosotros estar aqu\u00ed! Vamos a hacer tres tiendas: una para ti, una para Mois\u00e9s y una para El\u00edas. Pedro no sab\u00eda lo que dec\u00eda.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Mientras estaba hablando, se form\u00f3 una nube y los cubri\u00f3; y se llenaron de temor al entrar en la nube. Y se dej\u00f3 oir una voz de la nube que dec\u00eda: \u2013Este es mi Hijo elegido; esc\u00fachenlo. Mientras sonaba la voz, Jes\u00fas se qued\u00f3 solo. Ellos guardaron silencio y no contaron a nadie por entonces nada de lo que hab\u00edan visto&nbsp;(Lc 9, 28b-36).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>En el Principio y Fundamento de los Ejercicios Espirituales, Ignacio dice: \u201c<em>El hombre es creado para\u2026 Jes\u00fas nuestro Se\u00f1or\u201d. Cuando usa la expresi\u00f3n \u201cDios nuestro Se\u00f1or\u201d Ignacio se refiere a Jes\u00fas.\u00a0<\/em>Y como<em>\u201cdebemos desear y\u00a0elegir\u00a0solamente aquello que m\u00e1s nos conduce para el fin para el que somos creados\u201d, los\u00a0<\/em>Ejercicios (y toda nuestra vida) se orientan a \u201celegir a Jes\u00fas\u201d.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Lo que sucede es que en nuestro paradigma cultural \u2013de un hombre y una mujer aut\u00f3nomos&nbsp;&nbsp;(con rasgos muy individualistas, aunque ahora esto est\u00e9 girando hacia rasgos m\u00e1s sociales)- la elecci\u00f3n suele entenderse como \u201celecci\u00f3n de&nbsp;<em>cosas<\/em>, que en el fondo est\u00e1n referidas a uno mismo\u201d, cuando de lo que se trata es de \u201celegir a Jes\u00fas\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Vamos a contemplar que nos implica \u201celegir a Jes\u00fas\u201d, poni\u00e9ndolo en el centro de nuestra vida, como dice el Papa Francisco.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Escuchar<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Resuena la voz del Padre. Imaginamos a los ap\u00f3stoles: est\u00e1n encandilados contemplando a un Jes\u00fas transfigurado que dialoga nada menos que con Mois\u00e9s y El\u00edas. Las personas que ven los tienen extasiados. Para un buen israelita ellos representan los dones que Jes\u00fas quiere dar a sus disc\u00edpulos: la nueva Ley del amor y su Esp\u00edritu (as\u00ed como El\u00edas le dio parte del suyo a Eliseo). De ambos no conocemos su muerte y es como si se hubieran quedado esperando al Se\u00f1or .&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La visi\u00f3n de Jes\u00fas transfigurado no es un espect\u00e1culo, no es una visi\u00f3n que los distancie del Se\u00f1or&nbsp;y los mantenga afuera de su c\u00edrculo \u00edntimo. Todo lo contrario, Jes\u00fas transfigurado los hace sentir incluidos; ellos pueden entender lo que Jes\u00fas conversa con Mois\u00e9s y El\u00edas: est\u00e1n hablando del \u00c9xodo que Jes\u00fas va a consumar en Jerusal\u00e9n. Por eso, aunque tienen sue\u00f1o, se desvelan, son conscientes de que est\u00e1n contemplando \u201cla Gloria de Dios\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando se retiran Mois\u00e9s y El\u00edas, Pedro se siente movido a participar. Y aunque no sabe bien lo que dice \u2013el acontecimiento lo ha superado-, igual habla y le sugiere a Jes\u00fas que armen campamento all\u00ed. Quiere que Mois\u00e9s y El\u00edas se queden. Est\u00e1 dispuesto a servirlos. Es en ese momento que interviene la Voz del Padre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por si fuera poco haber visto a Jes\u00fas con Mois\u00e9s y El\u00edas, ahora es el Padre mismo el que les habla a ellos, simples pescadores de Galilea. Les revela qui\u00e9n es verdaderamente Jes\u00fas y qu\u00e9 es lo que deben hacer para con \u00c9l:&nbsp;<em>Escucharlo!<\/em>&nbsp;Escuchar su Palabra, sus ense\u00f1anzas\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>En el lenguaje de los Ejercicios dir\u00edamos que les inculca en el coraz\u00f3n \u201cel provecho\u201d que quiere que saquen de esta contemplaci\u00f3n. Ellos, conmovidos, guardaron esta revelaci\u00f3n en su coraz\u00f3n. No le contaron nada a nadie hasta despu\u00e9s de la resurrecci\u00f3n del Se\u00f1or. Entonces s\u00ed, lo contaron todo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y gracias al evangelio, nosotros tambi\u00e9n podemos participar de lo que ellos vieron; podemos sentir como dirigida a nosotros la revelaci\u00f3n del Padre. Juan, que estuvo all\u00ed, nos lo dir\u00e1 claramente en su primera carta: \u201c<em>La Vida se manifest\u00f3, y nosotros la hemos visto y damos testimonio y les anunciamos la Vida eterna (\u2026), para que tambi\u00e9n ustedes est\u00e9n en comuni\u00f3n con nosotros, como nosotros estamos en comuni\u00f3n con el Padre y con su Hijo Jesucristo\u201d (1 Jn 1, 1-3).<\/em><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>Elegir<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>El amor del Padre por su Hijo es un amor que elige, un amor que tiene su predilecci\u00f3n. Sentir amor, experimentar la fuerza de atracci\u00f3n que tiene sobre nosotros la persona amada, recibir amor\u2026 todo esto es l<strong>a mitad<\/strong>&nbsp;de la gracia que tiene el que ama: La mitad pasiva. La otra mitad es activa: y consiste en discernir el amor mayor y elegirlo: es decir, preferirlo a todo lo dem\u00e1s, cultivarlo, ce\u00f1irse a su forma, no permitir que se le mezclen otros amores\u2026, esa es la otra mitad de la gracia que trae en s\u00ed el amor. El amor sentido y elegido es el verdadero amor.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Padre elige a su Hijo. \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda no elegirlo?, pensamos. \u00a1C\u00f3mo podr\u00eda un padre no sentir amor por su hijo! Pareciera algo instintivo, obligatorio. Y sin embargo, es a la vez, lo m\u00e1s libre, lo m\u00e1s personal. Elegir el amor que uno siente le agrega valor a ese amor. Cuando elijo amar al que amo reduplico el amor, lo personalizo. La predilecci\u00f3n del Padre por Jes\u00fas mira a poner todo en manos del Hijo: el Padre deja todo en manos de Jes\u00fas y tratar\u00e1 a los hombres c\u00f3mo Jes\u00fas le diga. Se trata de un Jes\u00fas hombre que conoce desde dentro lo que sentimos los hombres. Yo no se si se puede hablar as\u00ed, pero desde que vino Jes\u00fas, pareciera que Dios Padre&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>se volvi\u00f3 m\u00e1s misericordioso,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>m\u00e1s realista&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>y de una manera que no podemos medir, pero que se siente, se volvi\u00f3 m\u00e1s vulnerable.<\/p>\n\n\n\n<p>Dej\u00f3 de castigar, como hac\u00eda en el Antiguo Testamento.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Dej\u00f3 de so\u00f1ar que con dar unos mandamientos bastaba.<\/p>\n\n\n\n<p>Dej\u00f3 de mostrar esos arranques de Todopoderoso tan frecuentes en el Antiguo Testamento.<\/p>\n\n\n\n<p>Espero que se me perdone por esta manera de hablar que puede parecer impiadosa.<\/p>\n\n\n\n<p>Aunque quiz\u00e1s sea mejor decirlo de otra manera: decir que lo que cambi\u00f3 fue nuestra manera de percibir la acci\u00f3n De Dios. Y esto gracias a Jes\u00fas.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong>Participar<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>El Padre quiere que escuchemos a Jes\u00fas porque El es el \u00fanico que nos puede revelar y ense\u00f1ar c\u00f3mo es su verdadero rostro y c\u00f3mo siente su coraz\u00f3n. Para sanear todas las falsas ideas de Dios que circulan. Gracias a Jes\u00fas, el elegido, el predilecto, sabemos que Dios es nuestro Padre. Un Padre Misericordioso, que no se cansa de esperar, de salir a buscar, de perdonar\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Pero m\u00e1s que todas estas \u201ccualidades\u201d novedosas de Dios \u2013que ya est\u00e1n presentes en el Antiguo Testamento, pero que gracias a Jes\u00fas consolidan una nueva imagen de Dios- m\u00e1s que todo esto, digo, lo m\u00e1s grande que se nos revela del Padre es su amor por Jes\u00fas, su Hijo predilecto. Y lo m\u00e1s inaudito es que se nos invite a participar de ese amor que se tienen los dos. Que se nos invite a entrar en esa comuni\u00f3n, como dice Juan: \u201c<em>para que tambi\u00e9n ustedes est\u00e9n en comuni\u00f3n con nosotros, como nosotros estamos en comuni\u00f3n con el Padre y con su Hijo Jesucristo\u201d.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Elegir a Jes\u00fas,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>preferirlo a todos los tesoros de la tierra,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>no anteponerle nada,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>desear que todo sea con \u00c9l,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>aspirar a que todo sea para \u00c9l,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Aficionarnos solo a \u00c9l, como quer\u00eda Ignacio,<\/p>\n\n\n\n<p>sentir que todo es en \u00c9l\u2026,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>a eso nos invita el Padre cuando nos pide que escuchemos a Jes\u00fas,<\/p>\n\n\n\n<p>cuando nos revela cu\u00e1nto lo quiere.<\/p>\n\n\n\n<p>Elegir a Jes\u00fas no solo no es una elecci\u00f3n de \u201ccosas que hay que hacer o mejorar\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Tampoco se trata de elegirlo como si fuera alguien aislado.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Elegir a sus amigos<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Elegir a Jes\u00fas es elegirlo junto a los que lo eligen:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>elegir al Padre, en primer lugar,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>elegir a Nuestra Se\u00f1ora, a San Jos\u00e9\u2026,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>elegir a Juan, Pedro y Santiago\u2026, que nos quieren incluir en esa comuni\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>elegir a todos los que han amado a Jes\u00fas \u2013a Francisco, a Ignacio, a Teresita\u2026 (cada uno har\u00e1 su lista personal de santos y santas m\u00e1s cercanos a su vida).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Elegir a los pobres<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Elegir a Jes\u00fas es elegir tambi\u00e9n a los que \u00c9l elige:<\/p>\n\n\n\n<p>a sus preferidos: elegir a los m\u00e1s peque\u00f1os, elegir a los pobres, elegir a los que lo siguen m\u00e1s de cerca, a los que le rezan, a los que quieren vivir en la comunidad de la Iglesia.<\/p>\n\n\n\n<p>Escuchar al Hijo amado es escuchar a aquellos con los que \u00e9l se identifica.<\/p>\n\n\n\n<p>Y es tan fuerte lo que nos dicen los pobres, tan estridente, que sobrepasa nuestra capacidad de o\u00edr individualmente; no porque no digan nada, no porque sufran en silencio, sino porque no es una palabra individual.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201c\u00bfNo escuchan lo que nos pasa a tantos?\u201d- nos dicen.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y no me lo dicen a m\u00ed o a vos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nos lo dicen a todos juntos, nos lo dicen al Pueblo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por eso hace falta una comunidad de personas que quieran ponerse a escuchar juntas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando formamos una verdadera comunidad,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>cuando acallamos nuestras voces individualistas,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>cuando hacemos silencio a nuestros reclamos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>y bajamos el tono y no le damos tanta importancia a expresar \u201cnuestra opini\u00f3n\u201d\u2026&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>entonces comenzamos a escuchar a los m\u00e1s pobres.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y descubrimos maravillados que el Hijo predilecto est\u00e1 hablando todo el tiempo,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>solo que cada uno de nosotros lo quer\u00eda escuchar individualmente&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>y El \u2013en ellos- estaba hablando en el idioma com\u00fan de los que s\u00f3lo le hablan a los que viven en com\u00fan.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Jes\u00fas tom\u00f3 consigo a Pedro, a Juan y a Santiago y subi\u00f3 al monte para orar. Y mientras estaba orando, aconteci\u00f3 que el aspecto de su rostro parec\u00eda otro y sus vestidos se volvieron de una blancura refulgente. Y he aqu\u00ed que dos hombre hablaban con \u00c9l. Eran Mois\u00e9s y El\u00edas, que, apareciendo circundados de [&hellip;]<\/p>\n","slug":"elegir-a-jesus-lo-recomienda-el-padre-cuaresma-2-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5325","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"991ff5d132faa95f268f9b3a6026db28","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5325","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5325\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5325\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5325\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5312,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-03-05T10:43:59-03:00","modified":"2022-03-05T10:43:59-03:00","title":"La relaci\u00f3n entre adoraci\u00f3n, poder y culto personal (1\u00ba de Cuaresma C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/03\/05\/la-relacion-entre-adoracion-poder-y-culto-personal-1o-de-cuaresma-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1nG","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"5314\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/ignacio\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/ignacio.jpeg\" data-orig-size=\"300,168\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"ignacio\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/ignacio.jpeg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/ignacio.jpeg?w=300\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/ignacio.jpeg?w=300\" alt=\"\" class=\"wp-image-5314\" width=\"771\" height=\"432\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/ignacio.jpeg 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/ignacio.jpeg?w=150 150w\" sizes=\"(max-width: 771px) 100vw, 771px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;Jes\u00fas lleno del Esp\u00edritu Santo volvi\u00f3 del Jord\u00e1n y era conducido por el Esp\u00edritu en el desierto, adonde estuvo cuarenta d\u00edas, y era tentado por el diablo. En todos esos d\u00edas no comi\u00f3 nada, y acabados ellos sinti\u00f3 hambre. Le dijo entonces el diablo: \u2013Si eres Hijo de Dios, di a esta piedra que se convierta en pan.<br \/>Jes\u00fas le respondi\u00f3: \u2013Est\u00e1 escrito: No s\u00f3lo de pan vivir\u00e1 el hombre.<br \/><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Y lo elev\u00f3 a un lugar alto y le mostr\u00f3 todos los reinos de la tierra en un instante de tiempo. Y le dijo el diablo: \u2013 A ti te dar\u00e9 el poder de esta totalidad (de reinos) y la gloria de ellos, porque a m\u00ed me lo han dado y se lo doy a quien quiero. Si t\u00fa te postras en adoraci\u00f3n ante m\u00ed, ser\u00e1 tuyo todo.<br \/>Jes\u00fas respondi\u00f3: \u2013Est\u00e1 escrito: al Se\u00f1or tu Dios adorar\u00e1s, y s\u00f3lo a \u00e9l servir\u00e1s d\u00e1ndole culto.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Entonces lo llev\u00f3 a Jerusal\u00e9n, lo puso en el pin\u00e1culo del templo y le dijo: \u2013Si eres Hijo de Dios, t\u00edrate abajo desde aqu\u00ed; porque est\u00e1 escrito:&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u2018Dar\u00e1 \u00f3rdenes a sus \u00e1ngeles para que te guarden\u2019; y tambi\u00e9n: \u2018te llevar\u00e1n en brazos y tu pie no tropezar\u00e1 en piedra alguna\u2019.<br \/>Jes\u00fas respondi\u00e9ndole le dijo: \u2013Est\u00e1 dicho: No tentar\u00e1s al Se\u00f1or tu Dios.<br \/>Y habiendo dado fin a toda tentaci\u00f3n, el diablo se retir\u00f3 de \u00e9l hasta otro tiempo oportuno<\/em>&nbsp;(<strong>Lc 4, 1-13).<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Rezando con las Tentaciones del Se\u00f1or en el desierto, que gu\u00edan nuestro camino de cuaresma, me peg\u00f3 fuerte la segunda, la que se refiere al poder. El demonio revela el secreto del poder: se lo han dado y \u00e9l se lo da a quien quiere. Y la condici\u00f3n es adorarlo. Adorar al Maligno! \u00a1Qu\u00e9 acto tan secreto y personal se esconde detr\u00e1s de las muestras de poder como las que vemos en los que declaran guerras y en los que los enfrentan tibiamente (y les venden armas!), pero en el fondo son iguales, ya que tienen las mismas ambiciones!&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En este tiempo la prensa ha demonizado a Putin. Y \u00e9l demoniza a sus adversarios. Al decir esto, sentimos la fuerza desenmascaradora que tiene el relato evang\u00e9lico. Uno siente que detr\u00e1s de estos se\u00f1ores de la guerra hay algo demon\u00edaco. Y es verdad. M\u00e1s all\u00e1 de que podamos medir en qu\u00e9 grado y con qu\u00e9 expresiones se realiza esto, podemos afirmar que all\u00ed donde se deciden guerras hay, escondidas de alguna manera, actitudes de adoraci\u00f3n y culto al demonio, que sostienen la voluntad de no dialogar, de no ceder.<\/p>\n\n\n\n<p>Este podr\u00eda ser un lema que describa en lenguaje ignaciano esta segunda tentaci\u00f3n -la del poder-: Somos creados no para el servilismo al que nos ata el poder, sino para la Adoraci\u00f3n amorosa al Dios que nos hace libres.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or rechaza de plano la propuesta del demonio dici\u00e9ndole: \u201c<em>Est\u00e1 escrito: al Se\u00f1or tu Dios adorar\u00e1s, y s\u00f3lo a \u00e9l servir\u00e1s d\u00e1ndole culto\u201d.&nbsp;<\/em>Lo que el Se\u00f1or desenmascara es la relaci\u00f3n entre poder y adoraci\u00f3n. La adoraci\u00f3n toca esa dimensi\u00f3n de nuestro coraz\u00f3n que es exclusiva para una Persona: Dios. Solo se adora a Dios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ahora bien, en los actos que muestran una actitud de adoraci\u00f3n a cosas o personas, en el fondo uno se adora a s\u00ed mismo, ya que busca una recompensa como la que el demonio promete a Jes\u00fas. Pero el punto es que cuando el demonio obtiene de alguien esta sumisi\u00f3n de lo m\u00e1s hondo y personal suyo, como es esto de ante qui\u00e9n uno se arrodilla para darle culto y servirlo, se apodera de esa persona y la usa para su plan de destrucci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>Es natural que todos \u201cprotejamos\u201d esta dimensi\u00f3n \u00faltima y, si negociamos hacer alg\u00fan mal para obtener un beneficio, tratemos de no comprometer nuestro ser m\u00e1s \u00edntimo y de conservar nuestra libertad. Pero con el Maligno no es sencillo. Imaginemos que si se nos dice que con el demonio \u201cni siquiera tenemos que dialogar\u201d (Francisco) lo que puede implicar expresarle nuestra adoraci\u00f3n! Poner en sus manos nuestro \u201cs\u00ed\u201d m\u00e1s pleno y total es un suicidio. Ni m\u00e1s ni menos. Esto, por supuesto, no es algo que uno haga as\u00ed nom\u00e1s o todos los d\u00edas. Pero una actitud de condescendencia con el Maligno que se extienda a lo largo de la vida puede hacer que en alg\u00fan momento clave uno se encuentre con esta opci\u00f3n dura y cruda: adorar al demonio o adorar a Dios. Y sobre la mesa est\u00e9n \u201ctodos los reinos de este mundo\u201d (o al menos alg\u00fan reino que he conquistado con esfuerzo y que no quiero soltar por nada del mundo). Y all\u00ed la cosa se vuelve peliaguda, porque uno no quiere soltar las riquezas, la fama o el poder obtenido y puede ser capaz de hacer cualquier cosa para conservarlos.<\/p>\n\n\n\n<p>Por eso, y a esto simplemente es a lo que queremos llegar con la argumentaci\u00f3n que pudimos hacer, la adoraci\u00f3n a nuestro Dios y Se\u00f1or y el aborrecimiento del demonio deben ser actitudes constantes en nuestra vida. Cuanto m\u00e1s alabemos, hagamos reverencia y adoremos a Jes\u00fas, al Padre y al Esp\u00edritu Santo, mejor. Y si en algunas cosas podemos demostrar nuestro aborrecimiento y rechazo absoluto del mal y del demonio, mejor tambi\u00e9n. Hemos sido creados para la adoraci\u00f3n amorosa a Dios, no para los servilismos a los que nos somete el poder.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Dec\u00edamos que el Se\u00f1or desenmascara la relaci\u00f3n entre adoraci\u00f3n y poder. Y, lo que es m\u00e1s concreto a\u00fan, desenmascara la relaci\u00f3n entre poder y \u201cculto\u201d personal. Buscar lugares de m\u00e1s servicio, donde no haya sombra de que buscamos el culto personal es una manera concreta de rechazar el poder que da el demonio y tiene como contracara la gracia de quedar libres para adorar a Dios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Es importante esta relaci\u00f3n entre culto y poder porque no se trata de renunciar a todo poder. Hay un poder que es leg\u00edtimo y que permite servir mejor al bien com\u00fan. Este poder busca la mayor gloria de Dios y no la propia y se opone al demonio de manera m\u00e1s radical que si solamente oponemos poder vs servicio. Es decir: si para estar seguros de no caer en la tentaci\u00f3n de adorar al demonio, rechazamos todo poder y dejamos que lo ejerzan otros. No es tan sencillo. Cada uno debe buscar y discernir cu\u00e1l es el grado de poder bueno que le permite servir mejor a los hermanos y dar gloria a Dios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Aqu\u00ed se nos ilumina todo un \u00e1mbito de la vida de los santos que a veces no valoramos por considerar que son cosas meramente anecd\u00f3ticas. Nada de eso! Cuando Brochero pone la piedra fundamental de la casa de Ejercicios y dice \u201c<em>Te jodiste Diablo<\/em>\u201d, ese acto de desprecio personal al demonio es la contracara de un acto de adoraci\u00f3n amorosa y personal a Dios nuestro Se\u00f1or. Es as\u00ed en lo m\u00e1s hondo y es bueno decirlo fuerte, p\u00fablicamente: \u201cTe jodiste Diablo!\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Ignacio, cuando narra su retiro en la Cueva de Manresa, nos presenta un tiempo (que dura unos meses) de \u201cTentaciones\u201d. Y \u00e9l lo abre y lo cierra con una menci\u00f3n al Demonio que se le aparece en forma fascinante (una figura llena de ojos y colores) y que le da mucha consolaci\u00f3n. Pero cuando esta imagen desaparece vienen otras tentaciones que lo zarandean. Al final, Ignacio cierra el discernimiento diciendo que viendo encima de esta linda figura la Cruz y tambi\u00e9n que los colores no eran tan lindos como parec\u00edan, \u201ctuvo un \u201cmuy claro conoscimiento, con grande asenso de la voluntad, que aquel era el demonio\u201d y, \u201cdespu\u00e9s muchas veces por mucho tiempo le sol\u00eda aparecer, y \u00e9l a modo de&nbsp;<em>menosprecio<\/em>&nbsp;lo desechaba con un bord\u00f3n que sol\u00eda traer en la mano\u201d (Autobiograf\u00eda 31).<\/p>\n\n\n\n<p>Lo que nos interesa a nosotros es el \u201cmenosprecio expl\u00edcito\u201d que le hace Ignacio al Maligno cada vez que puede. Lo valoramos como la contracara de una actitud de constante adoraci\u00f3n a Dios. Son esos detalles que permiten ver que una virtud est\u00e1 consolidada porque no solo trabaja \u201cen defensa\u201d, dir\u00edamos, sino tambi\u00e9n \u201cen ataque\u201d. Y con buen humor, como Brochero e Ignacio.<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>&nbsp;Jes\u00fas lleno del Esp\u00edritu Santo volvi\u00f3 del Jord\u00e1n y era conducido por el Esp\u00edritu en el desierto, adonde estuvo cuarenta d\u00edas, y era tentado por el diablo. En todos esos d\u00edas no comi\u00f3 nada, y acabados ellos sinti\u00f3 hambre. Le dijo entonces el diablo: \u2013Si eres Hijo de Dios, di a esta piedra que se [&hellip;]<\/p>\n","slug":"la-relacion-entre-adoracion-poder-y-culto-personal-1o-de-cuaresma-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5312","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":2,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"600fcea5b5e0ee782c1d993b06e0cdb2","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5312","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5312\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5312\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5312\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":5303,"site_ID":2568274,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2022-02-26T08:12:41-03:00","modified":"2022-02-27T10:12:31-03:00","title":"Terminar nuestro aprendizaje como disc\u00edpulos formados que se dejan conducir\u00a0(8 C 2022)","URL":"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/2022\/02\/26\/terminar-nuestro-aprendizaje-como-discipulos-formados-que-se-dejan-conducir-8-c-2022\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/paM7M-1nx","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-default\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"5305\" data-permalink=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/imagen-1-7\/\" data-orig-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg\" data-orig-size=\"1887,741\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"imagen-1\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=1024\" src=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-5305\" width=\"923\" height=\"362\" srcset=\"https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=1024 1024w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=923 923w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=1846 1846w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=150 150w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=300 300w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=768 768w, https:\/\/diegojavier.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/imagen-1.jpg?w=1440 1440w\" sizes=\"(max-width: 923px) 100vw, 923px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p style=\"font-size:10px;line-height:0;\">Quiz\u00e1s la imagen de ese \u201c\u00fanico ojo\u201d entre el samaritano y el herido es expresi\u00f3n de lo que significa <\/p>\n\n\n\n<p style=\"font-size:10px;\">\u201csacarse la viga del propio ojo para poder ayudar al que necesita misericordia\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>En aquel tiempo, dijo Jes\u00fas a los disc\u00edpulos una par\u00e1bola:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00ab\u00bfAcaso puede un ciego guiar a otro ciego? \u00bfNo caer\u00e1n los dos en el hoyo?&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Un disc\u00edpulo no es m\u00e1s que su maestro, si bien, cuando termine su&nbsp;<em>aprendizaje<\/em>, ser\u00e1 como su maestro.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfPor qu\u00e9 te fijas en la mota que tiene tu hermano en el ojo y no reparas en la viga que llevas en el tuyo? \u00bfC\u00f3mo puedes decirle a tu hermano: &#8220;Hermano, d\u00e9jame que te saque la mota del ojo&#8221;, sin fijarte en la viga que llevas en el tuyo? \u00a1Hip\u00f3crita! S\u00e1cate primero la viga de tu ojo, y entonces ver\u00e1s claro para sacar la mota del ojo de tu hermano.<\/p>\n\n\n\n<p>No hay \u00e1rbol sano que de&nbsp;fruto da\u00f1ado, ni \u00e1rbol da\u00f1ado que d\u00e9 fruto sano.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Cada \u00e1rbol se conoce por su fruto; porque no se cosechan higos de las zarzas, ni se vendimian racimos de los espinos.&nbsp;El que es bueno, de la bondad que atesora en su coraz\u00f3n saca el bien, y&nbsp;el que es malo, de la maldad saca el mal; porque lo que&nbsp;dilata el coraz\u00f3n&nbsp;hace&nbsp;hablar a&nbsp;la boca\u00bb&nbsp;(Lc &nbsp;6, 39-45).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Contemplaci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nos focalizamos en esto de \u201cterminar el aprendizaje\u201d (<em>katartizein<\/em>). El Se\u00f1or da varios criterios para que uno \u201cno se la crea\u201d: el disc\u00edpulo no es m\u00e1s que su maestro; pero tampoco menos. El cristianismo no es una \u201creligi\u00f3n elitista, olig\u00e1rquica\u201d. Cualquiera que hace ejercicios, que se anima a discernir la voluntad de Dios en su vida y se deja conducir d\u00f3cilmente por el Esp\u00edritu, se convierte en \u201cmaestro\u201d de otros que lo necesitan. El que aprende a poner en pr\u00e1ctica estos criterios se convierte en una mujer o en un hombre espiritual. No que pueda ser maestro de todos (y este es el primer criterio):!tiene que estar atento a no dejar pasar la viga que tiene en su ojo cuando le quiere ayudar a otro a sacarse una astilla del suyo porque, si un ciego quiere guiar a otro ciego caer\u00e1n los dos en un pozo, como dice Jes\u00fas. <\/p>\n\n\n\n<p>Pues bien, el primer criterio para ser alguien \u201cformado\u201d -as\u00ed decimos en la Compa\u00f1\u00eda-, alguien \u201cespiritual\u201d, es no tolerar la hipocres\u00eda. Acusarse primero a uno mismo y sacarse sus \u201cvigas\u201d permite, humildemente, dar una mano a otro con sus \u201castillas\u201d. <\/p>\n\n\n\n<p>Estamos en el contexto de las bienaventuranzas, que Jes\u00fas resumi\u00f3 en \u201cser misericordiosos como nuestro Padre es misericordioso\u201d (Lc 6, 36). Llegados a este punto, que es la meta de la vida espiritual, constatamos que es una meta que no se alcanza como si a uno le dieran un t\u00edtulo o llegara a un \u201cestado espiritual\u201d, sino que en cada situaci\u00f3n de miseria nos sentimos interpelados a ser misericordiosos de manera nueva.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201c<em>Katartizein<\/em>\u201d, \u201cestar preparados\u201d, haber \u201ccomplementado el aprendizaje\u201d significa poner en marcha esta serie de criterios, el primero de los cuales, parad\u00f3jicamente, es humillarse al punto de tener que \u201csacarse una viga del ojo\u201d a la hora de querer ver los peque\u00f1os defectos de mi hermano. La misericordia no es algo f\u00e1cil y claro que poseer\u00edamos y que tenemos que \u201caplicar\u201d, sino que para poder comenzar nom\u00e1s a ejercer esta misericordia uno tiene que corregirse a s\u00ed mismo y mucho.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y m\u00e1s parad\u00f3jicamente a\u00fan, el Se\u00f1or nos hace ver que para sacar la viga del propio ojo (ese \u201cparadigma\u201d que me hace \u201cmirar para otro lado\u201d en vez de mirar la miseria a los ojos y \u201cconmoverme\u201d, tenemos que ser misericordiosos con nosotros mismos. La primera misericordia es dejar que nuestro Padre nos abrace al regresar a casa, nos de ropa limpia y nos haga una fiesta. Misericordiados, como dice Francisco, podremos misericordiar. <\/p>\n\n\n\n<p>As\u00ed, el primer criterio para \u201cterminar de estar formado\u201d es sabernos \u201cincompletos\u201d, sobre todo en el pensamiento. No hay un \u201cparadigma\u201d cristiano, una organizaci\u00f3n de nuestros valores como si fueran un sistema \u00e9tico. Las ense\u00f1anzas de Jes\u00fas destruyen para siempre toda hipocres\u00eda, toda rigidez, como insiste el Papa Francisco, y no permiten que uno \u201csea m\u00e1s que su maestro\u201d. Una y otra vez el disc\u00edpulo empieza de nuevo en esto de la misericordia. Y lo hace con esa \u201cmedida\u201d, con esa desproporci\u00f3n ante el defecto, el pecado, la miseria del otro: nuestra miseria tiene car\u00e1cter de \u201cviga\u201d, de madera consolidada y con una funci\u00f3n maestra en la construcci\u00f3n que hay que rever y a veces directamente sustituir. Y los problemas de nuestro hermano tienen car\u00e1cter de \u201castilla\u201d , de brizna de paja que molesta en el ojo y se saca f\u00e1cilmente.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El segundo criterio para considerar \u201ccompletada\u201d nuestra formaci\u00f3n tiene que ver con los frutos. Insistimos en que la completud espiritual es la conciencia de la \u201cincompletud\u201d de todo el resto (inteligencia, voluntad, sentimientos y sentidos -imaginaci\u00f3n-). Es b\u00e1sico en la vida del disc\u00edpulo el tener que recurrir una y otra vez al Maestro interior, al Esp\u00edritu Santo, para que tenga misericordia de nosotros, ya que ha sido \u201cderramado para el perd\u00f3n de los pecados\u201d. De todas maneras, en nuestra reflexi\u00f3n vamos sistematizando y avanzando en la comprensi\u00f3n de lo que el Se\u00f1or nos quiere ense\u00f1ar. Pero lo hacemos sin cre\u00e9rnosla. Aqu\u00ed nos da un criterio para discernir el mal y otro para discernir el bien. Para discernir el mal (en cualquier situaci\u00f3n) hay que reflotar la desproporci\u00f3n entre la viga y la brizna de paja; para discernir el bien en cualquier situaci\u00f3n hay que mirar (y esperar, muchas veces) a ver los frutos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Como criterio parece claro y obvio: \u201cNo hay \u00e1rbol sano que d\u00e9&nbsp;fruto da\u00f1ado, ni \u00e1rbol da\u00f1ado que d\u00e9 fruto sano\u201d.&nbsp;Y sin embargo\u2026 Cu\u00e1ntas veces insistimos en que el problema no est\u00e1 en el \u00e1rbol, en la ra\u00edz, por ejemplo, sino en otro lado y queremos justificar frutos malos sin tener que maldecir el \u00e1rbol, como cuando el Se\u00f1or maldijo la higuera.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La relaci\u00f3n entre el fruto y el \u00e1rbol es org\u00e1nica. Es vitalmente imposible que frutos da\u00f1ados provengan de un \u00e1rbol sano. Siempre se da alg\u00fan fruto malo, por supuesto, pero si la mayor\u00eda de los frutos son enfermos es que est\u00e1 enfermo el \u00e1rbol. Hoy dir\u00edamos: si la mayor\u00eda de los frutos son enfermos, es que el problema es estructural.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Hacemos un excurso.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esto es lo que ha pasado con los abusos. El abuso es una viga de tal magnitud que muchos no la pueden ver (y creo que humildemente todos tenemos que decir que vemos solo en alguna medida la magnitud de la enfermedad en su car\u00e1cter de viga que sostiene un andamiaje principal en la edificaci\u00f3n de la Iglesia. Hay que cambiar el \u201cchip\u201d: si hay abuso sexual es que, m\u00e1s hondo, hay abuso de poder y de conciencia. Por aqu\u00ed va la clave.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Hay que considerar que, aunque en una relaci\u00f3n entre adultos haya consenso con respecto a lo sexual, dada su formaci\u00f3n y recursos, un sacerdote abusador siempre tiene mucha m\u00e1s responsabilidad que su v\u00edctima. Esta \u201cdepende\u201d muchas veces de \u00e9l para su trabajo, lo cual es algo muy fuerte. Y cuando llegamos al nivel de la conciencia esto es clar\u00edsimo. Para ser ayudado en un pecado y en un problema de conciencia, uno se tiene que desarmar ante el otro. Si este desarme es usado para una seducci\u00f3n, el impacto en la vida de la v\u00edctima es tremendo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ahora, que se trate esta corrupci\u00f3n como si fuera un pecado m\u00e1s, un caso individual cada vez, es algo que vuelve el asunto m\u00e1s estructural todav\u00eda. Las estructuras que protegen al victimario (pensadas para ayudarlo a convertirse) est\u00e1n viciadas, son perversas y se convierten en nidos donde se acovacha la actitud de abuso y permite esas reincidencias que se suelen ver. Estamos ante una viga que sostiene todo un techo. No es concebible que alguien \u201cformado\u201d para misericordiar, se convierta en un abusador. \u00a1Es lo diametralmente opuesto! Si ponemos la mira en la formaci\u00f3n, en estar plenamente entrenados, como dice el concepto de \u201c<em>katartizein<\/em>\u201d, el abuso es como si a un cocinero se lo formara para envenenar, a un enfermero, para \u201cenfermar\u201d, o a una maestra, para confundir la mente de sus alumnos\u2026&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En la formaci\u00f3n sacerdotal y religiosa, apenas se ven estos \u201cfrutos\u201d de corrupci\u00f3n en alguna persona, toda la estructura se tiene que \u201cconmover\u201d. Se deben activar autom\u00e1ticamente los criterios de \u201ccorregir la propia viga\u201d y de \u201cdiscernir certeramente que un fruto podrido viene de un \u00e1rbol enfermo\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Aqu\u00ed es importante ver bien lo del abuso de poder y de conciencia. La inclinaci\u00f3n sexual es algo ligado a nuestra constituci\u00f3n afectiva misma y al ambiente cultural en que vivimos. Por eso resulta dif\u00edcil juzgar lo que es sano y lo que es enfermo y hay que tener cuidado para no herir sensibilidades. Pero el abusar de la conciencia de otro para obtener un beneficio es una tentaci\u00f3n que tiene car\u00e1cter de corrupci\u00f3n m\u00e1s que de pecado. Que el otro o la otra persona sea libre en sus decisiones es un deseo humano y cristiano b\u00e1sico. Si uno desea que el otro \u201cdependa\u201d, que sea esclavo nuestro en alguna medida o momento, el problema es muy serio y no se puede tratar como un pecado m\u00e1s. El \u00e1rbol que da estos frutos est\u00e1 muy enfermo. Debe ser ayudado, pero protegiendo primero a las v\u00edctimas, reales o posibles.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Volviendo a nuestra formaci\u00f3n, a esto de \u201cno ser m\u00e1s ni menos que el Maestro\u201d, sino a ser instrumentos d\u00f3ciles del Esp\u00edritu para discernir el bien y el mal en cada situaci\u00f3n que nos involucre, vemos que el Se\u00f1or consolida y fortalece una actitud fundamental y b\u00e1sica, que el Papa Francisco ha caracterizado desde sus \u00e9pocas de formador como \u201cacusarse a s\u00ed mismo\u201d. Para discernir el mal en el otro y en la Iglesia, la actitud es \u201csacarse la viga del propio ojo\u201d, dejarse misericordiar y, en tercer lugar, s\u00ed, ayudar al otro a sacarse la brizna de mal de su manera de ver las cosas y de realizarlas.<\/p>\n\n\n\n<p>Sacarse la viga puede resultar un proceso humillante, duro y fatigoso. Pero si se puede hacer es que no est\u00e1 afectada la edificaci\u00f3n en sus aspectos estructurales m\u00e1s \u00edntimos y constitutivos (no est\u00e1 da\u00f1ado el \u00e1rbol entero).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Se\u00f1or da el criterio \u00faltimo usando un refr\u00e1n, que habitualmente se traduce as\u00ed: \u201cDe la abundancia del coraz\u00f3n habla la boca. Yo lo traduzco un poco distinto: lo que dilata el coraz\u00f3n hace hablar a la boca. Pablo distingue \u201cabundancia\u201d (<em>periseuma<\/em>) de \u201cnecesidad\u201d (<em>husterema<\/em>) (cfr. 2 Cor 8, 14). Esto nos da pie para que, hablando de cosas del coraz\u00f3n, podamos usar la famosa distinci\u00f3n entre deseo y necesidad. Es \u201cinfalible\u201d para discernir si algo es bueno en s\u00ed mismo o solo para nosotros. La necesidad, cuando es satisfecha, se apaga. El deseo, cuando es satisfecho, se enciende y desea m\u00e1s. Y esto es posible porque nuestro coraz\u00f3n puede \u201ccrecer\u201d, puede dilatarse con el bien. La alegr\u00eda con que el evangelizador predica la Palabra, sin poder acallarla, da testimonio de un coraz\u00f3n dilatado, en el que la buena noticia \u201csobreabunda\u201d, se contagia a los dem\u00e1s a la vez que dilata el propio coraz\u00f3n. Si un bien dilata el coraz\u00f3n, si a la vez que hace crecer al otro nos mejora tambi\u00e9n a nosotros, es se\u00f1al de \u201c\u00e1rbol bueno\u201d, cuyos frutos mejoran con el tiempo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Estos criterios son, como podemos ver, inagotables. Estar \u201cejercitados\u201d en ellos, estar \u201cformados\u201d en ellos implica \u201catesorarlos en el coraz\u00f3n\u201d para que den fruto a su tiempo. Esta din\u00e1mica de los frutos buenos es totalmente contraria a la din\u00e1mica del abuso. Una Iglesia abusadora es la anti-imagen de una Iglesia donadora. En este punto no podemos \u201cser ciegos\u201d, ni dejarnos guiar por cualquiera, porque caeremos en un pozo. Tampoco podemos ser condescendientes: \u00a1hay vigas que remover! Y cada uno de su propio paradigma y modo de ver. En este punto tenemos que ser claros: los frutos da\u00f1ados vienen de un \u00e1rbol da\u00f1ado. Y los \u00e1rboles buenos \u2013 los disc\u00edpulos bien formados- dan frutos buenos, que dilatan en el bien los corazones.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n","excerpt":"<p>Quiz\u00e1s la imagen de ese \u201c\u00fanico ojo\u201d entre el samaritano y el herido es expresi\u00f3n de lo que significa \u201csacarse la viga del propio ojo para poder ayudar al que necesita misericordia\u201d. En aquel tiempo, dijo Jes\u00fas a los disc\u00edpulos una par\u00e1bola: \u2014\u00ab\u00bfAcaso puede un ciego guiar a otro ciego? \u00bfNo caer\u00e1n los dos en [&hellip;]<\/p>\n","slug":"terminar-nuestro-aprendizaje-como-discipulos-formados-que-se-dejan-conducir-8-c-2022","guid":"https:\/\/diegojavierfares.com\/?p=5303","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":false,"ping_status":"closed","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"5b4e44876e4b92ec12e41b636b7a28fc","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Contemplaciones 2022":{"ID":727155342,"name":"Contemplaciones 2022","slug":"contemplaciones-2022","description":"","post_count":33,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/categories\/slug:contemplaciones-2022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5303","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5303\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5303\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/posts\/5303\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}}],"meta":{"links":{"counts":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/2568274\/post-counts\/post"},"next_page":"value=2022-02-26T08%3A12%3A41-03%3A00&id=5303","wpcom":true}}