{"found":123,"posts":[{"ID":1241,"site_ID":3561525,"author":{"ID":194902170,"login":"martairigoy4627cacde9","email":false,"name":"Marta Irigoy","first_name":"Marta","last_name":"Irigoy","nice_name":"martairigoy4627cacde9","URL":"http:\/\/martairigoyblog.wordpress.com","avatar_URL":"https:\/\/1.gravatar.com\/avatar\/a36459866180ccfde1bb0f048fe35700a6302a9462909ffcc50cd29665a71e1f?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/martairigoy4627cacde9","site_ID":184237513},"date":"2024-10-24T13:10:29-02:00","modified":"2024-10-24T13:33:12-02:00","title":"CARTA ENC\u00cdCLICA &#8220;DILEXIT NOS&#8221; del SANTO PADRE FRANCISCO sobre el AMOR HUMANO y DIVINO del  CORAZ\u00d3N de JESUCRISTO","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2024\/10\/24\/carta-enciclicadilexit-nosdel-santo-padrefranciscosobre-el-amor-humano-y-divinodel-corazon-de-jesucristo\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-k1","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-default\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/11182081_902683359794334_2067831049194604761_n.jpg\"><img data-attachment-id=\"948\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2019\/06\/05\/la-encarnacion-consistio-en-meter-el-amor-infinito-de-dios-en-un-corazon-de-carne-y-dejar-que-corriera-a-partir-de-esa-fuentecita-encendiendolo-todo-a-su-paso\/11182081_902683359794334_2067831049194604761_n\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/11182081_902683359794334_2067831049194604761_n.jpg\" data-orig-size=\"511,720\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"11182081_902683359794334_2067831049194604761_n\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/11182081_902683359794334_2067831049194604761_n.jpg?w=213\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/11182081_902683359794334_2067831049194604761_n.jpg?w=511\" loading=\"lazy\" width=\"511\" height=\"720\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/11182081_902683359794334_2067831049194604761_n.jpg?w=511\" alt=\"\" class=\"wp-image-948\" \/><\/a><\/figure>\n\n\n\n<p><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref1\">1]<\/a>\u00a0Buena parte de las reflexiones de este primer cap\u00edtulo se han dejado inspirar por escritos in\u00e9ditos del sacerdote Diego Fares, S.I., que el Se\u00f1or lo tenga en su santa gloria.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">1. \u00abNos am\u00f3\u00bb, dice san Pablo refiri\u00e9ndose a Cristo (<em>Rm&nbsp;<\/em>8,37), para ayudarnos a descubrir que de ese amor nada \u00abpodr\u00e1 separarnos\u00bb (<em>Rm<\/em>&nbsp;8,39). Pablo lo afirmaba con certeza porque Cristo mismo lo hab\u00eda asegurado a sus disc\u00edpulos: \u00ablos he amado\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;15,9.12). Tambi\u00e9n nos dijo: \u00ablos llamo amigos\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;15,15). Su coraz\u00f3n abierto nos precede y nos espera sin condiciones, sin exigir un requisito previo para poder amarnos y proponernos su amistad: \u00abnos am\u00f3 primero\u00bb (<em>1 Jn<\/em>&nbsp;4,10). Gracias a Jes\u00fas \u00abnosotros hemos conocido el amor que Dios nos tiene y hemos cre\u00eddo\u00bb en ese amor (<em>1 Jn<\/em>&nbsp;4,16).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">LA IMPORTANCIA DEL CORAZ\u00d3N<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">2. Para expresar el amor de Jesucristo suele usarse el s\u00edmbolo del coraz\u00f3n. Algunos se preguntan si hoy tiene un significado v\u00e1lido. Pero cuando nos asalta la tentaci\u00f3n de navegar por la superficie, de vivir corriendo sin saber finalmente para qu\u00e9, de convertirnos en consumistas insaciables y esclavizados por los engranajes de un mercado al cual no le interesa el sentido de nuestra existencia, necesitamos recuperar la importancia del coraz\u00f3n.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn1\">[1]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>\u00bfQu\u00e9 expresamos cuando decimos \u201ccoraz\u00f3n\u201d?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">3. En el griego cl\u00e1sico profano el t\u00e9rmino&nbsp;<em>kardia&nbsp;<\/em>significa lo m\u00e1s interior de seres humanos, animales y plantas. En Homero indica no s\u00f3lo el centro corporal, sino tambi\u00e9n el centro an\u00edmico y espiritual del ser humano. En la&nbsp;<em>Il\u00edada<\/em>, el pensar y el sentir son del coraz\u00f3n y est\u00e1n muy pr\u00f3ximos entre s\u00ed.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn2\">[2]<\/a>&nbsp;All\u00ed el coraz\u00f3n aparece como centro del querer y como lugar en que se fraguan las decisiones importantes de la persona.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn3\">[3]<\/a>&nbsp;En Plat\u00f3n el coraz\u00f3n adquiere una funci\u00f3n en cierto modo \u201csintetizadora\u201d de lo racional y lo tendencial de cada uno, pues tanto el mandato de las facultades superiores como las pasiones se transmiten a trav\u00e9s de las venas que confluyen en el coraz\u00f3n.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn4\">[4]<\/a>&nbsp;As\u00ed advertimos desde la antig\u00fcedad la importancia de considerar al ser humano no como una suma de distintas capacidades sino como un mundo an\u00edmico corp\u00f3reo con un centro unificador que otorga a todo lo que vive la persona el trasfondo de un sentido y una orientaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">4. Dice la Biblia que \u00abla Palabra de Dios es viva y eficaz [\u2026] discierne los pensamientos y las intenciones del coraz\u00f3n\u00bb (<em>Hb<\/em>&nbsp;4,12). De esta manera nos habla de un n\u00facleo, el coraz\u00f3n, que est\u00e1 detr\u00e1s de toda apariencia, aun detr\u00e1s de pensamientos superficiales que nos confunden. Los disc\u00edpulos de Ema\u00fas, en su misteriosa caminata con Cristo resucitado, viv\u00edan un momento de angustia, confusi\u00f3n, desesperanza, desilusi\u00f3n. No obstante, m\u00e1s all\u00e1 de todo eso y a pesar de todo, algo ocurr\u00eda en lo m\u00e1s hondo: \u00ab\u00bfNo ard\u00eda acaso nuestro coraz\u00f3n, mientras nos hablaba en el camino?\u00bb (<em>Lc<\/em>&nbsp;24,32).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">5. Al mismo tiempo, el coraz\u00f3n es el lugar de la sinceridad, donde no se puede enga\u00f1ar ni disimular. Suele indicar las verdaderas intenciones, lo que uno realmente piensa, cree y quiere, los \u201csecretos\u201d que a nadie dice y, en definitiva, la propia verdad desnuda. Se trata de aquello que no es apariencia o mentira sino aut\u00e9ntico, real, enteramente \u201cpropio\u201d. Por eso a Sans\u00f3n, que no contaba el secreto de su fuerza, Dalila le reclamaba: \u00ab\u00bfC\u00f3mo puedes decir que me quieres, si tu coraz\u00f3n no est\u00e1 conmigo?\u00bb (<em>Jc<\/em>&nbsp;16,15). S\u00f3lo cuando \u00e9l le cont\u00f3 su secreto tan oculto, ella \u00abcomprendi\u00f3 que \u00e9l le hab\u00eda abierto todo su coraz\u00f3n\u00bb (<em>Jc<\/em>&nbsp;16,18).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">6. Esta verdad de cada persona tantas veces est\u00e1 oculta debajo de mucha hojarasca que la disimula, y esto hace que se vuelva dif\u00edcil sentir que uno se conoce a s\u00ed mismo y m\u00e1s a\u00fan que conoce a otra persona: \u00abNada m\u00e1s tortuoso que el coraz\u00f3n humano y no tiene arreglo: \u00bfqui\u00e9n puede penetrarlo?\u00bb (<em>Jr<\/em>&nbsp;17,9). As\u00ed entendemos por qu\u00e9 el libro de los Proverbios nos reclama: \u00abCon todo cuidado vigila tu coraz\u00f3n, porque de \u00e9l brotan las fuentes de la vida. Aparta de ti las palabras perversas y aleja de tus labios la maldad\u00bb (4,23-24). La pura apariencia, el disimulo y el enga\u00f1o da\u00f1an y pervierten el coraz\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de tantos intentos por mostrar o expresar algo que no somos, en el coraz\u00f3n se juega todo, all\u00ed no cuenta lo que uno muestra por fuera y los ocultamientos, all\u00ed somos nosotros mismos. Y esa es la base de cualquier proyecto s\u00f3lido para nuestra vida, ya que nada que valga la pena se construye sin el coraz\u00f3n. La apariencia y la mentira s\u00f3lo ofrecen vac\u00edo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">7. Como met\u00e1fora, me permito recordar algo que ya narr\u00e9 en otra oportunidad: \u00abPara carnaval, cuando \u00e9ramos ni\u00f1os, la abuela nos hac\u00eda galletas, y era una masa muy liviana, liviana, era liviana esa masa que hac\u00eda. Luego la pon\u00eda en el aceite y la masa se inflaba, se inflaba, y cuando la com\u00edamos estaba hueca. Esas galletas en el dialecto se llamaban \u201cmentiras\u201d. Y era precisamente la abuela quien nos explicaba la raz\u00f3n de ello: \u201cestas galletas son como las mentiras, parecen grandes, pero no tienen nada dentro, no hay nada verdadero all\u00ed; no hay nada de sustancia\u201d\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn5\">[5]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">8. En lugar de procurar algunas satisfacciones superficiales y de cumplir un papel frente a los dem\u00e1s, lo mejor es dejar brotar preguntas decisivas: qui\u00e9n soy realmente, qu\u00e9 busco, qu\u00e9 sentido quiero que tengan mi vida, mis elecciones o mis acciones; por qu\u00e9 y para qu\u00e9 estoy en este mundo, c\u00f3mo querr\u00e9 valorar mi existencia cuando llegue a su final, qu\u00e9 significado quisiera que tenga todo lo que vivo, qui\u00e9n quiero ser frente a los dem\u00e1s, qui\u00e9n soy frente a Dios. Estas preguntas me llevan a mi coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Volver al coraz\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">9. En este mundo l\u00edquido es necesario hablar nuevamente del coraz\u00f3n, apuntar hacia all\u00ed donde cada persona, de toda clase y condici\u00f3n, hace su s\u00edntesis; all\u00ed donde los seres concretos tienen la fuente y la ra\u00edz de todas sus dem\u00e1s potencias, convicciones, pasiones, elecciones. Pero nos movemos en sociedades de consumidores seriales que viven al d\u00eda y dominados por los ritmos y ruidos de la tecnolog\u00eda, sin mucha paciencia para hacer los procesos que la interioridad requiere. En la sociedad actual el ser humano \u00abcorre el riesgo de perder su centro, el centro de s\u00ed mismo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn6\">[6]<\/a>&nbsp;\u00abEl hombre contempor\u00e1neo se encuentra a menudo trastornado, dividido, casi privado de un principio interior que genere unidad y armon\u00eda en su ser y en su obrar. Modelos de comportamiento bastante difundidos, por desgracia, exasperan su dimensi\u00f3n racional-tecnol\u00f3gica o, al contrario, su dimensi\u00f3n instintiva\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn7\">[7]<\/a>&nbsp;Falta coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">10. Ahora bien, el problema de la sociedad l\u00edquida es actual, pero la desvalorizaci\u00f3n del centro \u00edntimo del hombre \u2014el coraz\u00f3n\u2014 viene de m\u00e1s lejos: la encontramos ya en el racionalismo griego y precristiano, en el idealismo postcristiano o en el materialismo en sus diversas formas. El coraz\u00f3n ha tenido poco lugar en la antropolog\u00eda y al gran pensamiento filos\u00f3fico le resulta una noci\u00f3n extra\u00f1a. Se han preferido otros conceptos como el de raz\u00f3n, voluntad o libertad. Su significado es impreciso y no se le concedi\u00f3 un lugar espec\u00edfico en la vida humana. Quiz\u00e1s porque no era f\u00e1cil colocarlo entre las ideas \u201cclaras y distintas\u201d o por la dificultad que supone el conocimiento de uno mismo: pareciera que lo m\u00e1s \u00edntimo es tambi\u00e9n lo m\u00e1s lejano a nuestro conocimiento. Tal vez porque el encuentro con el otro no se consolida como camino para encontrarse a s\u00ed mismo, ya que el pensamiento vuelve a desembocar en un individualismo enfermizo. Muchos se sintieron seguros en el \u00e1mbito m\u00e1s controlable de la inteligencia y de la voluntad para construir sus sistemas de pensamiento. Por no encontrarle lugar al coraz\u00f3n mismo, distinto de las potencias y pasiones humanas consideradas aisladamente unas de otras, tampoco se desarroll\u00f3 ampliamente la idea de un centro personal donde lo \u00fanico que puede unificar todo es, en definitiva, el amor.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">11. Si el coraz\u00f3n est\u00e1 devaluado tambi\u00e9n se deval\u00faa lo que significa hablar desde el coraz\u00f3n, actuar con coraz\u00f3n, madurar y cuidar el coraz\u00f3n. Cuando no se aprecia lo espec\u00edfico del coraz\u00f3n perdemos las respuestas que la sola inteligencia no puede dar, perdemos el encuentro con los dem\u00e1s, perdemos la poes\u00eda. Y nos perdemos la historia y nuestras historias, porque la verdadera aventura personal es la que se construye desde el coraz\u00f3n. Al final de la vida contar\u00e1 s\u00f3lo eso.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">12. Hay que afirmar que tenemos coraz\u00f3n, que nuestro coraz\u00f3n coexiste con los otros corazones que le ayudan a ser un \u201ct\u00fa\u201d. Como no podemos desarrollar ampliamente este tema, nos valdremos de un personaje de novela, el Stavroguin de Dostoyevski.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn8\">[8]<\/a>&nbsp;Romano Guardini lo muestra como la encarnaci\u00f3n misma del mal, porque su caracter\u00edstica principal es no tener coraz\u00f3n: \u00abStavroguin, empero, no tiene coraz\u00f3n y, por tanto, su esp\u00edritu es algo fr\u00edo y sin contenido y su cuerpo se envenena en la inercia y en la sensualidad bestial. De esta suerte no puede llegar hasta los dem\u00e1s hombres y ninguno de ellos puede llegar verdaderamente a \u00e9l porque, en efecto, es el coraz\u00f3n el que crea las posibilidades de encuentro. Por el coraz\u00f3n estoy yo al lado del otro y otro est\u00e1 cerca de m\u00ed. S\u00f3lo el coraz\u00f3n puede acoger y dar un hogar. La intimidad es el acto, la esfera del coraz\u00f3n. Stavroguin empero es una persona distanciada, [\u2026] est\u00e1 muy lejos incluso de s\u00ed mismo, pues lo \u00edntimo del hombre est\u00e1 en el coraz\u00f3n y no en el esp\u00edritu. Que la interioridad resida en el esp\u00edritu no es propio de lo humano. Mas cuando el coraz\u00f3n no vive, el hombre est\u00e1 no en s\u00ed mismo sino junto a s\u00ed mismo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn9\">[9]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">13. Necesitamos que todas las acciones se pongan bajo el \u201cdominio pol\u00edtico\u201d del coraz\u00f3n, que la agresividad y los deseos obsesivos se aquieten en el bien mayor que el coraz\u00f3n les ofrece y en la fortaleza que tiene contra los males; que la inteligencia y la voluntad se pongan tambi\u00e9n a su servicio sintiendo y gustando las verdades m\u00e1s que queriendo dominarlas como suelen hacer algunas ciencias; que la voluntad desee el bien mayor que el coraz\u00f3n conoce, y que tambi\u00e9n la imaginaci\u00f3n y los sentimientos se dejen moderar por el latido del coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">14. Se podr\u00eda decir que, en \u00faltimo t\u00e9rmino, yo soy mi coraz\u00f3n, porque es lo que me distingue, me configura en mi identidad espiritual y me pone en comuni\u00f3n con las dem\u00e1s personas. El algoritmo en acto en el mundo digital muestra que nuestros pensamientos y lo que decide la voluntad son mucho m\u00e1s \u201cest\u00e1ndar\u201d de lo que cre\u00edamos. Son f\u00e1cilmente predecibles y manipulables. No as\u00ed el coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">15. Se trata de una palabra importante para la filosof\u00eda y la teolog\u00eda, que buscan alcanzar una s\u00edntesis integradora. De hecho, la palabra \u201ccoraz\u00f3n\u201d no puede ser agotada por la biolog\u00eda, por la psicolog\u00eda, por la antropolog\u00eda o por cualquier ciencia. Es una de esas palabras originarias \u00abque significan realidades que competen al hombre precisamente en cuanto totalidad (en cuanto persona corp\u00f3reo-espiritual)\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn10\">[10]<\/a>&nbsp;Entonces no es m\u00e1s realista el bi\u00f3logo cuando habla sobre el coraz\u00f3n, porque s\u00f3lo ve una parte, y la totalidad no es menos real sino que lo es a\u00fan m\u00e1s. Tampoco un lenguaje abstracto podr\u00eda tener el mismo significado concreto y simult\u00e1neamente integrador. Si bien \u201ccoraz\u00f3n\u201d nos lleva al centro \u00edntimo de nuestra persona, tambi\u00e9n nos permite reconocernos en nuestra integridad y no s\u00f3lo en alg\u00fan aspecto aislado.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">16. Por otra parte, esta fuerza \u00fanica del coraz\u00f3n nos ayuda a entender por qu\u00e9 se dice que cuando se capta alguna realidad con el coraz\u00f3n se la puede conocer mejor y m\u00e1s plenamente. Esto inevitablemente nos lleva al amor del que es capaz ese coraz\u00f3n, ya que \u00ablo m\u00e1s \u00edntimo de la realidad es amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn11\">[11]<\/a>&nbsp;Para Heidegger, seg\u00fan la interpretaci\u00f3n que hace de \u00e9l un pensador actual, la filosof\u00eda no comienza con un concepto puro o una certeza sino con una conmoci\u00f3n: \u00abEl pensar tiene que haber sido conmovido antes de trabajar con conceptos o mientras trabaja con ellos. Sin una emoci\u00f3n profunda el pensar no puede comenzar. La primera imagen mental ser\u00eda la piel de gallina. Lo primero que hace pensar y preguntar es la emoci\u00f3n profunda. La filosof\u00eda siempre sucede en un estado de \u00e1nimo fundamental (&nbsp;<em>Stimmung<\/em>)\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn12\">[12]<\/a>&nbsp;Y aqu\u00ed aparece el coraz\u00f3n, que \u00abalberga los estados de \u00e1nimo, trabaja como \u2018un custodio del estado de \u00e1nimo\u2019. El \u2018coraz\u00f3n\u2019 oye de una manera no metaf\u00f3rica \u2018la silenciosa voz\u2019 del ser, dej\u00e1ndose templar y determinar (armonizar y unificar) por ella\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn13\">[13]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>El coraz\u00f3n que une los fragmentos<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">17. Al mismo tiempo, el coraz\u00f3n hace posible cualquier v\u00ednculo aut\u00e9ntico, porque una relaci\u00f3n que no se construya con el coraz\u00f3n es incapaz de superar la fragmentaci\u00f3n del individualismo. S\u00f3lo se mantendr\u00edan en pie dos m\u00f3nadas que se juntan pero que no se conectan realmente. Anti-coraz\u00f3n es una sociedad cada vez m\u00e1s dominada por el narcisismo y la autorreferencia. Finalmente llegamos a la \u201cp\u00e9rdida del deseo\u201d, porque el otro desaparece del horizonte y nos encerramos en nuestra mismidad, sin capacidad de relaciones sanas.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn14\">[14]<\/a>&nbsp;Por consiguiente, nos volvemos incapaces de acoger a Dios. Como dir\u00eda Heidegger, para recibir lo divino hay que construir una \u00abcasa de hu\u00e9spedes\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn15\">[15]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">18. Vemos as\u00ed c\u00f3mo se produce en el coraz\u00f3n de cada uno esta parad\u00f3jica conexi\u00f3n entre la valoraci\u00f3n del propio ser y la apertura a los otros, entre el encuentro tan personal consigo mismo y la donaci\u00f3n de s\u00ed a los dem\u00e1s. S\u00f3lo se llega a ser uno mismo cuando se adquiere la capacidad de reconocer al otro, y se encuentra con el otro quien puede reconocer y aceptar la propia identidad.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">19. El coraz\u00f3n tambi\u00e9n es capaz de unificar y armonizar tu historia personal, que parece fragmentada en mil pedazos, pero donde todo puede tener un sentido. Es lo que expresa el Evangelio en la mirada de Mar\u00eda, que miraba con el coraz\u00f3n. Ella era capaz de dialogar con las experiencias atesoradas ponder\u00e1ndolas en el coraz\u00f3n, d\u00e1ndoles tiempo: simbolizando y guardando dentro para recordar. En el Evangelio, la mejor expresi\u00f3n de lo que piensa un coraz\u00f3n son los dos pasajes de san Lucas que nos dicen que Mar\u00eda \u201catesoraba (<em>syneterei<\/em>) todas estas cosas, ponder\u00e1ndolas (<em>symballousa<\/em>) en su coraz\u00f3n\u201d (cf.&nbsp;<em>Lc<\/em>&nbsp;2,19.51). El verbo&nbsp;<em>symballein<\/em>&nbsp;(del que proviene \u201cs\u00edmbolo\u201d) significa ponderar, reunir dos cosas en la mente y examinarlas con uno mismo, reflexionando, dialogando interiormente. En Lucas 2,51&nbsp;<em>dieterei<\/em>&nbsp;es \u201cguardaba cuidadosamente\u201d, y lo que ella conservaba no era s\u00f3lo \u201cla escena\u201d que ve\u00eda, sino tambi\u00e9n lo que no entend\u00eda todav\u00eda y aun as\u00ed permanec\u00eda presente y vivo en la espera de unirlo todo en el coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">20. En el tiempo de la inteligencia artificial no podemos olvidar que para salvar lo humano hacen falta la poes\u00eda y el amor. Lo que ning\u00fan algoritmo podr\u00e1 albergar ser\u00e1, por ejemplo, ese momento de la infancia que se recuerda con ternura y que, aunque pasen los a\u00f1os, sigue ocurriendo en cada rinc\u00f3n del planeta. Pienso en el uso del tenedor para sellar los bordes de esas empanadillas caseras que hacemos con nuestras madres o abuelas. Es ese momento de aprendiz de cocinero, a medio camino entre el juego y la adultez, donde se asume la responsabilidad del trabajo para ayudar al otro. Al igual que el tenedor podr\u00eda nombrar miles de peque\u00f1os detalles que sustentan las biograf\u00edas de todos: hacer brotar sonrisas con una broma, calcar un dibujo al contraluz de una ventana, jugar el primer partido de f\u00fatbol con una pelota de trapo, cuidar gusanillos en una caja de zapatos, secar una flor entre las p\u00e1ginas de un libro, cuidar un pajarillo que se ha ca\u00eddo del nido, pedir un deseo al deshojar una margarita. Todos esos peque\u00f1os detalles, lo ordinario-extraordinario, nunca podr\u00e1n estar entre los algoritmos. Porque el tenedor, las bromas, la ventana, la pelota, la caja de zapatos, el libro, el pajarillo, la flor&#8230; se sustentan en la ternura que se guarda en los recuerdos del coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">21. Ese n\u00facleo de cada ser humano, su centro m\u00e1s \u00edntimo, no es el n\u00facleo del alma sino de toda la persona en su identidad \u00fanica que es an\u00edmica y corp\u00f3rea. Todo se unifica en el coraz\u00f3n, que puede ser la sede del amor con la totalidad de sus componentes espirituales, an\u00edmicos y tambi\u00e9n f\u00edsicos. En definitiva, si all\u00ed reina el amor una persona alcanza su identidad de modo pleno y luminoso, porque cada ser humano ha sido creado ante todo para el amor, est\u00e1 hecho en sus fibras m\u00e1s \u00edntimas para amar y ser amado.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">22. Por esta raz\u00f3n, viendo c\u00f3mo se suceden nuevas guerras, con la complicidad, tolerancia o indiferencia de otros pa\u00edses, o con meras luchas de poder en torno a intereses parciales, podemos pensar que la sociedad mundial est\u00e1 perdiendo el coraz\u00f3n. Bastar\u00eda mirar y o\u00edr a las ancianas \u2014de las distintas partes en pugna\u2014 cautivas de estos conflictos devastadores. Es desgarrador verlas llorando a sus nietos asesinados, o escucharlas desear la propia muerte porque se han quedado sin la casa donde han vivido siempre. Ellas, que muchas veces han sido modelos de fortaleza y resistencia a lo largo de vidas dif\u00edciles y sacrificadas, ahora que llegan a la \u00faltima etapa de su existencia no se les ofrece una merecida paz, sino angustia, miedo e indignaci\u00f3n. El recurso de decir que la culpa es de otros no resuelve este drama vergonzoso. Ver llorar a las abuelas sin que se nos vuelva intolerable es signo de un mundo sin coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">23. Cuando cada uno reflexiona, busca, medita sobre su propio ser y su identidad, o analiza las cuestiones m\u00e1s elevadas; cuando piensa acerca del sentido de su vida e incluso si busca a Dios, aun cuando experimente el gusto de haber vislumbrado algo de la verdad, eso necesita encontrar su culminaci\u00f3n en el amor. Amando, la persona siente que sabe por qu\u00e9 y para qu\u00e9 vive. As\u00ed todo confluye en un estado de conexi\u00f3n y de armon\u00eda. Por eso, frente al propio misterio personal, quiz\u00e1s la pregunta m\u00e1s decisiva que cada uno podr\u00eda hacerse es: \u00bftengo coraz\u00f3n?<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>El fuego<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">24. Esto ofrece consecuencias para la espiritualidad. Por ejemplo, la teolog\u00eda de los&nbsp;<em>Ejercicios espirituales&nbsp;<\/em>de san Ignacio de Loyola tiene por principio el&nbsp;<em>affectus<\/em>. Lo discursivo se construye sobre un querer fundamental \u2014con toda la fuerza del coraz\u00f3n\u2014 que da potencia y recursos a la tarea de reorganizar la vida. Las reglas y composiciones de lugar que implementa Ignacio obran en funci\u00f3n de un \u201cfundamento\u201d distinto de ellas, lo desconocido del coraz\u00f3n. Michel de Certeau hace ver c\u00f3mo las \u201cmociones\u201d de las que habla san Ignacio son las irrupciones de un querer de Dios y de un querer del propio coraz\u00f3n que permanece otro en relaci\u00f3n con el orden manifiesto. Algo inesperado se pone a hablar en el coraz\u00f3n de la persona, algo que nace de lo incognoscible, remueve la superficie de lo conocido y lo conflict\u00faa. Es el origen de un nuevo \u201cordenamiento de la vida\u201d a partir del coraz\u00f3n. No se trata de discursos racionales que habr\u00eda que llevar a la pr\u00e1ctica, haci\u00e9ndolos pasar a la vida, de modo que la afectividad y la pr\u00e1ctica ser\u00edan simplemente consecuencias \u2014en dependencia\u2014 de conocimientos asegurados.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn16\">[16]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">25. All\u00ed donde el fil\u00f3sofo detiene su pensamiento, el coraz\u00f3n creyente ama, adora, pide perd\u00f3n y se ofrece a servir en el lugar que el Se\u00f1or le da a elegir para que lo siga. Entonces entiende que es el t\u00fa de Dios, y que puede ser un yo porque Dios es un t\u00fa para \u00e9l. El hecho es que s\u00f3lo el Se\u00f1or nos ofrece tratarnos como un t\u00fa siempre y para siempre. Aceptar su amistad es cuesti\u00f3n de coraz\u00f3n y eso nos constituye como personas en el sentido pleno de la palabra.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">26. San Buenaventura dec\u00eda que al fin de cuentas hay que preguntarle \u00abno a la luz, sino al fuego\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn17\">[17]<\/a>&nbsp;Y ense\u00f1aba que \u00abla fe est\u00e1 en el intelecto, de modo que provoca el afecto. Por ejemplo: conocer que Cristo ha muerto por nosotros no se queda en conocimiento, sino que necesariamente se convierte en afecto, en amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn18\">[18]<\/a>&nbsp;En esta l\u00ednea, san John Henry Newman tom\u00f3 como lema la frase \u00ab&nbsp;<em>Cor ad cor loquitur<\/em>\u00bb, porque m\u00e1s all\u00e1 de toda dial\u00e9ctica, el Se\u00f1or nos salva hablando a nuestro coraz\u00f3n desde su Coraz\u00f3n sagrado. Esta misma l\u00f3gica hac\u00eda que para \u00e9l, gran pensador, el lugar del encuentro m\u00e1s hondo consigo mismo y con el Se\u00f1or no fuera la lectura o la reflexi\u00f3n, sino el di\u00e1logo orante, de coraz\u00f3n a coraz\u00f3n, con Cristo vivo y presente. Por eso Newman encontraba en la Eucarist\u00eda el Coraz\u00f3n de Jesucristo vivo, capaz de liberar, de dar sentido a cada momento y de derramar la verdadera paz al ser humano: \u00abSacrat\u00edsimo y muy amado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, est\u00e1s oculto en la Santa Eucarist\u00eda y sufres a\u00fan por nosotros. [\u2026] Te venero, pues, con todo mi mejor amor y reverencia, con mi ferviente afecto, con mi mayor sumisi\u00f3n y la m\u00e1s resuelta voluntad. Dios m\u00edo, cuando condesciendes a sufrir que te reciba, te coma y te beba, y por un momento estableces tu morada en m\u00ed, haz que mi coraz\u00f3n lata con el tuyo. Purif\u00edcalo de todo lo que es terrenal, de todo lo que es orgullo y sensualidad, de todo lo que es duro y cruel, de toda perversidad, de todo desorden, de toda mortandad. Ll\u00e9nalo tanto de ti, que ni los acontecimientos del momento ni las circunstancias de la \u00e9poca tengan poder de alterarlo, sino que en tu amor y en tu temor pueda hallarse en paz\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn19\">[19]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">27. Ante el Coraz\u00f3n de Jes\u00fas vivo y presente nuestra mente comprende, iluminada por el Esp\u00edritu, las palabras de Jes\u00fas. As\u00ed nuestra voluntad se pone en marcha para practicarlas. Pero esto podr\u00eda quedarse en una forma de moralismo autosuficiente. Sentir y gustar al Se\u00f1or y honrarlo es cosa del coraz\u00f3n. \u00danicamente el coraz\u00f3n es capaz de poner a las dem\u00e1s potencias y pasiones y a toda nuestra persona en actitud de reverencia y de obediencia amorosa al Se\u00f1or.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>El mundo puede cambiar desde el coraz\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">28. Nuestras comunidades s\u00f3lo desde el coraz\u00f3n lograr\u00e1n unir sus inteligencias y voluntades diversas y pacificarlas para que el Esp\u00edritu nos gu\u00ede como red de hermanos, ya que pacificar tambi\u00e9n es tarea del coraz\u00f3n. El Coraz\u00f3n de Cristo es \u00e9xtasis, es salida, es donaci\u00f3n, es encuentro. En \u00e9l nos volvemos capaces de relacionarnos de un modo sano y feliz, y de construir en este mundo el Reino de amor y de justicia. Nuestro coraz\u00f3n unido al de Cristo es capaz de este milagro social.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">29. Tomar en serio el coraz\u00f3n tiene consecuencias sociales. Como ense\u00f1a el Concilio Vaticano II, \u00abtenemos todos que cambiar nuestros corazones, con los ojos puestos en el orbe entero y en aquellos trabajos que todos juntos podemos llevar a cabo para que nuestra generaci\u00f3n mejore\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn20\">[20]<\/a>&nbsp;Porque \u00ablos desequilibrios que fatigan al mundo moderno est\u00e1n conectados con ese otro desequilibrio fundamental que hunde sus ra\u00edces en el coraz\u00f3n humano\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn21\">[21]<\/a>&nbsp;Ante los dramas del mundo, el Concilio invita a volver al coraz\u00f3n, explicando que el ser humano \u00abpor su interioridad es, en efecto, superior al universo entero; a esta profunda interioridad retorna cuando entra dentro de su coraz\u00f3n, donde Dios le aguarda, escrutador de los corazones (cf.&nbsp;<em>1 S<\/em>&nbsp;16,7;&nbsp;<em>Jr<\/em>&nbsp;17,10), y donde \u00e9l personalmente, bajo la mirada de Dios, decide su propio destino\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn22\">[22]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">30. Esto no significa confiar excesivamente en nosotros mismos. Tengamos cuidado: advirtamos que nuestro coraz\u00f3n no es autosuficiente; es fr\u00e1gil y est\u00e1 herido. Tiene una dignidad ontol\u00f3gica, pero al mismo tiempo debe buscar una vida m\u00e1s digna.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn23\">[23]<\/a>&nbsp;Dice tambi\u00e9n el Concilio Vaticano II que \u00abel fermento evang\u00e9lico ha despertado y despierta en el coraz\u00f3n del hombre esta irrefrenable exigencia de la dignidad\u00bb,&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn24\">[24]<\/a>&nbsp;aunque para vivir conforme a esa dignidad no nos basta conocer el Evangelio ni cumplir mec\u00e1nicamente lo que nos manda. Necesitamos el auxilio del amor divino. Acudamos al Coraz\u00f3n de Cristo, ese centro de su ser, que es un horno ardiente de amor divino y humano y es la mayor plenitud que puede alcanzar lo humano. All\u00ed, en ese Coraz\u00f3n es donde nos reconocemos finalmente a nosotros mismos y aprendemos a amar.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">31. En definitiva, este Coraz\u00f3n sagrado es el principio unificador de la realidad, porque \u00abCristo es el coraz\u00f3n del mundo; su Pascua de muerte y resurrecci\u00f3n es el centro de la historia, que gracias a \u00e9l es historia de salvaci\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn25\">[25]<\/a>&nbsp;Todas las criaturas \u00abavanzan, junto con nosotros y a trav\u00e9s de nosotros, hacia el t\u00e9rmino com\u00fan, que es Dios, en una plenitud trascendente donde Cristo resucitado abraza e ilumina todo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn26\">[26]<\/a>&nbsp;Ante el Coraz\u00f3n de Cristo, pido al Se\u00f1or que una vez m\u00e1s tenga compasi\u00f3n de esta tierra herida, que \u00e9l quiso habitar como uno de nosotros. Que derrame los tesoros de su luz y de su amor, para que nuestro mundo que sobrevive entre las guerras, los desequilibrios socioecon\u00f3micos, el consumismo y el uso antihumano de la tecnolog\u00eda, pueda recuperar lo m\u00e1s importante y necesario: el coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">II.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">GESTOS Y PALABRAS DE AMOR<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">32. El Coraz\u00f3n de Cristo, que simboliza su centro personal, desde donde brota su amor por nosotros, es el n\u00facleo viviente del primer anuncio. All\u00ed est\u00e1 el origen de nuestra fe, el manantial que mantiene vivas las convicciones cristianas.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Gestos que reflejan el coraz\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">33. C\u00f3mo nos ama Cristo es algo que \u00e9l no quiso explicarnos demasiado. Lo mostr\u00f3 en sus gestos. Vi\u00e9ndolo actuar podemos descubrir c\u00f3mo nos trata a cada uno de nosotros, aunque nos cueste percibirlo. Vayamos entonces a mirar all\u00ed donde nuestra fe puede llegar a reconocerle: en el Evangelio.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">34. Dice el Evangelio que Jes\u00fas \u00abvino a los suyos\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;1,11). Los suyos somos nosotros, porque \u00e9l no nos trata como a algo extra\u00f1o. Nos considera algo propio, algo que \u00e9l guarda con cuidado, con cari\u00f1o. Nos trata como suyos. No significa que seamos sus esclavos, y \u00e9l mismo lo niega: \u00abYa no los llamo servidores\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;15,15). Lo que \u00e9l propone es la pertenencia mutua de los amigos. Vino, salt\u00f3 todas las distancias, se nos volvi\u00f3 cercano como las cosas m\u00e1s simples y cotidianas de la existencia. De hecho, \u00e9l tiene otro nombre, que es \u201cEmanuel\u201d y significa \u201cDios con nosotros\u201d, Dios junto a nuestra vida, viviendo entre nosotros. El Hijo de Dios se encarn\u00f3 y \u00abse anonad\u00f3 a s\u00ed mismo, tomando la condici\u00f3n de esclavo\u00bb (<em>Flp<\/em>&nbsp;2,7).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">35. Esto se manifiesta cuando le vemos actuar. Est\u00e1 siempre en b\u00fasqueda, cercano, constantemente abierto al encuentro. Lo contemplamos cuando se detiene a conversar con la samaritana junto al pozo donde ella iba a buscar el agua (cf.&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;4,5-7). Vemos c\u00f3mo, en medio de la noche oscura, se re\u00fane con Nicodemo, que ten\u00eda temor de dejarse ver cerca de Jes\u00fas (cf.&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;3,1-2). Lo admiramos cuando sin pudor se deja lavar los pies por una prostituta (cf.&nbsp;<em>Lc<\/em>&nbsp;7,36-50); cuando a la mujer ad\u00faltera le dice a los ojos: \u201cNo te condeno\u201d (cf.&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;8,11); o cuando enfrenta la indiferencia de sus disc\u00edpulos y al ciego del camino le dice con cari\u00f1o: \u00ab\u00bfQu\u00e9 quieres que haga por ti?\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;10,51). Cristo muestra que Dios es proximidad, compasi\u00f3n y ternura.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">36. Si \u00e9l curaba a alguien, prefer\u00eda acercarse: \u00abJes\u00fas extendi\u00f3 la mano y lo toc\u00f3\u00bb (&nbsp;<em>Mt<\/em>&nbsp;8,3), \u00able toc\u00f3 la mano\u00bb (&nbsp;<em>Mt<\/em>&nbsp;8,15),&nbsp;\u00ables toc\u00f3 los ojos\u00bb (&nbsp;<em>Mt<\/em>&nbsp;9,29). Y hasta se deten\u00eda a curar a los enfermos con su propia saliva (cf.&nbsp;<em>Mc<\/em>&nbsp;7,33), como una madre, para que no lo sintieran ajeno a sus vidas. Porque \u00abel Se\u00f1or sabe la bella ciencia de las caricias. La ternura de Dios no nos ama de palabra; \u00c9l se aproxima y est\u00e1ndonos cerca nos da su amor con toda la ternura posible\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn27\">[27]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">37. Dado que nos cuesta confiar, porque nos lastimaron tantas falsedades, agresiones y desilusiones, \u00e9l nos susurra al o\u00eddo: \u00abTen confianza, hijo\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;9,2); \u00abten confianza, hija\u00bb (<em>Mt&nbsp;<\/em>9,22). Se trata de superar el miedo y darnos cuenta de que con \u00e9l no tenemos nada que perder. A Pedro, que desconfiaba, \u00abJes\u00fas le tendi\u00f3 la mano y lo sostuvo, mientras le dec\u00eda: [\u2026] \u201c\u00bfPor qu\u00e9 dudaste?\u201d\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;14,31). No temas. Deja que \u00e9l se acerque, que se siente a tu lado. Podremos dudar de muchas personas, pero no de \u00e9l. Y no te detengas por tus pecados. Recuerda que muchos pecadores \u00abse sentaron a comer con \u00e9l\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;9,10) y Jes\u00fas no se escandalizaba de ninguno. Los elitistas de la religi\u00f3n se quejaban y lo trataban de \u00abun glot\u00f3n y un borracho, amigo de publicanos y de pecadores\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;11,19). Cuando los fariseos criticaban esta cercan\u00eda suya a las personas consideradas de baja condici\u00f3n o pecadoras, Jes\u00fas les dec\u00eda: \u00abQuiero misericordia y no sacrificios\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;9,13).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">38. Ese mismo Jes\u00fas hoy espera que le des la posibilidad de iluminar tu existencia, de levantarte, de llenarte con su fuerza. Porque antes de morir, dijo a los disc\u00edpulos: \u00abNo los dejar\u00e9 hu\u00e9rfanos, volver\u00e9 a ustedes. Dentro de poco el mundo ya no me ver\u00e1, pero ustedes s\u00ed me ver\u00e1n\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;14,18-19). Siempre encuentra alguna manera para manifestarse en tu vida, para que puedas encontrarte con \u00e9l.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>La mirada<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">39. Cuenta el Evangelio que un rico se acerc\u00f3 a \u00e9l, lleno de ideales, pero sin fuerzas para cambiar de vida. Entonces \u00abJes\u00fas lo mir\u00f3 con amor\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;10,21). \u00bfPuedes imaginarte ese instante, ese encuentro entre los ojos de este hombre y la mirada de Jes\u00fas? Si te llama, si te convoca a una misi\u00f3n, primero te mira, penetra lo m\u00e1s \u00edntimo de tu ser, percibe y conoce todo lo que hay en ti, deposita en ti su mirada: \u00abMientras caminaba a orillas del mar de Galilea, Jes\u00fas vio a dos hermanos [\u2026]. Continuando su camino, vio a otros dos hermanos\u00bb (<em>Mt&nbsp;<\/em>4,18.21).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">40. Muchos textos del Evangelio nos muestran a Jes\u00fas que presta toda su atenci\u00f3n a las personas, a sus inquietudes, a sus sufrimientos. Por ejemplo: \u00abAl ver a la multitud, tuvo compasi\u00f3n, porque estaban fatigados y abatidos\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;9,36). Cuando nos parece que todos nos ignoran, que a nadie le interesa lo que nos pasa, que no tenemos importancia para nadie, \u00e9l nos est\u00e1 prestando atenci\u00f3n. As\u00ed se lo hizo notar a Natanael, que estaba solitario y ensimismado: \u00abYo te vi antes que Felipe te llamara, cuando estabas debajo de la higuera\u00bb (<em>Jn&nbsp;<\/em>1,48).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">41. Precisamente porque est\u00e1 atento a nosotros, \u00e9l es capaz de reconocer cada buena intenci\u00f3n que tengas, cada peque\u00f1o acto bueno que realices. Cuenta el Evangelio que vio \u00aba una viuda de condici\u00f3n muy humilde, que pon\u00eda [en el tesoro del templo] dos peque\u00f1as monedas de cobre\u00bb (<em>Lc<\/em>&nbsp;21,2) e inmediatamente se lo hizo notar a sus ap\u00f3stoles. Jes\u00fas presta atenci\u00f3n de tal modo que se admira por las cosas buenas que reconoce en nosotros. Cuando el centuri\u00f3n le rogaba con total confianza, \u00abal o\u00edrlo, Jes\u00fas qued\u00f3 admirado\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;8,10). Qu\u00e9 hermoso es saber que si los dem\u00e1s ignoran nuestras buenas intenciones o las cosas positivas que podamos hacer, a Jes\u00fas no se le escapan, y hasta se admira.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">42. \u00c9l, como ser humano, hab\u00eda aprendido esto de Mar\u00eda, su madre. La que contemplaba todo con cuidado y \u201clo guardaba en su coraz\u00f3n\u201d (cf.&nbsp;<em>Lc&nbsp;<\/em>2,19.51), le ense\u00f1\u00f3 desde peque\u00f1o, junto con san Jos\u00e9, a prestar atenci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Las palabras<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">43. Aunque en las Escrituras tenemos su Palabra siempre viva y actual, a veces Jes\u00fas nos habla interiormente y nos llama para llevarnos al mejor lugar. Ese mejor lugar es su propio coraz\u00f3n. Nos llama para hacernos entrar all\u00ed donde podemos recuperar las fuerzas y la paz: \u00abVengan a m\u00ed todos los que est\u00e1n cansados y agobiados, y yo los aliviar\u00e9\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;11,28). Por eso pidi\u00f3 a sus disc\u00edpulos: \u00abPermanezcan en m\u00ed\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;15,4).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">44. Las palabras que Jes\u00fas dec\u00eda indicaban que su santidad no eliminaba los sentimientos. En algunas ocasiones mostraban un amor apasionado, que sufre por nosotros, se conmueve, se lamenta, y llega hasta las l\u00e1grimas. Es evidente que no le dejaban indiferente las preocupaciones y angustias comunes de las personas, como el cansancio o el hambre: \u00abMe da pena esta multitud, [\u2026] no tienen qu\u00e9 comer [\u2026], van a desfallecer en el camino, y algunos han venido de lejos\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;8,2-3).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">45. El Evangelio no oculta los sentimientos de Jes\u00fas hacia Jerusal\u00e9n, la ciudad amada: \u00abCuando estuvo cerca y vio la ciudad, se puso a llorar por ella\u00bb (<em>Lc<\/em>&nbsp;19,41) y expres\u00f3 su mayor anhelo: \u00ab\u00a1Si t\u00fa tambi\u00e9n hubieras comprendido en este d\u00eda el mensaje de paz!\u00bb (v. 42). Los evangelistas, si bien a veces lo muestran poderoso o glorioso, no dejan de manifestar sus sentimientos ante la muerte y el dolor de los amigos. Antes de contar que frente a la tumba de L\u00e1zaro \u00abJes\u00fas llor\u00f3\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;11,35), el Evangelio se detiene a decir que \u00abJes\u00fas quer\u00eda mucho a Marta, a su hermana y a L\u00e1zaro\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;11,5) y que, viendo llorar a Mar\u00eda y a los que la acompa\u00f1aban \u201cse conmovi\u00f3 interiormente y se turb\u00f3\u201d (cf.&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;11,33). La narraci\u00f3n no deja dudas de que se trataba de un llanto sincero, que brotaba de una perturbaci\u00f3n interior. Finalmente, tampoco se quiso disimular la angustia de Jes\u00fas ante la propia muerte violenta en manos de los que \u00e9l tanto amaba: \u00abcomenz\u00f3 a sentir temor y a angustiarse\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;14,33), hasta decir: \u00abMi alma siente una tristeza de muerte\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;14,34). Esta conmoci\u00f3n interna se expresa con toda su fuerza en el grito del Crucificado: \u00abDios m\u00edo, Dios m\u00edo, \u00bfpor qu\u00e9 me has abandonado?\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;15,34).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">46. Todo lo dicho, si se mira superficialmente, puede parecer mero romanticismo religioso. Sin embargo, es lo m\u00e1s serio y lo m\u00e1s decisivo. Encuentra su m\u00e1xima expresi\u00f3n en Cristo clavado en una cruz. Esa es la palabra de amor m\u00e1s elocuente. Esto no es c\u00e1scara, no es puro sentimiento, no es diversi\u00f3n espiritual. Es amor. Por eso cuando san Pablo buscaba las palabras justas para explicar su relaci\u00f3n con Cristo dijo: \u00abMe am\u00f3 y se entreg\u00f3 por m\u00ed\u00bb (<em>Ga<\/em>&nbsp;2,20). Esa era su mayor convicci\u00f3n, saberse amado. La entrega de Cristo en la cruz lo subyugaba, pero s\u00f3lo ten\u00eda sentido porque hab\u00eda algo m\u00e1s grande todav\u00eda que esa entrega: \u00abMe am\u00f3\u00bb. Cuando muchas personas buscaban en diversas propuestas religiosas su salvaci\u00f3n, su bienestar o su seguridad, Pablo, tocado por el Esp\u00edritu, fue capaz de mirar m\u00e1s all\u00e1 y de maravillarse por lo m\u00e1s grande y fundamental: \u00abMe am\u00f3\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">47. Despu\u00e9s de contemplar a Cristo, viendo lo que sus gestos y palabras nos dejan ver de su coraz\u00f3n, recordemos ahora c\u00f3mo reflexiona la Iglesia sobre el misterio santo del Coraz\u00f3n del Se\u00f1or.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">III.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">ESTE ES EL CORAZ\u00d3N QUE TANTO AM\u00d3<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">48. La devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo no es el culto a un \u00f3rgano separado de la persona de Jes\u00fas. Lo que contemplamos y adoramos es a Jesucristo entero, el Hijo de Dios hecho hombre, representado en una imagen suya donde est\u00e1 destacado su coraz\u00f3n. En este caso se toma al coraz\u00f3n de carne como imagen o signo privilegiado del centro m\u00e1s \u00edntimo del Hijo encarnado y de su amor a la vez divino y humano, porque m\u00e1s que cualquier otro miembro de su cuerpo es \u00absigno o s\u00edmbolo natural de su inmensa caridad\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn28\">[28]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Adoraci\u00f3n a Cristo<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">49. Es indispensable destacar que nos relacionamos en la amistad y en la adoraci\u00f3n con la persona de Cristo, atra\u00eddos por el amor que se representa en la imagen de su Coraz\u00f3n. Veneramos esa imagen que lo representa, pero la adoraci\u00f3n se dirige s\u00f3lo a Cristo vivo, en su divinidad y en toda su humanidad, para dejarnos abrazar por su amor humano y divino.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">50. M\u00e1s all\u00e1 de la imagen que se utilice, es cierto que el Coraz\u00f3n viviente de Cristo \u2014nunca una imagen\u2014 es objeto de adoraci\u00f3n, porque es parte de su Cuerpo sant\u00edsimo y resucitado, inseparable del Hijo de Dios que lo ha asumido para siempre. Es adorado \u00aben cuanto es el coraz\u00f3n de la persona del Verbo, al que est\u00e1 inseparablemente unido\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn29\">[29]<\/a>&nbsp;No lo adoramos aisladamente, sino en cuanto con ese Coraz\u00f3n es el mismo Hijo encarnado quien vive, ama y recibe nuestro amor. De ah\u00ed que cualquier acto de amor o adoraci\u00f3n a su Coraz\u00f3n en realidad \u00abse ofrece propia y verdaderamente al mismo Cristo\u00bb,&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn30\">[30]<\/a>&nbsp;pues tal figura espont\u00e1neamente remite a \u00e9l y es \u00abs\u00edmbolo e imagen expresiva de la caridad infinita de Jesucristo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn31\">[31]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">51. Por esta raz\u00f3n nadie deber\u00eda pensar que esta devoci\u00f3n nos pueda separar o distraer de Jesucristo y de su amor. De modo espont\u00e1neo y directo nos orienta a \u00e9l y s\u00f3lo a \u00e9l, que nos llama a una preciosa amistad hecha de di\u00e1logo, afecto, confianza, adoraci\u00f3n. Ese Cristo con el coraz\u00f3n traspasado y ardiente, es el mismo que naci\u00f3 en Bel\u00e9n por amor, es el que caminaba por Galilea sanando, acariciando, derramando misericordia, es el que nos am\u00f3 hasta el fin abriendo sus brazos en la cruz. En definitiva, es el mismo que ha resucitado y vive glorioso en medio de nosotros.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>La veneraci\u00f3n de su imagen<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">52. Cabe indicar que la imagen de Cristo con su coraz\u00f3n, aunque de ninguna manera es objeto de adoraci\u00f3n, no es una entre tantas otras que podr\u00edamos elegir. No es algo inventado en un escritorio o dise\u00f1ado por un artista, \u00abno es un s\u00edmbolo imaginario, es un s\u00edmbolo real, que representa el centro, la fuente de la que brot\u00f3 la salvaci\u00f3n para toda la humanidad\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn32\">[32]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">53. Hay una experiencia humana universal que vuelve \u00fanica esta imagen. Porque es indudable que a lo largo de la historia y en diversas partes del mundo el coraz\u00f3n se ha convertido en s\u00edmbolo de la intimidad m\u00e1s personal y tambi\u00e9n de los afectos, las emociones, la capacidad de amar. Fuera de toda explicaci\u00f3n cient\u00edfica, una mano colocada en el coraz\u00f3n de un amigo expresa un afecto especial; cuando una persona se enamora y est\u00e1 cerca de la persona amada, los latidos se aceleran; cuando alguien sufre un abandono o un enga\u00f1o de parte de una persona amada, siente como una fuerte opresi\u00f3n en el coraz\u00f3n. Por otra parte, para expresar que algo es sincero, que brota realmente del centro de la persona, se afirma: \u201cte lo digo de coraz\u00f3n\u201d. El lenguaje po\u00e9tico no puede ignorar la fuerza de estas experiencias. Por eso es inevitable que durante la historia el coraz\u00f3n haya alcanzado una fuerza simb\u00f3lica \u00fanica que no es meramente convencional.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">54. Entonces se comprende que la Iglesia haya elegido la imagen del coraz\u00f3n para representar el amor humano y divino de Jesucristo y el n\u00facleo m\u00e1s \u00edntimo de su persona. Pero, si bien el dibujo de un coraz\u00f3n con llamas de fuego puede ser un s\u00edmbolo elocuente que nos recuerde el amor de Jesucristo, es conveniente que ese coraz\u00f3n sea parte de una imagen de Jesucristo. De ese modo es a\u00fan m\u00e1s significativo su llamado a una relaci\u00f3n personal, de encuentro y de di\u00e1logo.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn33\">[33]<\/a>&nbsp;Esa imagen venerada de Cristo donde se destaca su coraz\u00f3n amante, tiene al mismo tiempo una mirada que llama al encuentro, al di\u00e1logo, a la confianza; tiene unas manos fuertes capaces de sostenernos; tiene una boca que nos dirige la palabra de un modo \u00fanico y personal\u00edsimo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">55. El coraz\u00f3n tiene el valor de ser percibido no como un \u00f3rgano separado sino como centro \u00edntimo unificador y a su vez como expresi\u00f3n de la totalidad de la persona, cosa que no sucede con otros \u00f3rganos del cuerpo humano. Si es el centro \u00edntimo de la totalidad de la persona, y por lo tanto una parte que representa al todo, podemos f\u00e1cilmente desnaturalizarlo si lo contemplamos separadamente de la figura del Se\u00f1or. La imagen del coraz\u00f3n debe referirnos a la totalidad de Jesucristo en su centro unificador y, simult\u00e1neamente, desde ese centro unificador debe orientarnos a contemplar a Cristo en toda la hermosura y riqueza de su humanidad y de su divinidad.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">56. Esto va m\u00e1s all\u00e1 del atractivo que puedan tener las diversas im\u00e1genes que se han hecho del Coraz\u00f3n de Cristo, porque no es que ante las im\u00e1genes de Cristo \u00abhaya que pedirles algo a ellas, o que haya que poner la confianza en las im\u00e1genes, como antiguamente hac\u00edan los paganos\u00bb, sino que \u00abpor medio de las im\u00e1genes que besamos y ante las cuales descubrimos nuestra cabeza y nos prosternamos, adoramos a Cristo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn34\">[34]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">57. Es m\u00e1s, alguna de esas im\u00e1genes podr\u00e1 parecernos poco atractiva y no movernos demasiado al amor y a la oraci\u00f3n. Eso es secundario, ya que la imagen no es m\u00e1s que una figura motivadora, y, como dir\u00edan los orientales, no hay que quedarse en el dedo que indica la luna. Mientras la Eucarist\u00eda es presencia real que se adora, en este caso se trata s\u00f3lo de una imagen que, aunque est\u00e9 bendecida, nos invita a ir m\u00e1s all\u00e1 de ella, nos orienta a elevar nuestro propio coraz\u00f3n al de Cristo vivo y unirlo a \u00e9l. La imagen venerada convoca, se\u00f1ala, transporta, para que dediquemos un tiempo al encuentro con Cristo y a su adoraci\u00f3n, como nos parezca mejor imaginarlo. De este modo, mirando la imagen nos situamos frente a Cristo, y ante \u00e9l \u00abel amor se detiene, contempla el misterio, lo disfruta en silencio\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn35\">[35]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">58. Dicho todo esto, no hay que olvidar que esa imagen del coraz\u00f3n nos habla de carne humana, de tierra, y por eso tambi\u00e9n nos habla de Dios que ha querido entrar en nuestra condici\u00f3n hist\u00f3rica, hacerse historia y compartir nuestro camino terreno. Una forma de devoci\u00f3n m\u00e1s abstracta o estilizada no ser\u00e1 necesariamente m\u00e1s fiel al Evangelio, porque en este signo sensible y accesible se manifiesta el modo como Dios ha querido revelarse y volverse cercano.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Amor sensible<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">59. Amor y coraz\u00f3n no est\u00e1n necesariamente unidos, porque en un coraz\u00f3n humano pueden reinar el odio, la indiferencia, el ego\u00edsmo. Pero no alcanzamos nuestra humanidad plena si no salimos de nosotros mismos, y no llegamos a ser enteramente nosotros mismos si no amamos. De manera que el centro \u00edntimo de nuestra persona, creado para el amor, s\u00f3lo realizar\u00e1 el proyecto de Dios cuando ame. As\u00ed, el s\u00edmbolo del coraz\u00f3n al mismo tiempo simboliza el amor.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">60. El Hijo eterno de Dios, que me trasciende sin l\u00edmites, quiso amarme tambi\u00e9n con un coraz\u00f3n humano. Sus sentimientos humanos se vuelven sacramento de un amor infinito y definitivo. Su coraz\u00f3n no es entonces un s\u00edmbolo f\u00edsico que s\u00f3lo expresa una realidad meramente espiritual o separada de la materia. La mirada dirigida al Coraz\u00f3n del Se\u00f1or contempla una realidad f\u00edsica, su carne humana, que hace posible que Cristo tenga emociones y sentimientos bien humanos, como nosotros, aunque plenamente transformados por su amor divino. La devoci\u00f3n debe llegar al amor infinito de la persona del Hijo de Dios, pero necesitamos expresar que es inseparable de su amor humano, y para ello nos ayuda la imagen de su coraz\u00f3n de carne.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">61. Si todav\u00eda hoy el coraz\u00f3n se percibe en el sentir popular como el centro afectivo de cada ser humano, es lo que mejor puede significar el amor divino de Cristo unido para siempre y de modo inseparable a su amor \u00edntegramente humano. Ya P\u00edo XII recordaba que la Palabra de Dios \u00abal describir el amor del Coraz\u00f3n mismo de Jes\u00fas, comprende no s\u00f3lo la caridad divina, sino tambi\u00e9n los sentimientos de un afecto humano. [\u2026] No hay duda de que el Coraz\u00f3n de Cristo, unido hipost\u00e1ticamente a la Persona divina del Verbo, palpit\u00f3 de amor y de todo otro afecto sensible\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn36\">[36]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">62. En los Padres de la Iglesia, frente a algunos que negaban o relativizaban la verdadera humanidad de Cristo, encontramos una fuerte afirmaci\u00f3n de la realidad concreta y tangible del afecto humano del Se\u00f1or. As\u00ed, san Basilio destacaba que la encarnaci\u00f3n del Se\u00f1or no era algo fantasioso, sino que \u00abel Se\u00f1or posey\u00f3 los afectos naturales\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn37\">[37]<\/a>&nbsp;San Juan Cris\u00f3stomo propon\u00eda un ejemplo: \u00abSi no hubiera pose\u00eddo nuestra naturaleza, no hubiera experimentado una y m\u00e1s veces la tristeza\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn38\">[38]<\/a>&nbsp;San Ambrosio afirmaba: \u00abYa que tom\u00f3 el alma, tom\u00f3 las pasiones del alma\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn39\">[39]<\/a>&nbsp;Y san Agust\u00edn presentaba los afectos humanos como una realidad que, una vez asumida por Cristo, ya no es ajena a la vida de la gracia: \u00abNuestro Se\u00f1or Jesucristo tom\u00f3 estos afectos de la humana flaqueza, lo mismo que la carne de la debilidad humana, y la muerte, de la carne humana, no por imposici\u00f3n de la necesidad, sino por consideraci\u00f3n voluntaria [\u2026] de suerte que, si a alguno de ellos le aconteciere contristarse y dolerse en las tentaciones humanas, por esto no se juzgase ajeno a su gracia\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn40\">[40]<\/a>&nbsp;Finalmente, san Juan Damasceno consideraba que esta experiencia afectiva real de Cristo en su humanidad es muestra de que asumi\u00f3 \u00edntegra y no parcialmente nuestra naturaleza, para redimirla y transformarla entera. Cristo, pues, asumi\u00f3 todos los elementos que componen la naturaleza humana, a fin de que todos ellos fueran santificados.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn41\">[41]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">63. Vale la pena recoger aqu\u00ed la reflexi\u00f3n de un te\u00f3logo, quien reconoce que, por el influjo del pensamiento griego, la teolog\u00eda durante mucho tiempo releg\u00f3 el cuerpo y los sentimientos al mundo de lo \u00abprehumano, infrahumano o tentador de lo verdaderamente humano\u00bb, pero \u00ablo que no resolvi\u00f3 la teolog\u00eda en teor\u00eda lo resolvi\u00f3 la espiritualidad en la pr\u00e1ctica. Ella y la religiosidad popular han mantenido viva la relaci\u00f3n con los aspectos som\u00e1ticos, psicol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos de Jes\u00fas. Los V\u00eda Crucis, la devoci\u00f3n a sus llagas, la espiritualidad de la preciosa sangre, la devoci\u00f3n al coraz\u00f3n de Jes\u00fas, las pr\u00e1cticas eucar\u00edsticas [\u2026]: todo ello ha suplido los vac\u00edos de la teolog\u00eda alimentando la imaginaci\u00f3n y el coraz\u00f3n, el amor y la ternura para con Cristo, la esperanza y la memoria, el deseo y la nostalgia. La raz\u00f3n y la l\u00f3gica anduvieron por otros caminos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn42\">[42]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Triple amor<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">64. Tampoco nos quedamos s\u00f3lo en sus sentimientos humanos, por m\u00e1s bellos y conmovedores que sean, porque contemplando el Coraz\u00f3n de Cristo reconocemos c\u00f3mo en sus sentimientos nobles y sanos, en su ternura, en el temblor de su cari\u00f1o humano, se manifiesta toda la verdad de su amor divino e infinito. As\u00ed lo expresaba Benedicto XVI: \u00abDesde el horizonte infinito de su amor, Dios quiso entrar en los l\u00edmites de la historia y de la condici\u00f3n humana, tom\u00f3 un cuerpo y un coraz\u00f3n, de modo que pudi\u00e9ramos contemplar y encontrar lo infinito en lo finito, el Misterio invisible e inefable en el Coraz\u00f3n humano de Jes\u00fas, el Nazareno\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn43\">[43]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">65. En realidad, hay un triple amor que se contiene y nos deslumbra en la imagen del Coraz\u00f3n del Se\u00f1or. Ante todo, el amor divino infinito que encontramos en Cristo. Pero adem\u00e1s pensamos en la dimensi\u00f3n espiritual de la humanidad del Se\u00f1or. Desde ese punto de vista, el coraz\u00f3n \u00abes s\u00edmbolo de la ardent\u00edsima caridad que, infundida en su alma, constituye la preciosa dote de su voluntad humana\u00bb. Finalmente \u00abes s\u00edmbolo de su amor sensible\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn44\">[44]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">66. Estos tres amores no son capacidades separadas, que funcionan de un modo paralelo o sin conexiones, sino que act\u00faan y se expresan juntos y en un constante flujo de vida: \u00abA la luz de la fe \u2014por la cual creemos que en la Persona de Cristo est\u00e1n unidas la naturaleza humana y la naturaleza divina\u2014 nuestra mente se torna id\u00f3nea para concebir los estrech\u00edsimos v\u00ednculos que existen entre el amor sensible del coraz\u00f3n f\u00edsico de Jes\u00fas y su doble amor espiritual, el humano y el divino\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn45\">[45]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">67. Por eso, entrando en el Coraz\u00f3n de Cristo, nos sentimos amados por un coraz\u00f3n humano, lleno de afectos y sentimientos como los nuestros. Su voluntad humana quiere libremente amarnos y ese querer espiritual est\u00e1 plenamente iluminado por la gracia y la caridad. Llegando a lo m\u00e1s \u00edntimo de ese Coraz\u00f3n nos inunda la gloria inconmensurable de su amor infinito como Hijo eterno que ya no podemos separar de su amor humano. Precisamente en su amor humano, y no apart\u00e1ndonos de \u00e9l, encontramos su amor divino; encontramos \u00ablo infinito en lo finito\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn46\">[46]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">68. Es ense\u00f1anza constante y definitiva de la Iglesia que nuestra adoraci\u00f3n a su persona es \u00fanica, y comprende inseparablemente tanto su naturaleza divina como su naturaleza humana. Desde antiguo la Iglesia ense\u00f1a que debemos \u00abadorar a un \u00fanico y mismo Cristo, Hijo de Dios y del hombre, por dos y en dos naturalezas inseparables e indivisas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn47\">[47]<\/a>&nbsp;Y esto \u00abcon una sola adoraci\u00f3n [\u2026] seg\u00fan que el Verbo se hizo carne\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn48\">[48]<\/a>&nbsp;De ninguna manera Cristo \u00abes adorado en dos naturalezas, de donde se introducen dos adoraciones\u00bb, sino que se \u00abadora con una sola adoraci\u00f3n al Dios Verbo encarnado con su propia carne\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn49\">[49]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">69. San Juan de la Cruz ha querido expresar que en la experiencia m\u00edstica el amor inconmensurable de Cristo resucitado no se siente como ajeno a nuestra vida. El Infinito de alg\u00fan modo se abaja para que a trav\u00e9s del Coraz\u00f3n abierto de Cristo podamos vivir un encuentro de amor verdaderamente mutuo: \u00abcosa cre\u00edble es que el ave de bajo vuelo prenda al \u00e1guila real muy subida, si ella se viene a lo bajo, queriendo ser presa\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn50\">[50]<\/a>&nbsp;Y explica que \u00abviendo a la esposa herida de su amor, \u00e9l tambi\u00e9n al gemido de ella viene herido del amor de ella; porque en los enamorados la herida de uno es de entrambos y un mismo sentimiento tienen los dos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn51\">[51]<\/a>&nbsp;Este m\u00edstico entiende la figura del costado herido de Cristo como un llamado a la uni\u00f3n plena con el Se\u00f1or. \u00c9l es el ciervo vulnerado, herido cuando todav\u00eda no nos hemos dejado alcanzar por su amor, que baja a las corrientes de aguas para saciar su propia sed y encuentra consuelo cada vez que nos volvemos a \u00e9l:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abVu\u00e9lvete, paloma,<br \/>que el ciervo vulnerado<br \/>por el otero asoma<br \/>al aire de tu vuelo, y fresco toma\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn52\">[52]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Perspectivas trinitarias<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">70. La devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Jes\u00fas es marcadamente cristol\u00f3gica, es una contemplaci\u00f3n directa de Cristo que invita a la uni\u00f3n con \u00e9l. Esto es leg\u00edtimo si tenemos en cuenta lo que pide la Carta a los Hebreos: correr nuestra carrera \u201ccon los ojos fijos en Jes\u00fas\u201d (cf. 12,2). Sin embargo, no podemos ignorar que, al mismo tiempo, Jes\u00fas se presenta como camino para ir al Padre: \u00abYo soy el Camino [&#8230;]. Nadie va al Padre, sino por m\u00ed\u00bb (&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;14,6). \u00c9l nos quiere llevar al Padre. As\u00ed se entiende por qu\u00e9 la predicaci\u00f3n de la Iglesia, desde los comienzos, no nos detiene en Jesucristo, sino que nos conduce al Padre. \u00c9l es quien, en \u00faltimo t\u00e9rmino, como plenitud fontal, debe ser glorificado.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn53\">[53]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">71. Deteng\u00e1monos, por ejemplo, en la Carta a los Efesios, donde se puede advertir con fuerza y claridad c\u00f3mo nuestra adoraci\u00f3n se orienta al Padre: \u00abDoblo mis rodillas delante del Padre\u00bb (&nbsp;<em>Ef<\/em>&nbsp;3,14); \u00abhay un solo Dios y Padre de todos, que est\u00e1 sobre todos, lo penetra todo y est\u00e1 en todos\u00bb (&nbsp;<em>Ef&nbsp;<\/em>4,6); \u00absiempre y por cualquier motivo, den gracias a Dios, nuestro Padre\u00bb (&nbsp;<em>Ef<\/em>&nbsp;5,20). El Padre es aquel \u00aba quien nosotros estamos destinados\u00bb (&nbsp;<em>1 Co<\/em>&nbsp;8,6). Por eso, dec\u00eda san Juan Pablo II que \u00abtoda la vida cristiana es como una gran peregrinaci\u00f3n hacia la casa del Padre\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn54\">[54]<\/a>&nbsp;Es lo que experiment\u00f3 san Ignacio de Antioqu\u00eda de camino al martirio: \u00abSiento en mi interior la voz de un agua viva que me habla y me dice: \u201cVen al Padre\u201d\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn55\">[55]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">72. Es ante todo el Padre de Jesucristo: \u00abBendito sea Dios, el Padre de nuestro Se\u00f1or Jesucristo\u00bb (&nbsp;<em>Ef<\/em>&nbsp;1,3). Es \u00abel Dios de nuestro Se\u00f1or Jesucristo, el Padre de la gloria\u00bb (&nbsp;<em>Ef<\/em>&nbsp;1,17). Cuando el Hijo se hizo hombre, todos los deseos y aspiraciones de su coraz\u00f3n humano se orientaban hacia el Padre. Si vemos c\u00f3mo Cristo se refer\u00eda al Padre podemos advertir esta fascinaci\u00f3n de su coraz\u00f3n humano, esta perfecta y constante orientaci\u00f3n al Padre.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn56\">[56]<\/a>&nbsp;Su historia en esta tierra nuestra fue un caminar sintiendo en su coraz\u00f3n humano un llamado incesante de ir al Padre.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn57\">[57]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">73. Sabemos que la palabra aramea que \u00e9l usaba para dirigirse al Padre era \u201c<em>Abba<\/em>\u201d, que significa \u201cpapito\u201d. En su \u00e9poca algunos se molestaban por esa familiaridad (cf.&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;5,18). Es la expresi\u00f3n que us\u00f3 Jes\u00fas para comunicarse con el Padre cuando aparec\u00eda la angustia de la muerte: \u00ab<em>Abba<\/em>&nbsp;\u2014Padre\u2014, todo te es posible: aleja de m\u00ed este c\u00e1liz; pero que no se haga mi voluntad, sino la tuya\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;14,36). Siempre se reconoci\u00f3 amado por el Padre: \u00abya me amabas antes de la creaci\u00f3n del mundo\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;17,24). Y Jes\u00fas, en su coraz\u00f3n humano, se extasiaba escuchando que el Padre le dec\u00eda: \u00abT\u00fa eres mi Hijo muy querido, en ti tengo puesta toda mi predilecci\u00f3n\u00bb (<em>Mc<\/em>&nbsp;1,11).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">74. El cuarto Evangelio dice que el Hijo eterno del Padre estuvo siempre \u00aben el seno del Padre\u00bb (&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;1,18).&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn58\">[58]<\/a>&nbsp;San Ireneo afirma que \u00abel Hijo de Dios existi\u00f3 siempre frente al Padre\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn59\">[59]<\/a>&nbsp;Y Or\u00edgenes sostiene que el Hijo persevera \u00aben la incesante contemplaci\u00f3n del abismo paterno\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn60\">[60]<\/a>&nbsp;Por eso, cuando el Hijo se hizo hombre, pasaba noches enteras comunic\u00e1ndose con el Padre amado, en la cima del monte (cf.&nbsp;<em>Lc<\/em>&nbsp;6,12). \u00c9l dec\u00eda: \u00abdebo ocuparme de los asuntos de mi Padre\u00bb (&nbsp;<em>Lc<\/em>&nbsp;2,49). Miremos sus alabanzas: \u00abJes\u00fas se estremeci\u00f3 de gozo, movido por el Esp\u00edritu Santo, y dijo: \u201c\u00a1Te alabo, Padre, Se\u00f1or del cielo y de la tierra!\u201d\u00bb (&nbsp;<em>Lc<\/em>&nbsp;10,21). Y sus \u00faltimas palabras llenas de confianza fueron: \u00abPadre, en tus manos encomiendo mi esp\u00edritu\u00bb (&nbsp;<em>Lc<\/em>&nbsp;23,46).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">75. Volvamos ahora los ojos al Esp\u00edritu Santo, que colma el Coraz\u00f3n de Cristo y arde en \u00e9l. Porque, como dec\u00eda san Juan Pablo II, el Coraz\u00f3n de Cristo es \u00abla obra maestra del Esp\u00edritu Santo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn61\">[61]<\/a>&nbsp;No es s\u00f3lo cosa del pasado, pues \u00aben el Coraz\u00f3n de Cristo es continua la acci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo, a la que Jes\u00fas atribuy\u00f3 la inspiraci\u00f3n de su misi\u00f3n (cf.\u202f&nbsp;<em>Lc<\/em>\u202f4,18;\u202f&nbsp;<em>Is<\/em>\u202f61,1) y cuyo env\u00edo hab\u00eda prometido durante la \u00faltima cena. Es el Esp\u00edritu el que ayuda a captar la riqueza del signo del costado traspasado de Cristo, del que naci\u00f3 la Iglesia (cf. Const.&nbsp;<em>Sacrosanctum Concilium<\/em>, 5)\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn62\">[62]<\/a>&nbsp;En definitiva \u00abs\u00f3lo el Esp\u00edritu Santo puede abrir ante nosotros esta plenitud del \u2018hombre interior\u2019, que se encuentra en el Coraz\u00f3n de Cristo. S\u00f3lo \u00c9l puede hacer que desde esta plenitud alcancen fuerza, gradualmente, tambi\u00e9n nuestros corazones humanos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn63\">[63]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">76. Si intentamos ahondar en el misterio de la acci\u00f3n del Esp\u00edritu, vemos que gime en nosotros y dice&nbsp;<em>Abba<\/em>, y \u00abla prueba de que ustedes son hijos, es que Dios envi\u00f3 a nuestros corazones el Esp\u00edritu de su Hijo, que clama a Dios llam\u00e1ndolo: \u00a1<em>Abba<\/em>!, es decir, \u00a1Padre!\u00bb (<em>Ga<\/em>&nbsp;4,6). Porque \u00abel mismo Esp\u00edritu se une a nuestro esp\u00edritu para dar testimonio de que somos hijos de Dios\u00bb (<em>Rm<\/em>&nbsp;8,16). La acci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo en el coraz\u00f3n humano de Cristo provoca sin cesar esa atracci\u00f3n hacia su Padre. Y cuando nos une a los sentimientos de Cristo por la gracia, nos hace participar de la relaci\u00f3n del Hijo con el Padre, es \u00abel esp\u00edritu de hijos adoptivos, que nos hace llamar a Dios \u00a1<em>Abba<\/em>!, es decir, \u00a1Padre!\u00bb (<em>Rm<\/em>&nbsp;8,15).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">77. Entonces, nuestra relaci\u00f3n con el Coraz\u00f3n de Cristo se transforma bajo ese impulso del Esp\u00edritu, que nos orienta hacia el Padre, fuente de la vida y \u00faltimo origen de la gracia. Cristo mismo no desea que nos detengamos s\u00f3lo en \u00e9l. El amor de Cristo es \u00abrevelaci\u00f3n de la misericordia del Padre\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn64\">[64]<\/a>&nbsp;Su deseo es que, impulsados por el Esp\u00edritu que brota de su Coraz\u00f3n, \u201ccon \u00e9l y en \u00e9l\u201d vayamos al Padre. La gloria se dirige hacia el Padre \u201cpor\u201d Cristo,&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn65\">[65]<\/a>&nbsp;\u201ccon\u201d Cristo&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn66\">[66]<\/a>&nbsp;y \u201cen\u201d Cristo.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn67\">[67]<\/a>&nbsp;San Juan Pablo II ense\u00f1aba que \u00abel Coraz\u00f3n del Salvador invita a remontarse al amor del Padre, que es el manantial de todo amor aut\u00e9ntico\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn68\">[68]<\/a>&nbsp;Eso mismo es lo que el Esp\u00edritu Santo, que llega a nosotros desde el Coraz\u00f3n de Cristo, busca alimentar en nuestros corazones. De ah\u00ed que la Liturgia, bajo la acci\u00f3n vivificadora del Esp\u00edritu, siempre se dirige al Padre desde el Coraz\u00f3n resucitado de Cristo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Expresiones magisteriales recientes<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">78. De formas diferentes el Coraz\u00f3n de Cristo estuvo presente en la historia de la espiritualidad cristiana. En la Biblia y en los primeros siglos de la Iglesia aparec\u00eda bajo la figura del costado herido del Se\u00f1or, sea como fuente de la gracia, sea como un llamado a un encuentro \u00edntimo de amor. As\u00ed reapareci\u00f3 constantemente en el testimonio de muchos santos hasta el d\u00eda de hoy. En los \u00faltimos siglos esta espiritualidad fue tomando forma como un verdadero culto al Coraz\u00f3n del Se\u00f1or.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">79. Varios de mis predecesores se han referido al Coraz\u00f3n de Cristo e invitaron a unirse a \u00e9l con lenguajes muy diversos. A fines del siglo XIX, Le\u00f3n XIII nos invitaba a consagrarnos a \u00e9l y en su propuesta un\u00eda al mismo tiempo el llamado a la uni\u00f3n con Cristo y la admiraci\u00f3n ante el esplendor de su infinito amor.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn69\">[69]<\/a>&nbsp;Unos treinta a\u00f1os despu\u00e9s P\u00edo XI presentaba esta devoci\u00f3n como una suma de la experiencia de fe cristiana.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn70\">[70]<\/a>&nbsp;M\u00e1s a\u00fan, P\u00edo XII sostuvo que el culto al Sagrado Coraz\u00f3n expresa de modo excelente, como una sublime s\u00edntesis, nuestro culto a Jesucristo.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn71\">[71]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">80. M\u00e1s recientemente, san Juan Pablo II present\u00f3 el desarrollo de este culto en los siglos pasados como una respuesta ante el crecimiento de formas rigoristas y desencarnadas de espiritualidad que olvidaban la misericordia del Se\u00f1or, pero, al mismo tiempo, como un llamado actual ante un mundo que pretende construirse sin Dios: \u00abLa devoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n, tal como se desarroll\u00f3 en la Europa de hace dos siglos, bajo el impulso de las experiencias m\u00edsticas de santa Margarita Mar\u00eda Alacoque,\u202ffue la respuesta al rigorismo jansenista,\u202fque hab\u00eda acabado por desconocer la infinita misericordia de Dios. [\u2026] El\u202fhombre del a\u00f1o 2000 tiene necesidad del Coraz\u00f3n de Cristo\u202fpara conocer a Dios y para conocerse a s\u00ed mismo; tiene necesidad de \u00e9l para construir la civilizaci\u00f3n del amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn72\">[72]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">81. Benedicto XVI invitaba a reconocer el Coraz\u00f3n de Cristo como presencia \u00edntima y cotidiana en la vida de cada uno: \u00abToda persona necesita tener un \u201ccentro\u201d de su vida, un manantial de verdad y de bondad del cual tomar para afrontar las diversas situaciones y la fatiga de la vida diaria. Cada uno de nosotros, cuando se queda en silencio, no s\u00f3lo necesita sentir los latidos de su coraz\u00f3n, sino tambi\u00e9n, m\u00e1s en profundidad, el pulso de una presencia fiable, perceptible con los sentidos de la fe y, sin embargo, mucho m\u00e1s real: la presencia de Cristo, coraz\u00f3n del mundo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn73\">[73]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Profundizaci\u00f3n y actualidad<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">82. La imagen expresiva y simb\u00f3lica del Coraz\u00f3n de Cristo no es el \u00fanico recurso que nos da el Esp\u00edritu Santo para encontrar el amor de Cristo, y siempre necesitar\u00e1 ser enriquecida, iluminada, renovada gracias a la meditaci\u00f3n, la lectura del Evangelio y la maduraci\u00f3n espiritual. Ya dec\u00eda P\u00edo XII que la Iglesia no pretende que \u00aben el Coraz\u00f3n de Jes\u00fas se haya de ver y adorar la que llaman imagen formal, es decir, la representaci\u00f3n perfecta y absoluta de su amor divino, pues no es posible representar adecuadamente con ninguna imagen criada la \u00edntima esencia de este amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn74\">[74]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">83. Nuestra devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo es algo esencial a la propia vida cristiana en la medida en que significa nuestra apertura, llena de fe y de adoraci\u00f3n, ante el misterio del amor divino y humano del Se\u00f1or, hasta el punto que podemos sostener una vez m\u00e1s que el Sagrado Coraz\u00f3n es una s\u00edntesis del Evangelio.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn75\">[75]<\/a>&nbsp;Hay que recordar que las visiones o manifestaciones m\u00edsticas narradas por algunos santos que propusieron con pasi\u00f3n la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo, no son algo que los creyentes est\u00e9n obligados a creer como si fuera la Palabra de Dios.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn76\">[76]<\/a>&nbsp;Son bellos est\u00edmulos que pueden motivar y hacer mucho bien, aunque nadie debe sentirse forzado a seguirlos si no constata que le ayudan en su camino espiritual. No obstante, es importante tener presente, como afirmaba P\u00edo XII, que no puede decirse que este culto \u00abdeba su origen a revelaciones privadas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn77\">[77]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">84. La propuesta de la comuni\u00f3n eucar\u00edstica los primeros viernes de cada mes, por ejemplo, era un fuerte mensaje en un momento en que mucha gente dejaba de comulgar porque no confiaba en el perd\u00f3n divino, en su misericordia, y consideraba la comuni\u00f3n como una especie de premio para los perfectos. En ese contexto jansenista, la promoci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica hizo mucho bien, ayudando a reconocer en la Eucarist\u00eda el amor gratuito y cercano del Coraz\u00f3n de Cristo que nos llama a la uni\u00f3n con \u00e9l. Podemos afirmar que hoy tambi\u00e9n har\u00eda mucho bien por otra raz\u00f3n: porque en medio de la vor\u00e1gine del mundo actual y de nuestra obsesi\u00f3n por el tiempo libre, el consumo y la distracci\u00f3n, los tel\u00e9fonos y las redes sociales, olvidamos alimentar nuestra vida con la fuerza de la Eucarist\u00eda.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">85. Del mismo modo, nadie debe sentirse obligado a realizar una hora de adoraci\u00f3n los d\u00edas jueves. Pero, \u00bfc\u00f3mo no recomendarla? Cuando alguien vive con fervor esta pr\u00e1ctica junto con tantos hermanos y encuentra en la Eucarist\u00eda todo el amor del Coraz\u00f3n de Cristo, \u00abadora juntamente con la Iglesia el s\u00edmbolo y como la huella de la Caridad divina, la cual lleg\u00f3 tambi\u00e9n a amar con el Coraz\u00f3n del Verbo Encarnado al g\u00e9nero humano\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn78\">[78]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">86. Lo dicho era dif\u00edcilmente comprendido por muchos jansenistas, que miraban con desprecio todo lo que fuera humano, afectivo, corp\u00f3reo, y en definitiva entend\u00edan que esta devoci\u00f3n nos alejaba de la pur\u00edsima adoraci\u00f3n al Dios alt\u00edsimo. P\u00edo XII llam\u00f3 \u00abfalso misticismo\u00bb&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn79\">[79]<\/a>&nbsp;a esta actitud elitista de algunos grupos que ve\u00edan a Dios tan alto, tan separado, tan distante, que consideraban peligrosas y necesitadas de un control eclesi\u00e1stico las expresiones sensibles de la piedad popular.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">87. Podr\u00eda sostenerse que hoy, m\u00e1s que al jansenismo, nos enfrentamos a un fuerte avance de la secularizaci\u00f3n que pretende un mundo libre de Dios. A ello se suma que se multiplican en la sociedad diversas formas de religiosidad sin referencia a una relaci\u00f3n personal con un Dios de amor, que son nuevas manifestaciones de una \u201cespiritualidad sin carne\u201d. Es verdad. Sin embargo, debo advertir que dentro de la misma Iglesia renaci\u00f3 con nuevos rostros el da\u00f1ino dualismo jansenista. Ha tomado renovada fuerza en las \u00faltimas d\u00e9cadas, pero es una manifestaci\u00f3n de aquel gnosticismo que ya da\u00f1aba la espiritualidad en los primeros siglos de la fe cristiana, y que ignoraba la verdad de \u201cla salvaci\u00f3n de la carne\u201d. Por esta raz\u00f3n vuelvo la mirada al Coraz\u00f3n de Cristo e invito a renovar su devoci\u00f3n. Espero que pueda ser atractiva tambi\u00e9n para la sensibilidad actual y de ese modo nos ayude a enfrentar estos viejos y nuevos dualismos a los cuales \u00e9l ofrece una respuesta adecuada.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">88. Quisiera agregar que el Coraz\u00f3n de Cristo nos libera al mismo tiempo de otro dualismo: el de comunidades y pastores concentrados s\u00f3lo en actividades externas, reformas estructurales vac\u00edas de Evangelio, organizaciones obsesivas, proyectos mundanos, reflexiones secularizadas, diversas propuestas que se presentan como formalidades que a veces se pretende imponer a todos. Esto con frecuencia deriva en un cristianismo que ha olvidado la ternura de la fe, la alegr\u00eda de la entrega al servicio, el fervor de la misi\u00f3n persona a persona, la cautivadora belleza de Cristo, la estremecida gratitud por la amistad que \u00e9l ofrece y por el sentido \u00faltimo que da a la propia vida. Se trata de otra forma de enga\u00f1oso trascendentalismo, igualmente desencarnado.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">89. Estas enfermedades tan actuales, de las cuales, cuando nos hemos dejado atrapar, ni siquiera sentimos el deseo de curarnos, me mueven a proponer a toda la Iglesia un nuevo desarrollo sobre el amor de Cristo representado en su Coraz\u00f3n santo. All\u00ed podemos encontrar el Evangelio entero, all\u00ed est\u00e1 sintetizada la verdad que creemos, all\u00ed est\u00e1 cuanto adoramos y buscamos en la fe, all\u00ed est\u00e1 lo que m\u00e1s necesitamos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">90. Ante el Coraz\u00f3n de Cristo es posible volver a la s\u00edntesis encarnada del Evangelio y vivir aquello que propuse poco tiempo atr\u00e1s recordando a la entra\u00f1able santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas: \u00abLa actitud m\u00e1s adecuada es depositar la confianza del coraz\u00f3n fuera de nosotros mismos: en la infinita misericordia de un Dios que ama sin l\u00edmites y que lo ha dado todo en la Cruz de Jesucristo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn80\">[80]<\/a>&nbsp;Ella lo viv\u00eda con intensidad porque hab\u00eda descubierto en el Coraz\u00f3n de Cristo que Dios es amor: \u00abA m\u00ed me ha dado su misericordia infinita, y a trav\u00e9s de ella contemplo y adoro las dem\u00e1s perfecciones divinas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn81\">[81]<\/a>&nbsp;Por eso la oraci\u00f3n m\u00e1s popular, dirigida como un dardo al Coraz\u00f3n de Cristo, dice simplemente: \u00abEn Ti conf\u00edo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn82\">[82]<\/a>&nbsp;No hacen falta m\u00e1s palabras.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">91. En los pr\u00f3ximos cap\u00edtulos destacaremos dos aspectos fundamentales que hoy deber\u00eda reunir la devoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n para seguir aliment\u00e1ndonos y acerc\u00e1ndonos al Evangelio: la experiencia espiritual personal y el compromiso comunitario y misionero.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">IV.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">AMOR QUE DA DE BEBER<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">92. Volvamos a las Sagradas Escrituras, a los textos inspirados que son el principal lugar donde encontramos la Revelaci\u00f3n. En ellas y en la Tradici\u00f3n viva de la Iglesia est\u00e1 lo que el mismo Se\u00f1or ha querido decirnos para toda la historia. A partir de la lectura de textos del Antiguo y del Nuevo Testamento, recogeremos algunos efectos de la Palabra en el largo camino espiritual del Pueblo de Dios.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Sed del amor de Dios<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">93. La Biblia muestra que al pueblo que hab\u00eda caminado por el desierto y que esperaba la liberaci\u00f3n, se le anunciaba una abundancia de agua vivificante: \u00abSacar\u00e1n agua con alegr\u00eda de las fuentes de la salvaci\u00f3n\u00bb (<em>Is<\/em>&nbsp;12,3). Los anuncios mesi\u00e1nicos fueron tomando la forma de un manantial de agua purificadora: \u00abLos rociar\u00e9 con agua pura, y ustedes quedar\u00e1n purificados [\u2026] pondr\u00e9 en ustedes un esp\u00edritu nuevo\u00bb (<em>Ez<\/em>&nbsp;36,25-26). Es el agua que devolver\u00e1 al pueblo una existencia plena, como una fuente que brota del templo y derrama vida y salud a su paso: \u00abVi que a la orilla del torrente, de uno y otro lado, hab\u00eda una inmensa arboleda. [\u2026] Hasta donde llegue el torrente, tendr\u00e1n vida todos los seres vivientes [\u2026] cuando esta agua llegue hasta el Mar, sus aguas quedar\u00e1n saneadas, y habr\u00e1 vida en todas partes adonde llegue el torrente\u00bb (<em>Ez<\/em>&nbsp;47,7.9).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">94. La fiesta jud\u00eda de las Tiendas (&nbsp;<em>Sukkot<\/em>), que recordaba los cuarenta a\u00f1os en el desierto, poco a poco hab\u00eda asumido el s\u00edmbolo del agua como un elemento central, e inclu\u00eda un rito de ofrenda de agua cada ma\u00f1ana, que se volv\u00eda muy solemne el \u00faltimo d\u00eda de la fiesta: se realizaba una gran procesi\u00f3n hacia el templo donde finalmente se daban siete vueltas en torno al altar y se ofrendaba a Dios el agua en medio de gran algarab\u00eda.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn83\">[83]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">95. El anuncio de la llegada del tiempo mesi\u00e1nico se presentaba como una fuente abierta para el pueblo: \u00abDerramar\u00e9 sobre la casa de David y sobre los habitantes de Jerusal\u00e9n un esp\u00edritu de gracia y de s\u00faplica; y ellos mirar\u00e1n hacia m\u00ed [\u2026] al que ellos traspasaron [\u2026]. Aquel d\u00eda, habr\u00e1 una fuente abierta para la casa de David y para los habitantes de Jerusal\u00e9n, a fin de lavar el pecado y la impureza\u00bb (<em>Zc&nbsp;<\/em>12,10; 13,1).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">96. Un traspasado, una fuente abierta, un esp\u00edritu de gracia y de oraci\u00f3n. Los primeros cristianos inevitablemente ve\u00edan cumplida esta promesa en el costado abierto de Cristo, fuente de donde mana la vida nueva. Recorriendo el Evangelio de Juan vemos c\u00f3mo aquella profec\u00eda se ve\u00eda plasmada en Cristo. Contemplamos su costado abierto, de donde brot\u00f3 el agua del Esp\u00edritu: \u00abUno de los soldados le atraves\u00f3 el costado con la lanza, y en seguida brot\u00f3 sangre y agua\u00bb (<em>Jn&nbsp;<\/em>19,34). All\u00ed el evangelista a\u00f1ade: \u00abVer\u00e1n al que ellos mismos traspasaron\u00bb (<em>Jn&nbsp;<\/em>19,37). Retoma as\u00ed aquel anuncio del profeta que promet\u00eda al pueblo una fuente abierta en Jerusal\u00e9n, cuando ellos mirar\u00edan al traspasado (cf.&nbsp;<em>Zc&nbsp;<\/em>12,10). La fuente abierta es el costado herido de Jesucristo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">97. Advertimos que el mismo Evangelio anunciaba ese momento sagrado, precisamente \u00abel \u00faltimo d\u00eda, el m\u00e1s solemne de la fiesta\u00bb de las Tiendas (<em>Jn&nbsp;<\/em>7,37). All\u00ed Jes\u00fas grit\u00f3 al pueblo que celebraba en la gran procesi\u00f3n: \u00abEl que tenga sed, venga a m\u00ed; y beba [\u2026] de su seno brotar\u00e1n manantiales de agua viva\u00bb (<em>Jn&nbsp;<\/em>7,37-38). Para ello deb\u00eda llegar su \u201chora\u201d, porque Jes\u00fas \u00aba\u00fan no hab\u00eda sido glorificado\u00bb (<em>Jn&nbsp;<\/em>7,39). Todo se cumpli\u00f3 en la fuente desbordante de la Cruz.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">98. En el libro del Apocalipsis reaparecen tanto el Traspasado: \u00abtodos lo ver\u00e1n, aun aquellos que lo hab\u00edan traspasado\u00bb (<em>Ap<\/em>&nbsp;1,7), como la fuente abierta: \u00abQue venga el que tiene sed, y el que quiera, que beba gratuitamente del agua de la vida\u00bb (<em>Ap<\/em>&nbsp;22,17).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">99. El costado traspasado es al mismo tiempo la sede del amor, un amor que Dios declar\u00f3 a su pueblo con tantas palabras diferentes que vale la pena recordar:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abEres de gran precio a mis ojos, [\u2026] eres valioso, y yo te amo\u00bb (<em>Is&nbsp;<\/em>43,4).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00ab\u00bfSe olvida una madre de su criatura, no se compadece del hijo de sus entra\u00f1as? \u00a1Pero aunque ella te olvide, yo no te olvidar\u00e9! Yo te llevo grabada en las palmas de mis manos\u00bb (<em>Is<\/em>&nbsp;49,15-16).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abAunque se aparten las monta\u00f1as y vacilen las colinas, mi amor no se apartar\u00e1 de ti, mi alianza de paz no vacilar\u00e1\u00bb (<em>Is<\/em>&nbsp;54,10).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abYo te am\u00e9 con un amor eterno, por eso te atraje con fidelidad\u00bb (<em>Jr<\/em>&nbsp;31,3).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00ab\u00a1El Se\u00f1or, tu Dios, est\u00e1 en medio de ti, es un guerrero victorioso! \u00c9l exulta de alegr\u00eda a causa de ti, te renueva con su amor, y lanza por ti gritos de alegr\u00eda\u00bb (<em>So<\/em>&nbsp;3,17).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">100. El profeta Oseas llega a hablar del coraz\u00f3n de Dios, ese que \u00ablos atra\u00eda con lazos humanos, con ataduras de amor\u00bb (<em>Os<\/em>&nbsp;11,4). Por ese mismo amor despreciado pod\u00eda decir: \u00abMi coraz\u00f3n se subleva contra m\u00ed y se enciende toda mi ternura\u00bb (<em>Os<\/em>&nbsp;11,8). Pero all\u00ed siempre vencer\u00e1 la misericordia (cf.&nbsp;<em>Os<\/em>&nbsp;11,9), que llegar\u00e1 a su m\u00e1xima expresi\u00f3n en Cristo, la palabra definitiva de amor.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">101. En el Coraz\u00f3n traspasado de Cristo se concentran escritas en carne todas las expresiones de amor de las Escrituras. No es un amor que simplemente se declara, sino que su costado abierto es manantial de vida para los amados, es aquella fuente que sacia la sed de su pueblo.&nbsp;Como ense\u00f1aba san Juan Pablo II, \u00ablos elementos esenciales de esta devoci\u00f3n pertenecen, de manera permanente, a la espiritualidad propia de la Iglesia a lo largo de toda su historia; pues desde el principio la Iglesia ha dirigido su mirada al Coraz\u00f3n de Cristo traspasado en la cruz\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn84\">[84]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Resonancias de la Palabra en la historia<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">102. Veamos algunos efectos que esta Palabra de Dios ha producido en la historia de la fe cristiana. Varios Padres de la Iglesia, sobre todo del Asia Menor, mencionaban la herida del costado de Jes\u00fas como el origen del agua del Esp\u00edritu: la Palabra, su gracia y los sacramentos que la comunican. La fortaleza de los m\u00e1rtires vive de \u00ab la fuente celestial del agua viva que brota de la entra\u00f1a de Cristo\u00bb ,&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn85\">[85]<\/a>&nbsp;o, como traduce Rufino, de \u00ab las celestiales y eternas fuentes que proceden de la entra\u00f1a de Cristo\u00bb .&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn86\">[86]<\/a>&nbsp;Los creyentes, que renacimos por el Esp\u00edritu, venimos de esa caverna de la roca, \u00ab hemos salido del vientre de Cristo\u00bb .&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn87\">[87]<\/a>&nbsp;Su costado herido, que interpretamos como su coraz\u00f3n, est\u00e1 lleno del Esp\u00edritu Santo y desde \u00e9l llega a nosotros como r\u00edos de agua viva: \u00ab La fuente del Esp\u00edritu est\u00e1 enteramente en Cristo\u00bb .&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn88\">[88]<\/a>&nbsp;Pero el Esp\u00edritu que recibimos no nos aleja del Se\u00f1or resucitado sino que nos llena de \u00e9l, porque bebiendo del Esp\u00edritu bebemos al mismo Cristo: \u00ab Bebe a Cristo porque \u00e9l es la roca que derrama agua. Bebe a Cristo porque \u00e9l es la fuente de la vida. Bebe a Cristo porque \u00e9l es el r\u00edo cuya fuerza alegra a la ciudad de Dios. Bebe a Cristo porque \u00e9l es la paz. Bebe a Cristo, porque de su seno fluye agua viva\u00bb&nbsp;<strong>.<\/strong>&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn89\">[89]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">103. San Agust\u00edn abri\u00f3 el camino a la devoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n como lugar de encuentro personal con el Se\u00f1or. Es decir, para \u00e9l el pecho de Cristo no es solamente la fuente de la gracia y de los sacramentos, sino que lo personaliza, present\u00e1ndolo como s\u00edmbolo de la uni\u00f3n \u00edntima con Cristo, como lugar de un encuentro de amor. All\u00ed est\u00e1 el origen de la sabidur\u00eda m\u00e1s preciosa, que es conocerle a \u00e9l. En efecto, Agust\u00edn escribe que Juan, el amado, cuando en la \u00faltima cena apoy\u00f3 su cabeza sobre el pecho de Jes\u00fas, se reclin\u00f3 sobre el santuario de la sabidur\u00eda.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn90\">[90]<\/a>&nbsp;No estamos ante una mera contemplaci\u00f3n intelectual de una verdad teol\u00f3gica. San Jer\u00f3nimo explicaba que una persona capaz de contemplaci\u00f3n \u00abno goza del placer de los ba\u00f1os, pero bebe de la vida del costado del Se\u00f1or\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn91\">[91]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">104. San Bernardo retom\u00f3 el simbolismo del costado traspasado del Se\u00f1or entendi\u00e9ndolo expl\u00edcitamente como revelaci\u00f3n y donaci\u00f3n del amor de su Coraz\u00f3n. A trav\u00e9s de la llaga se nos vuelve accesible y podemos hacer propio el gran misterio del amor y de la misericordia: \u00abYo, empero, lo que no hallo en m\u00ed mismo b\u00fascolo confiado en las entra\u00f1as del Salvador, rebosantes de bondad y misericordia, la cual van derramando por los diversos agujeros de su cuerpo sacrat\u00edsimo, pues sus enemigos taladraron sus pies y manos y abrieron con lanza su costado; por estas aberturas puedo yo sacar miel de la piedra y \u00f3leo suave del pe\u00f1asco dur\u00edsimo; puedo gustar y ver cu\u00e1n suave y dulce es el Se\u00f1or. [\u2026] El hierro cruel atraves\u00f3 su alma e hiri\u00f3 su coraz\u00f3n, a fin de que supiese compadecerse de mis flaquezas. El secreto de su coraz\u00f3n se est\u00e1 viendo por las aberturas de su cuerpo; podemos ya contemplar ese sublime misterio de la bondad infinita de nuestro Dios\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn92\">[92]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">105. Esto reaparece de modo especial en Guillermo de Saint-Thierry quien invitaba a entrar en el Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, que nos alimenta en su propio pecho.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn93\">[93]<\/a>&nbsp;No llama la atenci\u00f3n, si recordamos que para este autor \u00abel arte de las artes es el arte del amor [\u2026]. El amor es donado por el creador de la naturaleza [\u2026]. El amor es una fuerza del alma que, como un peso natural, la conduce a su lugar o fin\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn94\">[94]<\/a>&nbsp;Ese lugar que le es propio, donde reina el amor en plenitud, es el Coraz\u00f3n de Cristo: \u00ab \u00bfA d\u00f3nde llevas, Se\u00f1or, a los que abrazas y estrechas sino a tu coraz\u00f3n?&nbsp;Tu coraz\u00f3n es el dulce man\u00e1 de tu divinidad que guardas en el interior, oh Jes\u00fas, en la urna de oro (cf.&nbsp;<em>Hb<\/em>&nbsp;9,4) de su sapient\u00edsima alma. Dichosos&nbsp;<em>aquellos a los que el abrazo los atrae hasta ah\u00ed<\/em>. Dichosos los que escondiste en lo oculto de aquel secreto, en tu coraz\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn95\">[95]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">106. San Buenaventura une las dos l\u00edneas espirituales en torno al Coraz\u00f3n de Cristo: al mismo tiempo que lo presenta como la fuente de los sacramentos y de la gracia, propone que esta contemplaci\u00f3n se convierta en una relaci\u00f3n de amigos, en un encuentro personal de amor.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">107. Por una parte, nos ayuda a reconocer la belleza de la gracia y de los sacramentos que manan de esa fuente de vida que es el costado herido del Se\u00f1or: \u00ab Para que del costado de Cristo dormido en la cruz se formase la Iglesia y se cumpliese la Escritura que dice: mirar\u00e1n al que traspasaron, uno de los soldados lo hiri\u00f3 con una lanza y le abri\u00f3 el costado. Y fue permisi\u00f3n de la divina providencia, a fin de que, brotando de la herida sangre y agua, se derramase el precio de nuestra salud, el cual, manando de la fuente arcana del coraz\u00f3n, diese a los sacramentos de la Iglesia la virtud de conferir la vida de la gracia, y fuese para los que viven en Cristo como una copa llenada en la fuente viva, que salta hasta la vida eterna\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn96\">[96]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">108. Luego nos invita a dar otro paso, para que el acceso a la gracia no se convierta en algo m\u00e1gico, o en una suerte de emanaci\u00f3n de tipo neoplat\u00f3nico, sino en una relaci\u00f3n directa con Cristo, habitando en su Coraz\u00f3n, porque quien bebe es un amigo de Cristo, es un coraz\u00f3n amante: \u00ab Lev\u00e1ntate, pues, alma amiga de Cristo, y s\u00e9 la paloma que anida en la pared de una cueva; s\u00e9 el gorri\u00f3n que ha encontrado una casa y no deja de guardarla; s\u00e9 la t\u00f3rtola que esconde los polluelos de su casto amor en aquella abertura sacrat\u00edsima\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn97\">[97]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>La difusi\u00f3n de la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">109. Poco a poco el costado herido, donde reside el amor de Cristo, del cual a su vez mana la vida de la gracia, fue asumiendo la figura del coraz\u00f3n, especialmente en la vida mon\u00e1stica. Sabemos que a lo largo de la historia el culto al Coraz\u00f3n de Cristo no se manifest\u00f3 de id\u00e9ntica manera, y que los aspectos desarrollados en la modernidad, relacionados con diversas experiencias espirituales, no se pueden extrapolar a las formas medievales y menos a\u00fan a las formas b\u00edblicas donde entrevemos semillas de este culto. No obstante, hoy la Iglesia no desprecia nada de todo lo bueno que el Esp\u00edritu Santo nos regal\u00f3 a lo largo de los siglos, sabiendo que siempre ser\u00e1 posible reconocer un significado m\u00e1s claro y pleno a ciertos detalles de la devoci\u00f3n, o comprender y desplegar nuevos aspectos de la misma.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">110. Varias santas mujeres han narrado experiencias de su encuentro con Cristo, caracterizado por el reposo en el Coraz\u00f3n del Se\u00f1or, fuente de vida y de paz interior. As\u00ed sucedi\u00f3 a santa Lutgarda, a santa Matilde de&nbsp;<em>Hackeborn, a santa \u00c1ngela de Foligno<\/em>&nbsp;, a Juliana de Norwich, entre otras. Santa Gertrudis de Helfta, religiosa cisterciense, narr\u00f3 un momento de oraci\u00f3n en el cual reclin\u00f3 la cabeza en el Coraz\u00f3n de Cristo y escuch\u00f3 sus latidos. En un di\u00e1logo con san Juan Evangelista le pregunt\u00f3 por qu\u00e9 en su Evangelio \u00e9l no hab\u00eda hablado de lo que vivi\u00f3 cuando tuvo esa misma experiencia. Concluye Gertrudis que \u00abla dulzura de esos latidos se reserv\u00f3 para los tiempos modernos, de manera que, escuch\u00e1ndolos, pueda renovarse el mundo envejecido y tibio en el amor de Dios\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn98\">[98]<\/a>&nbsp;\u00bfPodr\u00edamos pensar que es un anuncio referido a nuestros tiempos, un llamado a reconocer c\u00f3mo se ha vuelto \u201cviejo\u201d este mundo, necesitado de percibir el mensaje siempre nuevo del amor de Cristo? Santa Gertrudis y santa Matilde han sido consideradas entre \u00ablas confidentes m\u00e1s \u00edntimas del Sagrado Coraz\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn99\">[99]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">111. Los monjes cartujos, alentados sobre todo por Ludolfo de Sajonia, encontraron en la devoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n un camino para llenar de afecto y cercan\u00eda su relaci\u00f3n con Jesucristo. Quien entra por la herida de su Coraz\u00f3n es inflamado de afecto. Santa Catalina de Siena escribi\u00f3 que los sufrimientos que el Se\u00f1or soport\u00f3 no son algo que podamos presenciar, pero que el Coraz\u00f3n abierto de Cristo es para nosotros la posibilidad de un encuentro actual y personal con tanto amor: \u00abPor eso quise que vieseis el secreto de mi coraz\u00f3n mostr\u00e1ndotelo abierto, para que vieses que yo amaba m\u00e1s que lo que pod\u00edan demostraros mis sufrimientos finitos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn100\">[100]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">112. La devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo trascendi\u00f3 progresivamente la vida mon\u00e1stica, y colm\u00f3 la espiritualidad de santos maestros, predicadores y fundadores de congregaciones religiosas que la difundieron en los m\u00e1s remotos lugares de la tierra.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn101\">[101]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">113. De particular inter\u00e9s fue la iniciativa de san Juan Eudes, quien \u00abdespu\u00e9s de dar con sus misioneros una fervoros\u00edsima misi\u00f3n en Rennes, logr\u00f3 que el se\u00f1or obispo aprobara en aquella Di\u00f3cesis la celebraci\u00f3n de la fiesta del Coraz\u00f3n adorable de Nuestro Se\u00f1or Jesucristo. Esta fue la primera vez que en la Iglesia se autoriz\u00f3 esta fiesta oficialmente. Despu\u00e9s, los obispos de Coutances, de Evreux, de Bayeux, de Lisieux, de Ruan, autorizaron para sus Di\u00f3cesis respectivas la misma fiesta entre los a\u00f1os 1670 y 1671\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn102\">[102]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>San Francisco de Sales<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">114. En los tiempos modernos cabe destacar el aporte de san Francisco de Sales. \u00c9l contemplaba frecuentemente el Coraz\u00f3n abierto de Cristo, que invita a habitar en su interior en una relaci\u00f3n personal de amor donde se iluminan los misterios de la vida. Se advierte en el pensamiento de este santo doctor c\u00f3mo, frente a una moral rigorista o a una religiosidad del mero cumplimiento, el Coraz\u00f3n de Cristo se le presentaba como un llamado a la plena confianza en la acci\u00f3n misteriosa de su gracia. As\u00ed lo expresaba en su propuesta a la baronesa de Chantal: \u00abEstoy seguro de que no permaneceremos m\u00e1s en nosotros mismos [\u2026] habitaremos para siempre en el costado herido del Salvador, pues sin \u00e9l no s\u00f3lo no podemos, sino aunque pudi\u00e9ramos, no querr\u00edamos hacer nada\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn103\">[103]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">115. Para \u00e9l, la devoci\u00f3n estaba lejos de convertirse en una forma de superstici\u00f3n o en una indebida objetivaci\u00f3n de la gracia, porque significaba la invitaci\u00f3n a una relaci\u00f3n personal donde cada uno se siente \u00fanico frente a Cristo, tenido en cuenta en su realidad irrepetible, pensado por Cristo y valorado de un modo directo y exclusivo: \u00abEste coraz\u00f3n muy adorable y muy amable de Nuestro Maestro ardiendo del amor que nos profesa, coraz\u00f3n en el que vemos todos nuestros nombres escritos [\u2026]. Ciertamente es asunto de grand\u00edsimo consuelo que seamos amados tan entra\u00f1ablemente por Nuestro Se\u00f1or que nos lleva siempre en su Coraz\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn104\">[104]<\/a>&nbsp;Ese nombre propio escrito en el Coraz\u00f3n de Cristo era el modo como san Francisco de Sales intentaba simbolizar hasta qu\u00e9 punto el amor de Cristo hacia cada uno no es abstracto o gen\u00e9rico sino que implica una personalizaci\u00f3n donde el creyente se siente valorado y reconocido por s\u00ed mismo: \u00ab\u00a1Qu\u00e9 hermoso es este Cielo ahora que el Salvador es su sol y el pecho de \u00c9l una fuente de amor de la cual los bienaventurados beben seg\u00fan su deseo! Cada uno va a mirar all\u00ed dentro y ve su nombre escrito con caracteres de amor, que s\u00f3lo el verdadero amor puede leer y que el verdadero amor ha grabado. \u00a1Ah Dios! mi querida hija, \u00bfacaso los nuestros no estar\u00e1n all\u00ed? S\u00ed estar\u00e1n, sin duda; pues, por m\u00e1s que nuestro coraz\u00f3n no tiene el amor, tiene no obstante el deseo del amor y el comienzo del amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn105\">[105]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">116. \u00c9l consideraba dicha experiencia como algo fundamental para una vida espiritual que colocaba esta convicci\u00f3n entre las grandes verdades de fe: \u00abS\u00ed mi querida Hija, piensa en vos, y no solamente en vos, sino en el m\u00e1s m\u00ednimo cabello de vuestra cabeza: es un art\u00edculo de fe y en modo alguno hay que dudar de \u00e9l\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn106\">[106]<\/a>&nbsp;Esto tiene como consecuencia que el creyente se vuelve capaz de un completo abandono en el Coraz\u00f3n de Cristo, donde encuentra reposo, consuelo, fortaleza: \u00ab\u00a1Oh Dios! qu\u00e9 felicidad estar as\u00ed entre los brazos y sobre el pecho [del Salvador]. [\u2026] Permaneced as\u00ed, querida Hija, y como otro peque\u00f1o san Juan, mientras que los otros comen en la mesa del Salvador distintas viandas, descansad por un gesto de simpl\u00edsima confianza, vuestra cabeza, vuestra alma, vuestro esp\u00edritu en el pecho amoroso de este querido Se\u00f1or\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn107\">[107]<\/a>&nbsp;\u00abEspero que estar\u00e9is en la caverna de la t\u00f3rtola y en el costado traspasado de nuestro querido Salvador. [\u2026] \u00a1Qu\u00e9 bueno es este Se\u00f1or, mi querida Hija! \u00a1Qu\u00e9 amable es su Coraz\u00f3n! Permanezcamos aqu\u00ed, en este santo domicilio\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn108\">[108]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">117. Pero, fiel a su ense\u00f1anza sobre la santificaci\u00f3n en la vida ordinaria, propone que esto sea vivido en medio de las actividades, las tareas y las obligaciones de la vida cotidiana: \u00ab\u00bfMe pregunt\u00e1is c\u00f3mo las almas que son atra\u00eddas en la oraci\u00f3n a esta santa simplicidad y a este perfecto abandono en Dios deben comportarse en todas sus acciones? Yo contesto que, no solamente en la oraci\u00f3n, sino en el comportamiento de toda su vida, deben andar invariablemente en esp\u00edritu de simplicidad, abandonando y entregando toda su alma, sus acciones y sus \u00e9xitos a la voluntad de Dios, con un amor de perfecta y absoluta confianza, abandon\u00e1ndose a la gracia y al cuidado del amor eterno que la divina Providencia siente por ellas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn109\">[109]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">118. Por todo esto, a la hora de pensar en un s\u00edmbolo que pudiera sintetizar su propuesta de vida espiritual, concluye: \u00abHe pensado, querida Madre, si os parece, que es menester que tomemos como escudo un \u00fanico coraz\u00f3n traspasado por dos flechas encerrado en una corona de espinas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn110\">[110]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Una nueva declaraci\u00f3n de amor<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">119. Bajo el sano influjo de esta espiritualidad salesa los acontecimientos de Paray-le-Monial tuvieron lugar a finales del siglo XVII. Santa Margarita Mar\u00eda Alacoque narr\u00f3 importantes apariciones entre finales de diciembre de 1673 y junio de 1675. Lo fundamental es una declaraci\u00f3n de amor que se destaca en la primera gran aparici\u00f3n. Jes\u00fas dice: \u00abMi divino Coraz\u00f3n est\u00e1 tan apasionado de amor por los hombres, y por ti en particular, que no pudiendo ya contener en s\u00ed mismo las llamas de su caridad ardiente, le es preciso comunicarlas por tu medio, y manifestarse a todos para enriquecerlos con los preciosos tesoros, que te descubro\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn111\">[111]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">120. Santa Margarita Mar\u00eda resume todo de una manera potente y fervorosa: \u00abMe descubri\u00f3 todas las maravillas de su amor y los secretos inexplicables de su Coraz\u00f3n Sagrado, que hasta entonces me hab\u00eda tenido siempre ocultos. Aqu\u00ed me los descubri\u00f3 por vez primera; pero de un modo tan operativo y sensible, que, a juzgar por los efectos producidos en m\u00ed por esta gracia, no me deja motivo alguno de duda\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn112\">[112]<\/a>&nbsp;En las siguientes manifestaciones se reafirma la hermosura de este mensaje: \u00abMe descubri\u00f3 las maravillas inexplicables de su amor puro, y el exceso, a que le hab\u00eda conducido el amar a los hombres\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn113\">[113]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">121. Este intenso reconocimiento del amor de Jesucristo que nos transmiti\u00f3 santa Margarita Mar\u00eda nos ofrece valiosos est\u00edmulos para nuestra uni\u00f3n con \u00e9l. Eso no significa que nos sintamos obligados a aceptar o asumir todos los detalles de esa propuesta espiritual, donde, como suele ocurrir, se mezclan con la acci\u00f3n divina elementos humanos relacionados con los propios deseos, inquietudes e im\u00e1genes interiores.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn114\">[114]<\/a>&nbsp;Tal propuesta, siempre tiene que ser rele\u00edda a la luz del Evangelio y de toda la rica tradici\u00f3n espiritual de la Iglesia, al mismo tiempo que reconocemos cu\u00e1nto bien ha hecho en tantas hermanas y en tantos hermanos. Esto nos permite reconocer regalos del Esp\u00edritu Santo dentro de dicha experiencia de fe y de amor. M\u00e1s importante que los detalles es el n\u00facleo del mensaje que se nos transmite y que puede resumirse en aquellas palabras que santa Margarita escuch\u00f3: \u00abHe ah\u00ed este Coraz\u00f3n, que ha amado tanto a los hombres, que nada ha perdonado hasta agotarse y consumirse para demostrarles su amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn115\">[115]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">122. Esta manifestaci\u00f3n es una invitaci\u00f3n a un crecimiento en el encuentro con Cristo, gracias a la confianza sin reservas, hasta alcanzar una uni\u00f3n plena y definitiva: \u00ab Es preciso que el Divino Coraz\u00f3n de Jes\u00fas se sustituya de tal modo en lugar del nuestro, que \u00c9l solo viva y obre en nosotras y por nosotras; que su voluntad [\u2026] pueda obrar absolutamente sin resistencia de nuestra parte; y en fin, que sus afectos, sus pensamientos y deseos est\u00e9n en lugar de los nuestros y sobre todo su amor, que se amar\u00e1 \u00c9l mismo en nosotras y por nosotras. Y de este modo, si\u00e9ndonos este amable Coraz\u00f3n todo en todas las cosas, podremos decir con San Pablo, que no vivimos ya, sino que vive \u00c9l en nosotras\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn116\">[116]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">123. En realidad, en el primer mensaje recibido por ella, presentaba esta vivencia de un modo m\u00e1s personal, m\u00e1s concreto, lleno de fuego y de ternura: \u00ab Me pidi\u00f3 despu\u00e9s el coraz\u00f3n, y yo le supliqu\u00e9 que le tomase. Le tom\u00f3 e introdujo en su Coraz\u00f3n adorable, en el cual me le mostr\u00f3 como un peque\u00f1o \u00e1tomo, que se consum\u00eda en aquel horno encendido\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn117\">[117]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">124. En otro momento advertimos que quien se nos entrega es el Cristo resucitado, lleno de gloria, pleno de vida y de luz. Si bien en distintos momentos habla de los sufrimientos que soport\u00f3 por nosotros y de la ingratitud que recibe, aqu\u00ed no se destacan la sangre y las llagas sufrientes, sino la luz y el fuego del Viviente. Las heridas de la Pasi\u00f3n, que no desaparecen, quedan transfiguradas. As\u00ed, aqu\u00ed se expresa el Misterio de la Pascua en su integridad: \u00ab Una vez entre otras, estando expuesto el Sant\u00edsimo Sacramento [\u2026] se me present\u00f3 Jesucristo, mi divino Maestro, todo radiante de gloria, con sus cinco llagas, que brillaban como cinco soles, y por todas partes sal\u00edan llamas de su sagrada humanidad, especialmente de su adorable pecho, el cual parec\u00eda un horno. Abri\u00f3se este y me descubri\u00f3 su amant\u00edsimo y amabil\u00edsimo Coraz\u00f3n, que era el vivo foco de donde proced\u00edan semejantes llamas. Entonces fue cuando me descubri\u00f3 las maravillas inexplicables de su amor puro, y el exceso, a que le hab\u00eda conducido el amar a los hombres, de los cuales no recib\u00eda sino ingratitudes y desprecios\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn118\">[118]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>San Claudio de La Colombi\u00e8re<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">125. Cuando san Claudio de La Colombi\u00e8re conoci\u00f3 las experiencias de santa Margarita, inmediatamente se convirti\u00f3 en su defensor y divulgador. \u00c9l tuvo un papel especial en la comprensi\u00f3n y en la difusi\u00f3n de esta devoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n, pero tambi\u00e9n en su interpretaci\u00f3n a la luz del Evangelio.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">126. Si bien algunas de las expresiones de santa Margarita, mal entendidas, pod\u00edan dar lugar a confiar demasiado en los propios sacrificios y ofrendas, san Claudio evidencia que la contemplaci\u00f3n del Coraz\u00f3n de Cristo, si es aut\u00e9ntica, no provoca una complacencia en uno mismo o una vanagloria en experiencias o en esfuerzos humanos, sino un indescriptible abandono en Cristo que llena la vida de paz, de seguridad, de decisi\u00f3n. \u00c9l expresaba muy bien esta confianza absoluta en una c\u00e9lebre oraci\u00f3n:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abEstoy tan convencido, Dios m\u00edo, de que velas sobre todos los que esperan en Ti, y de que no puede faltar cosa alguna a quien aguarda de Ti todas las cosas, que he determinado vivir de ahora en adelante sin ning\u00fan cuidado, descarg\u00e1ndome en Ti de todas mis solicitudes [\u2026]. No por eso perder\u00e9 la esperanza; antes la conservar\u00e9 hasta el postrer suspiro de mi vida y vanos ser\u00e1n los esfuerzos de todos los demonios del infierno por arranc\u00e1rmela [\u2026]. Que otros esperen la dicha de sus riquezas o de sus talentos; que descansen otros en la inocencia de su vida, o en la aspereza de su penitencia, o en la multitud de sus buenas obras, o en el fervor de sus oraciones; en cuanto a m\u00ed toda mi confianza se funda en mi misma confianza [\u2026]. Confianza semejante jam\u00e1s sali\u00f3 fallida a nadie. [\u2026] As\u00ed que, seguro estoy de ser eternamente bienaventurado, porque espero firmemente serlo, y porque eres T\u00fa, Dios m\u00edo, de quien lo espero\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn119\">[119]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">127. San Claudio escribi\u00f3 una nota en enero de 1677, encabezada por unas l\u00edneas que se refieren a la seguridad que \u00e9l sent\u00eda sobre su propia misi\u00f3n: \u00abHe reconocido que Dios quiere servirse de m\u00ed, procurando el cumplimiento de sus deseos respecto a la devoci\u00f3n que me ha sugerido una persona, a quien \u00c9l se comunica muy confidencialmente y para la cual ha querido servirse de mi flaqueza. Ya la he inspirado a muchas personas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn120\">[120]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">128. Es importante advertir c\u00f3mo en la espiritualidad de La Colombi\u00e8re se produce una hermosa s\u00edntesis entre la rica y bella experiencia espiritual de santa Margarita y la contemplaci\u00f3n tan concreta de los Ejercicios ignacianos. \u00c9l escrib\u00eda al inicio de la Tercera Semana del mes de Ejercicios: \u00abDos cosas me han conmovido sumamente y me han tenido ocupado todo el tiempo. La primera es la disposici\u00f3n con que sale Jesucristo al encuentro de los que le buscan [\u2026]. Su coraz\u00f3n est\u00e1 anegado en un mar de amarguras: todas las pasiones se han desencadenado en su interior, toda la naturaleza est\u00e1 desconcertada, y a trav\u00e9s de estos des\u00f3rdenes y de todas estas tentaciones, su Coraz\u00f3n va derecho a Dios, no da un paso en falso, no vacila en tomar el partido que la virtud y la m\u00e1s alta virtud le sugiere. [\u2026] La segunda cosa es la disposici\u00f3n de este mismo Coraz\u00f3n con respecto a Judas, que le traicionaba; a los Ap\u00f3stoles, que cobardemente le abandonaban; a los Sacerdotes y a los dem\u00e1s, que eran los autores de la persecuci\u00f3n que sufr\u00eda. Es cierto que todo ello no fue capaz de excitar en \u00c9l el menor resentimiento de odio ni de indignaci\u00f3n [\u2026]. Me represento, pues, a este Coraz\u00f3n sin hiel, sin acritud, lleno de verdadera ternura para con sus enemigos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn121\">[121]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>San Carlos de Foucauld y santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">129. San Carlos de Foucauld y santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas, sin pretenderlo, han reconfigurado algunos elementos de la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo, ayud\u00e1ndonos a entenderla de un modo todav\u00eda m\u00e1s fiel al Evangelio. Veamos ahora c\u00f3mo se expres\u00f3 en sus vidas esta devoci\u00f3n. En el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo volveremos a ellos para mostrar la originalidad de la dimensi\u00f3n misionera que ambos desarrollaron de modos diversos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Iesus Caritas<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><a><\/a>130. En Louye, san Carlos de Foucauld hac\u00eda visitas al Sant\u00edsimo con su prima, Madame de Bondy, y un d\u00eda ella le se\u00f1al\u00f3 una imagen del Sagrado Coraz\u00f3n.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn122\">[122]<\/a>&nbsp;Esta prima fue fundamental en la conversi\u00f3n de Carlos, tal como \u00e9l lo reconoce: \u00abPuesto que Dios te ha hecho el primer instrumento de sus misericordias para conmigo, de ti proceden todas. Si t\u00fa no me hubieras convertido, llevado a Jes\u00fas y ense\u00f1ado poco a poco, como letra a letra, todo lo que es piadoso y bueno, \u00bfestar\u00eda hoy donde estoy?\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn123\">[123]<\/a>&nbsp;Pero precisamente, lo que ella despert\u00f3 en \u00e9l es la conciencia ardiente del amor de Jes\u00fas. All\u00ed estaba todo, eso era lo m\u00e1s importante. Y esto se concentraba particularmente en la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo, donde \u00e9l encontraba la misericordia sin l\u00edmites: \u00abEsperemos en la misericordia infinita de aquel cuyo coraz\u00f3n t\u00fa me hiciste conocer\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn124\">[124]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">131. Luego su director espiritual, el abate Henri Huvelin, le ayudar\u00e1 a profundizar ese precioso misterio: \u00abEste coraz\u00f3n bendito del que usted me habl\u00f3 tantas veces\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn125\">[125]<\/a>&nbsp;El 6 de junio de 1889, Carlos se consagr\u00f3 al Sagrado Coraz\u00f3n, donde \u00e9l hallaba un amor absoluto. \u00c9l le dice a Cristo: \u00abMe hab\u00e9is colmado de tales beneficios, que me parece ser\u00eda ingratitud para con vuestro coraz\u00f3n no creer que est\u00e1 dispuesto a colmarme de todo bien, por grande que sea, y que su amor y su liberalidad no tienen medida\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn126\">[126]<\/a>&nbsp;\u00c9l ser\u00e1 el ermita\u00f1o \u00abbajo el nombre del coraz\u00f3n de Jes\u00fas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn127\">[127]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">132. El 17 de mayo de 1906, el mismo d\u00eda en que fray Carlos, solo, ya no puede celebrar la misa, escribe que promete \u00abdejar vivir en m\u00ed el coraz\u00f3n de Jes\u00fas para que ya no sea yo quien viva, sino el coraz\u00f3n de Jes\u00fas quien viva en m\u00ed, como viv\u00eda en Nazaret\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn128\">[128]<\/a>&nbsp;Su amistad con Jes\u00fas, coraz\u00f3n a coraz\u00f3n, no ten\u00eda nada de un devocionalismo intimista. Era la ra\u00edz de esa vida despojada de Nazaret con la cual Carlos quer\u00eda imitar a Cristo y configurarse con \u00e9l. Aquella tierna devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo tuvo consecuencias muy concretas en su estilo de vida y su Nazaret se alimentaba de esa relaci\u00f3n tan personal con el Coraz\u00f3n de Cristo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">133. Al igual que san Carlos de Foucauld, santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas respir\u00f3 la enorme devoci\u00f3n que inundaba Francia en el siglo XIX. El sacerdote Almire Pichon era el director espiritual de su familia y se le consideraba un gran ap\u00f3stol del Sagrado Coraz\u00f3n. Una hermana suya tom\u00f3 el nombre religioso \u201cMar\u00eda del Sagrado Coraz\u00f3n\u201d, y el monasterio al que la santa ingres\u00f3 estaba dedicado al Sagrado Coraz\u00f3n. No obstante, su devoci\u00f3n tom\u00f3 algunas caracter\u00edsticas propias m\u00e1s all\u00e1 de las formas como se expresaba en aquel momento.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">134. Cuando ten\u00eda quince a\u00f1os encontr\u00f3 un modo de resumir su relaci\u00f3n con Jes\u00fas: \u00abAquel cuyo coraz\u00f3n late al un\u00edsono con el m\u00edo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn129\">[129]<\/a>&nbsp;Dos a\u00f1os despu\u00e9s, cuando le hablaban de un Coraz\u00f3n coronado de espinas, ella agregaba en una carta: \u00ab T\u00fa bien sabes que yo no veo al Sagrado Coraz\u00f3n como todo el mundo. Yo pienso que el coraz\u00f3n de mi Esposo es s\u00f3lo para m\u00ed, como el m\u00edo es s\u00f3lo para \u00e9l, y por eso le hablo en la soledad de este delicioso coraz\u00f3n a coraz\u00f3n, a la espera de llegar a contemplarlo un d\u00eda cara a cara\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn130\">[130]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">135. En una poes\u00eda ella expres\u00f3 el sentido de su devoci\u00f3n, hecha m\u00e1s de amistad y confianza que de seguridad en los propios sacrificios:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abYo quiero un coraz\u00f3n ardiente de ternura<br \/>que me sirva de apoyo sin jam\u00e1s vacilar,<br \/>que todo lo ame en m\u00ed, incluso mi pobreza\u2026,<br \/>que nunca me abandone, ni me olvide jam\u00e1s. [\u2026]<br \/>\u00a1Yo necesito a un Dios de humanidad vestido,<br \/>que se haga hermano m\u00edo y que pueda penar! [\u2026]<br \/>S\u00e9 que nuestras justicias y todos nuestros m\u00e9ritos<br \/>carecen de valor a tus divinos ojos [\u2026]<br \/>por eso he escogido para mi purgatorio<br \/>tu amor consumidor, \u00a1Coraz\u00f3n de mi Dios!\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn131\">[131]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">136. Quiz\u00e1s el texto m\u00e1s importante para poder comprender el sentido de su devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo sea la carta que escribi\u00f3, tres meses antes de morir, a su amigo Maurice Belli\u00e8re: \u00abCuando veo a Magdalena adelantarse, en presencia de los numerosos invitados, y regar con sus l\u00e1grimas los pies de su Maestro adorado, a quien toca por primera vez, siento que su coraz\u00f3n ha comprendido los abismos de amor y de misericordia del coraz\u00f3n de Jes\u00fas y que, por m\u00e1s pecadora que sea, ese coraz\u00f3n de amor est\u00e1 dispuesto, no s\u00f3lo a perdonarla, sino incluso a prodigarle los favores de su intimidad divina y a elevarla hasta las cumbres m\u00e1s altas de la contemplaci\u00f3n. Querido hermanito, desde que se me ha concedido a m\u00ed tambi\u00e9n comprender el amor del coraz\u00f3n de Jes\u00fas, le confieso que \u00e9l ha desterrado todo temor de mi coraz\u00f3n. El recuerdo de mis faltas me humilla y me lleva a no apoyarme nunca en mi propia fuerza, que no es m\u00e1s que debilidad; pero sobre todo, ese recuerdo me habla de misericordia y de amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn132\">[132]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">137. Las mentes eticistas, que pretenden llevar un control de la misericordia y de la gracia, dir\u00edan que ella pod\u00eda expresar esto porque era santa, pero que no podr\u00eda afirmarlo una persona pecadora. De ese modo, quitan de la espiritualidad de santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas su hermosa novedad que refleja el coraz\u00f3n del Evangelio. Lamentablemente, se ha vuelto frecuente en algunos c\u00edrculos cristianos este intento de encerrar al Esp\u00edritu Santo en un esquema que les permita tener todo bajo su supervisi\u00f3n. Sin embargo, esta sabia doctora de la Iglesia les tapa la boca, y contradice directamente esa interpretaci\u00f3n reductiva con estas palabras tan claras: \u00ab aunque hubiera cometido todos los cr\u00edmenes posibles, seguir\u00eda teniendo la misma confianza; s\u00e9 que toda esa multitud de ofensas ser\u00eda como una gota de agua arrojada en una hoguera encendida\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn133\">[133]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">138. A sor Mar\u00eda, que la elogiaba por su generoso amor a Dios dispuesto al martirio, ella le responde detenidamente en una carta que hoy es uno de los grandes hitos de la historia de la espiritualidad. Esta p\u00e1gina deber\u00eda ser le\u00edda mil veces por su hondura, claridad y belleza. All\u00ed ayuda a la hermana \u201cdel Sagrado Coraz\u00f3n\u201d a evitar concentrar esta devoci\u00f3n en un aspecto dolorista, ya que algunos entend\u00edan la reparaci\u00f3n como una suerte de primac\u00eda de los sacrificios o de los cumplimientos moralistas. Ella, en cambio, resume todo en la confianza como la mejor ofrenda, agradable al Coraz\u00f3n de Cristo: \u00abMis deseos de martirio no son nada, no son ellos los que me dan la confianza ilimitada que siento en mi coraz\u00f3n. A decir verdad, las riquezas espirituales hacen injusto al hombre cuando se apoya en ellas con complacencia, creyendo que son algo grande. [\u2026] Lo que le agrada es verme amar mi peque\u00f1ez y mi pobreza, es la esperanza ciega que tengo en su misericordia\u2026 Este es mi \u00fanico tesoro [\u2026] si deseas sentir alegr\u00eda o atractivo por el sufrimiento, es tu propio consuelo lo que buscas [\u2026]. Comprende que para amar a Jes\u00fas, para ser su v\u00edctima de amor, cuanto m\u00e1s d\u00e9bil se es, sin deseos ni virtudes, m\u00e1s cerca se est\u00e1 de las operaciones de ese Amor consumidor y transformante. [\u2026] \u00a1Ay, c\u00f3mo quisiera hacerte comprender lo que yo siento\u2026! La confianza, y nada m\u00e1s que la confianza, puede conducirnos al amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn134\">[134]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">139. En muchos de sus textos se advierte su lucha contra formas de espiritualidad demasiado centradas en el esfuerzo humano, en el m\u00e9rito propio, en el ofrecimiento de sacrificios, en determinados cumplimientos para \u201cganarse el cielo\u201d. Para ella, \u00abel m\u00e9rito no consiste en hacer mucho ni en dar mucho, sino m\u00e1s bien en recibir\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn135\">[135]<\/a>&nbsp;Leamos una vez m\u00e1s algunos de los textos tan significativos donde ella insiste en ese camino, que es un modo simple y r\u00e1pido de ganar al Se\u00f1or por el coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">140. As\u00ed escribe a su hermana Leonia: \u00abTe aseguro que Dios es mucho mejor de lo que piensas. \u00c9l se conforma con una mirada, con un suspiro de amor\u2026 Y creo que la perfecci\u00f3n es algo muy f\u00e1cil de practicar, pues he comprendido que lo \u00fanico que hay que hacer es ganar a Jes\u00fas por el coraz\u00f3n\u2026 F\u00edjate en un ni\u00f1ito que acaba de disgustar a su madre [\u2026] si va a tenderle sus bracitos sonriendo y dici\u00e9ndole: \u201cDame un beso, no lo volver\u00e9 a hacer\u201d, \u00bfno lo estrechar\u00e1 su madre tiernamente contra su coraz\u00f3n, y olvidar\u00e1 sus travesuras infantiles\u2026? Sin embargo, ella sabe muy bien que su peque\u00f1o volver\u00e1 a las andadas en la primera ocasi\u00f3n; pero no importa: si vuelve a ganarla otra vez por el coraz\u00f3n, nunca ser\u00e1 castigado\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn136\">[136]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">141. En una carta al padre Adolphe Roulland dice: \u00abMi camino es todo \u00e9l de confianza y de amor, y no comprendo a las almas que tienen miedo de tan tierno amigo. A veces, cuando leo ciertos tratados espirituales en los que la perfecci\u00f3n se presenta rodeada de mil estorbos y mil trabas, y circundada de una multitud de ilusiones, mi pobre esp\u00edritu se fatiga muy pronto, cierro el docto libro que me quiebra la cabeza y me diseca el coraz\u00f3n y tomo en mis manos la Sagrada Escritura. Entonces todo me parece luminoso, una sola palabra abre a mi alma horizontes infinitos, la perfecci\u00f3n me parece f\u00e1cil: veo que basta con reconocer la propia nada y abandonarse como un ni\u00f1o en los brazos de Dios\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn137\">[137]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">142. Y dirigi\u00e9ndose al abate Maurice Belli\u00e8re, a prop\u00f3sito de un padre de familia, expresa: \u00ab No creo que el coraz\u00f3n de ese padre afortunado pueda resistirse a la confianza filial de su hijo, cuya sinceridad y amor conoce. Sin embargo, no ignora que su hijo volver\u00e1 a caer m\u00e1s de una vez en las mismas faltas, pero est\u00e1 dispuesto a perdonarle siempre si su hijo le vuelve a ganar una y otra vez por el coraz\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn138\">[138]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Resonancias en la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">143. Hemos visto c\u00f3mo san Claudio de La Colombi\u00e8re un\u00eda la experiencia espiritual de santa Margarita con la propuesta de los Ejercicios espirituales. Considero que el lugar del Sagrado Coraz\u00f3n en la historia de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas merece unas breves palabras.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">144. La espiritualidad de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas siempre propuso un \u00ab conocimiento interno del Se\u00f1or [\u2026] para que m\u00e1s le ame y le siga\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn139\">[139]<\/a>&nbsp;San Ignacio nos invita en sus Ejercicios espirituales a situarnos frente al Evangelio, que nos narra que Jes\u00fas&nbsp;\u00ab herido con la lanza su costado, man\u00f3 agua y sangre\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn140\">[140]<\/a>&nbsp;Cuando el ejercitante queda frente al costado herido de Cristo, Ignacio le propone entrar en el Coraz\u00f3n de Cristo. Este es un camino para madurar el propio coraz\u00f3n de la mano de un \u201cmaestro de los afectos\u201d, seg\u00fan la expresi\u00f3n que san Pedro Fabro usaba en una de sus cartas a san Ignacio.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn141\">[141]<\/a>&nbsp;Lo menciona tambi\u00e9n el jesuita Juan Alfonso de Polanco, en su biograf\u00eda de san Ignacio, en la cual reconoc\u00eda que \u00ab[el cardenal Contarini] hab\u00eda encontrado al Padre Ignacio como un maestro de los afectos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn142\">[142]<\/a>&nbsp;Los coloquios que san Ignacio propone son parte esencial de esta educaci\u00f3n del coraz\u00f3n, porque sentimos y gustamos con el coraz\u00f3n un mensaje del Evangelio y lo conversamos con el Se\u00f1or. San Ignacio dice que podemos comunicarle nuestras cosas al Se\u00f1or y pedirle consejo acerca de ellas. Cualquier ejercitante puede reconocer que en los Ejercicios hay un di\u00e1logo de coraz\u00f3n a coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">145. San Ignacio finaliza las contemplaciones al pie del Crucificado, invitando al ejercitante a dirigirse con mucho afecto al Se\u00f1or crucificado y a preguntarle \u00ab como un amigo habla a otro, o un siervo a su se\u00f1or\u00bb qu\u00e9 deber\u00eda hacer por \u00e9l.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn143\">[143]<\/a>&nbsp;El itinerario de los Ejercicios culmina en la \u201cContemplaci\u00f3n para alcanzar Amor\u201d, de la que brota el agradecimiento y la ofrenda de \u201c la memoria, el entendimiento y la voluntad\u201d al Coraz\u00f3n que es fuente y origen de todo bien.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn144\">[144]<\/a>&nbsp;Tal conocimiento interior del Se\u00f1or no se construye con nuestras luces y esfuerzos, se pide como don.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">146. Esta misma experiencia est\u00e1 detr\u00e1s de una larga cadena de sacerdotes jesuitas que se han referido expl\u00edcitamente al Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, como san Francisco de Borja, san Pedro Fabro, san Alonso Rodr\u00edguez, el padre \u00c1lvarez de Paz, el padre Vicente Caraffa, el padre Kasper Dru\u017cbicki y tantos otros. En 1883 los jesuitas declararon \u00ab que la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas acepta y recibe con un esp\u00edritu desbordante de gozo y de gratitud, la suav\u00edsima carga que le ha confiado nuestro Se\u00f1or Jesucristo de practicar, promover y propagar la devoci\u00f3n a su divin\u00edsimo Coraz\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn145\">[145]<\/a>&nbsp;En diciembre de 1871 el padre Pieter Jan Beckx consagr\u00f3 la Compa\u00f1\u00eda al Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas y, como se\u00f1al de que segu\u00eda siendo parte actual de la vida de la Compa\u00f1\u00eda, el padre Pedro Arrupe lo hizo nuevamente en 1972, con una convicci\u00f3n que se expresa en estas palabras: \u00abQuiero decir a la Compa\u00f1\u00eda algo que juzgo no debo callar. Desde mi noviciado, siempre he estado convencido de que en la llamada \u201cDevoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n\u201d est\u00e1 encerrada una expresi\u00f3n simb\u00f3lica de lo m\u00e1s profundo del esp\u00edritu ignaciano y una extraordinaria eficacia \u2014 ultra quam speraverint\u2014 tanto para la perfecci\u00f3n propia como para la fecundidad apost\u00f3lica. Ese convencimiento lo poseo a\u00fan. [\u2026] En esta devoci\u00f3n tengo una de las fuentes m\u00e1s entra\u00f1ables de mi vida interior\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn146\">[146]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">147. Cuando san Juan Pablo II invit\u00f3 \u00aba todos los miembros de la Compa\u00f1\u00eda a que promuevan con mayor celo a\u00fan esta devoci\u00f3n que corresponde m\u00e1s que nunca a las esperanzas de nuestro tiempo\u00bb lo hizo porque reconoc\u00eda los \u00edntimos lazos que hay entre la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo y la espiritualidad ignaciana, ya que el deseo de \u00abconocer \u00edntimamente al Se\u00f1or\u00bb y de \u00abmantener un di\u00e1logo\u00bb con \u00e9l, coraz\u00f3n a coraz\u00f3n, \u00abes caracter\u00edstico, gracias a los ejercicios espirituales, del dinamismo espiritual y apost\u00f3lico ignaciano, todo \u00e9l al servicio del amor del Coraz\u00f3n de Dios\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn147\">[147]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Una larga corriente de vida interior<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">148. La devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo reaparece en el camino espiritual de muchos santos muy diferentes entre s\u00ed y en cada uno de ellos esta devoci\u00f3n adquiere nuevos aspectos. San Vicente de Pa\u00fal, por dar un ejemplo, dec\u00eda que lo que Dios quiere es el coraz\u00f3n: \u00ab Dios pide principalmente el coraz\u00f3n, el coraz\u00f3n, que es lo principal. \u00bfDe d\u00f3nde viene que uno que carezca de bienes merezca m\u00e1s que el que teniendo grandes posesiones, renuncia a ellas? De que el que no tiene nada, va con m\u00e1s afecto; y eso es lo que Dios quiere especialmente\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn148\">[148]<\/a>&nbsp;Esto implica aceptar que el propio coraz\u00f3n se una al de Cristo: \u00abUna hermana que hace todo lo que puede para poner su coraz\u00f3n en disposici\u00f3n de unirse al de Nuestro Se\u00f1or [\u2026] \u00a1cu\u00e1ntas bendiciones puede esperar de Dios!\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn149\">[149]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">149. A veces tenemos la tentaci\u00f3n de considerar este misterio de amor como un admirable hecho del pasado, como una bella espiritualidad de otros tiempos, y necesitamos recordar una y otra vez, como dec\u00eda un santo misionero, que \u00abeste Coraz\u00f3n divino, que toler\u00f3 ser atravesado por una lanza enemiga para derramar por esa sagrada abertura los Sacramentos con los que se form\u00f3 la Iglesia, de ning\u00fan modo ha dejado de amar\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn150\">[150]<\/a>&nbsp;Otros santos m\u00e1s recientes como san P\u00edo de Pietrelcina, santa Teresa de Calcuta y tantos m\u00e1s, hablan con sentida devoci\u00f3n sobre el Coraz\u00f3n de Cristo. Pero quisiera recordar tambi\u00e9n las experiencias de santa Faustina Kowalska que reproponen la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo con un fuerte acento en la vida gloriosa del Resucitado y en la misericordia divina. De hecho, motivado por estas vivencias de la santa y bebiendo de la herencia espiritual del santo obispo J\u00f3zef Sebastian Pelczar (1842-1924),&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn151\">[151]<\/a>&nbsp;san Juan Pablo II conectaba \u00edntimamente su reflexi\u00f3n sobre la misericordia con la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo: \u00abLa Iglesia parece profesar de manera particular la misericordia de Dios y venerarla dirigi\u00e9ndose al Coraz\u00f3n de Cristo. En efecto, precisamente el acercarnos a Cristo en el misterio de su coraz\u00f3n, nos permite detenernos en este punto [\u2026] de la revelaci\u00f3n del amor misericordioso del Padre, que ha constituido el n\u00facleo central de la misi\u00f3n mesi\u00e1nica del Hijo del Hombre\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn152\">[152]<\/a>&nbsp;El mismo san Juan Pablo II, refiri\u00e9ndose al Sagrado Coraz\u00f3n, reconoci\u00f3 de una manera muy personal: \u00ab\u00c9l me ha hablado desde mi juventud\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn153\">[153]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">150. La actualidad de la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo se advierte particularmente en la acci\u00f3n evangelizadora y educativa de numerosas congregaciones religiosas femeninas y masculinas que han sido marcadas desde sus or\u00edgenes por esta experiencia espiritual cristol\u00f3gica. Mencionarlas a todas ser\u00eda una tarea interminable. Veamos s\u00f3lo dos ejemplos tomados al azar: \u00abEl Fundador [san Daniel Comboni] ha encontrado en el misterio del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas la fuerza para su compromiso misionero\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn154\">[154]<\/a>&nbsp;\u00abImpulsadas por el amor del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, buscamos el crecimiento de las personas en su dignidad humana y como hijos e hijas de Dios, a partir del evangelio y de sus exigencias de amor, de perd\u00f3n, de justicia y de solidaridad con los pobres y marginados\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn155\">[155]<\/a>&nbsp;Del mismo modo, los santuarios consagrados al Coraz\u00f3n de Cristo, esparcidos por el mundo, son un cautivante manantial de espiritualidad y de fervor. A todos los que de alguna manera participan de estos espacios de fe y caridad les hago llegar mi paternal bendici\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>La devoci\u00f3n del consuelo<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">151. La herida del costado, de donde brota el agua viva, sigue abierta en el Resucitado. Esa gran herida producida por la lanza, y las llagas de la corona de espinas que suelen aparecer en las representaciones del Sagrado Coraz\u00f3n, son inseparables de esta devoci\u00f3n. Porque en ella se contempla el amor de Jesucristo que fue capaz de entregarse hasta el fin. El coraz\u00f3n del Resucitado mantiene estas se\u00f1ales de la entrega total que implic\u00f3 un intenso sufrimiento por nosotros. Por eso resulta de alg\u00fan modo inevitable que el creyente desee reaccionar, no solamente frente a ese gran amor, sino tambi\u00e9n ante el dolor que Cristo acept\u00f3 soportar por tanto amor.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Con \u00c9l en la Cruz<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">152. Vale la pena rescatar esa expresi\u00f3n de la experiencia espiritual desarrollada en torno al Coraz\u00f3n de Cristo: el deseo interior de darle un consuelo. No tratar\u00e9 ahora la pr\u00e1ctica de la \u201creparaci\u00f3n\u201d, que considero mejor situada en el contexto de la dimensi\u00f3n social de esta devoci\u00f3n, por lo cual la desarrollar\u00e9 en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Ahora s\u00f3lo quisiera concentrarme en ese deseo que muchas veces brota en el coraz\u00f3n del creyente enamorado cuando contempla el misterio de la pasi\u00f3n de Cristo y la vive como un misterio que no s\u00f3lo se recuerda, sino que por la gracia se vuelve presente, o mejor, nos lleva a nosotros a estar m\u00edsticamente presentes en ese momento redentor. Si el Amado es el m\u00e1s importante, entonces, \u00bfc\u00f3mo no querer consolarle?<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">153. El Papa P\u00edo XI intent\u00f3 fundamentarlo invit\u00e1ndonos a reconocer que el misterio de la redenci\u00f3n por la pasi\u00f3n de Cristo salta por la gracia de Dios todas las distancias del tiempo y del espacio, de modo que si \u00e9l en la Cruz se entregaba tambi\u00e9n por los pecados futuros, los nuestros, de la misma manera nuestros actos ofrecidos hoy para su consuelo, traspasando los tiempos, llegaron a su Coraz\u00f3n herido: \u00abQue si a causa tambi\u00e9n de nuestros pecados futuros, pero previstos, el alma de Cristo Jes\u00fas estuvo triste hasta la muerte, sin duda alg\u00fan consuelo recibir\u00eda de nuestra reparaci\u00f3n tambi\u00e9n futura, pero prevista, cuando el \u00e1ngel del cielo (&nbsp;<em>Lc<\/em>&nbsp;22,43) se le apareci\u00f3 para consolar su Coraz\u00f3n oprimido de tristeza y angustias. As\u00ed, a\u00fan podemos y debemos consolar aquel Coraz\u00f3n sacrat\u00edsimo, incesantemente ofendido por los pecados y la ingratitud de los hombres, por este modo admirable, pero verdadero\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn156\">[156]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Las razones del coraz\u00f3n<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">154. Puede parecer que esta expresi\u00f3n de la devoci\u00f3n no tiene suficiente sustento teol\u00f3gico, sin embargo, el coraz\u00f3n tiene sus razones. El&nbsp;<em>sensus fidelium&nbsp;<\/em>intuye que aqu\u00ed hay algo misterioso m\u00e1s all\u00e1 de nuestra l\u00f3gica humana, y que la pasi\u00f3n de Cristo no es un mero hecho del pasado: podemos participar en ella desde la fe. Meditar la entrega de Cristo en la cruz, para la piedad de los fieles es algo mayor que un mero recuerdo. Esta convicci\u00f3n est\u00e1 s\u00f3lidamente fundada en la teolog\u00eda.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn157\">[157]<\/a>&nbsp;A esto se une la conciencia del propio pecado, que \u00e9l carg\u00f3 sobre sus hombros heridos, y de la propia inadecuaci\u00f3n frente a tanto amor, que siempre nos sobrepasa infinitamente.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">155. De todos modos, nos preguntamos c\u00f3mo es posible relacionarnos con el Cristo vivo, resucitado, plenamente feliz, y al mismo tiempo consolarlo en la pasi\u00f3n. Consideremos el hecho de que el Coraz\u00f3n resucitado conserva su herida como memoria constante, y que la acci\u00f3n de la gracia provoca una experiencia que no se contiene enteramente en el instante cronol\u00f3gico. Estas dos convicciones nos permiten admitir que estamos ante una v\u00eda m\u00edstica que supera los intentos de la raz\u00f3n y expresa lo que la misma Palabra de Dios nos sugiere. \u00abMas \u2014escribe el Papa P\u00edo XI\u2014, \u00bfc\u00f3mo podr\u00e1n estos actos de reparaci\u00f3n consolar a Cristo, que dichosamente reina en los cielos? Respondemos con palabras de San Agust\u00edn: \u201cDame un coraz\u00f3n que ame y sentir\u00e1 lo que digo\u201d. Un alma de veras amante de Dios, si mira al tiempo pasado, ve a Jesucristo trabajando, doliente, sufriendo dur\u00edsimas penas \u201cpor nosotros los hombres y por nuestra salvaci\u00f3n\u201d, tristeza, angustias, oprobios, \u201cquebrantado por nuestras culpas\u201d (&nbsp;<em>Is<\/em>&nbsp;53,5) y san\u00e1ndonos con sus llagas. De todo lo cual tanto m\u00e1s hondamente se penetran las almas piadosas cuanto m\u00e1s claro ven que los pecados de los hombres en cualquier tiempo cometidos fueron causa de que el Hijo de Dios se entregase a la muerte\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn158\">[158]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">156. Esta ense\u00f1anza de P\u00edo XI merece ser tenida en cuenta. Pues cuando la Escritura sostiene que los creyentes que no viven de acuerdo con su fe \u00abpor su cuenta vuelven a crucificar al Hijo de Dios\u00bb (<em>Hb<\/em>&nbsp;6,6), o que cuando soporto padecimientos por los dem\u00e1s \u00abcompleto en mi carne lo que falta a los padecimientos de Cristo\u00bb (<em>Col<\/em>&nbsp;1,24), o que Cristo en su pasi\u00f3n or\u00f3 no solamente por sus disc\u00edpulos de entonces sino \u00abpor los que, gracias a su palabra, creer\u00e1n\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;17,20) en \u00e9l, est\u00e1 diciendo algo que rompe nuestros esquemas limitados. Nos muestra que no es posible establecer un antes y un despu\u00e9s sin conexi\u00f3n alguna, aunque nuestro pensamiento no sepa c\u00f3mo explicarlo. El Evangelio, en sus distintos aspectos, no es s\u00f3lo para reflexionarlo o recordarlo, sino para vivirlo, tanto en las obras de amor como en la experiencia interior, y esto vale sobre todo para el misterio de la muerte y resurrecci\u00f3n de Cristo. Las separaciones temporales que nuestra mente utiliza no parecen contener la verdad de esta experiencia creyente donde se funden la uni\u00f3n con Cristo sufriente y a la vez la potencia, el consuelo y la amistad que gozamos con el Resucitado.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">157. Vemos ahora la unidad del Misterio pascual en sus dos aspectos inseparables que se iluminan entre s\u00ed. Ese \u00fanico Misterio que se hace presente por la gracia en sus dos dimensiones, hace que al mismo tiempo que intentamos ofrecer algo a Cristo para su consuelo, nuestros propios sufrimientos se ven iluminados y transfigurados por la luz pascual del amor. Lo que sucede es que nosotros participamos de ese Misterio en nuestra vida concreta, porque antes Cristo mismo quiso participar de nuestra vida, quiso vivir anticipadamente como cabeza lo que vivir\u00eda su cuerpo eclesial, tanto en las heridas como en los consuelos. Cuando vivimos en gracia de Dios, esta mutua participaci\u00f3n se nos vuelve experiencia espiritual. En definitiva, es el Resucitado quien, con la acci\u00f3n de su gracia, hace posible que nos unamos misteriosamente a su pasi\u00f3n. Lo saben los corazones creyentes que viven el gozo de la resurrecci\u00f3n, pero simult\u00e1neamente desean participar en el destino de su Se\u00f1or. Est\u00e1n dispuestos a esa participaci\u00f3n con los sufrimientos, los cansancios, las desilusiones y los temores que son parte de su vida. No viven tal Misterio en soledad, ya que estas llagas son igualmente participaci\u00f3n en el destino del cuerpo m\u00edstico de Cristo que camina en el santo pueblo de Dios y que lleva en s\u00ed el destino de Cristo en cada tiempo y lugar de la historia. La devoci\u00f3n del consuelo no es ahist\u00f3rica o abstracta, se hace carne y sangre en el camino de la Iglesia.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>La compunci\u00f3n<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">158. El inevitable deseo de consolar a Cristo, que parte del dolor de contemplar lo que sufri\u00f3 por nosotros, se alimenta tambi\u00e9n en el reconocimiento sincero de nuestras esclavitudes, los apegos, las faltas de alegr\u00eda en la fe, las b\u00fasquedas vanas, y, m\u00e1s all\u00e1 de los pecados concretos, la no correspondencia del coraz\u00f3n a su amor y a su proyecto. Es una experiencia que nos purifica, porque el amor necesita la purificaci\u00f3n de las l\u00e1grimas que al final nos dejan m\u00e1s sed de Dios y menos obsesi\u00f3n por nosotros mismos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">159. As\u00ed vemos que m\u00e1s hondo se vuelve el deseo de consolar al Se\u00f1or mientras m\u00e1s se profundiza la compunci\u00f3n del coraz\u00f3n creyente, que \u00abno es un sentimiento de culpa que nos tumba por tierra, no es el escr\u00fapulo que paraliza, sino que es un aguij\u00f3n ben\u00e9fico que quema por dentro y cura, porque el coraz\u00f3n, cuando ve el propio mal y se reconoce pecador, se abre, acoge la acci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo, agua viva que lo sacude haciendo correr las l\u00e1grimas sobre el rostro. [\u2026] No se trata de sentir l\u00e1stima de uno mismo, como frecuentemente nos vemos tentados a hacer. [\u2026] Tener l\u00e1grimas de compunci\u00f3n, en cambio, es arrepentirse seriamente de haber entristecido a Dios con el pecado; es reconocer estar siempre en deuda y no ser nunca acreedores [\u2026]. Como una gota excava la piedra, as\u00ed las l\u00e1grimas excavan lentamente los corazones endurecidos. Se asiste de esta manera al milagro de la tristeza, de la buena tristeza que lleva a la dulzura. [\u2026] La compunci\u00f3n no es el fruto de nuestro trabajo, sino que es una gracia y como tal ha de pedirse en la oraci\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn159\">[159]<\/a>&nbsp;Es \u00abdemandar [\u2026] dolor con Cristo doloroso, quebranto con Cristo quebrantado, l\u00e1grimas, pena interna de tanta pena que Cristo pas\u00f3 por m\u00ed\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn160\">[160]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">160. Por consiguiente, ruego que nadie se burle de las expresiones de fervor creyente del santo pueblo fiel de Dios, que en su piedad popular intenta consolar a Cristo. E invito a cada uno a preguntarse si no hay m\u00e1s racionalidad, m\u00e1s verdad y m\u00e1s sabidur\u00eda en ciertas manifestaciones de ese amor que busca consolar al Se\u00f1or que en los fr\u00edos, distantes, calculados y m\u00ednimos actos de amor de los que somos capaces aquellos que pretendemos poseer una fe m\u00e1s reflexiva, cultivada y madura.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Consolados para consolar<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">161. En esta contemplaci\u00f3n del Coraz\u00f3n de Cristo entregado hasta el extremo somos consolados nosotros. El dolor que sentimos en el coraz\u00f3n abre paso a la confianza plena y finalmente lo que queda es gratitud, ternura, paz; queda su amor reinando en nuestra vida. La compunci\u00f3n \u00abno provoca angustia, sino que aligera el alma de las cargas, porque act\u00faa en la herida del pecado, disponi\u00e9ndonos a recibir precisamente all\u00ed la caricia del Se\u00f1or\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn161\">[161]<\/a>&nbsp;Y nuestro dolor se une al dolor de Cristo en la cruz, pues cuando decimos que la gracia nos permite saltar todas las distancias, esto significa adem\u00e1s que Cristo, cuando sufr\u00eda, se un\u00eda a todos los sufrimientos de sus disc\u00edpulos a lo largo de la historia. De ese modo, si sufrimos, podemos vivir el consuelo interior de saber que el mismo Cristo sufre con nosotros. Deseando consolarle, salimos consolados.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">162. Pero en alg\u00fan momento de esta contemplaci\u00f3n del coraz\u00f3n creyente, debe resonar aquel dram\u00e1tico reclamo del Se\u00f1or: \u00ab\u00a1Consuelen, consuelen a mi pueblo!\u00bb (<em>Is<\/em>&nbsp;40,1). Y nos vienen a la memoria las palabras de san Pablo, que nos recuerda que Dios nos consuela \u00abpara que nosotros podamos dar a los que sufren el mismo consuelo que recibimos de Dios\u00bb (<em>2 Co<\/em>&nbsp;1,4).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">163. Esto nos invita ahora a tratar de ahondar en la dimensi\u00f3n comunitaria, social y misionera de toda aut\u00e9ntica devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo. Porque al mismo tiempo que el Coraz\u00f3n de Cristo nos lleva al Padre, nos env\u00eda a los hermanos. En los frutos de servicio, fraternidad y misi\u00f3n que el Coraz\u00f3n de Cristo produce a trav\u00e9s de nosotros se cumple la voluntad del Padre. De este modo se cierra el c\u00edrculo: \u00abLa gloria de mi Padre consiste en que ustedes den fruto abundante\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;15,8).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">V.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">AMOR POR AMOR<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">164. En las experiencias espirituales de santa Margarita Mar\u00eda, junto a la ardiente declaraci\u00f3n de amor de Jesucristo, encontramos tambi\u00e9n una resonancia interior que interpela a dar la vida. Sabernos amados y depositar toda la confianza en ese amor no significa anular todas nuestras capacidades de entrega, no implica renunciar al imparable deseo de dar alguna respuesta desde nuestras peque\u00f1as y limitadas capacidades.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Un lamento y un pedido<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">165. A partir de la segunda gran manifestaci\u00f3n a santa Margarita, Jes\u00fas expresa el dolor porque su gran amor a los hombres no recibe a cambio \u00abpor procurar su bien, sino frialdad y repulsas [\u2026] ingratitudes y desprecios. Esto \u2014dice el Se\u00f1or\u2014 me es mucho m\u00e1s sensible, que cuanto he sufrido en mi pasi\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn162\">[162]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">166. Jes\u00fas habla de su sed de ser amado, nos muestra que no es indiferente a su Coraz\u00f3n la reacci\u00f3n que nosotros tengamos ante su deseo: \u00abTengo sed, pero una sed tan ardiente de ser amado de los hombres en el Sant\u00edsimo Sacramento, que esta sed me consume; y no hallo nadie que se esfuerce, seg\u00fan mi deseo, en apag\u00e1rmela, correspondiendo de alguna manera a mi amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn163\">[163]<\/a>&nbsp;El pedido de Jes\u00fas es amor. Cuando el coraz\u00f3n creyente lo descubre, la respuesta que brota espont\u00e1neamente no consiste en una pesada b\u00fasqueda de sacrificios o en el mero cumplimiento de un pesado deber, es cuesti\u00f3n de amor: \u00abRecib\u00ed de Dios gracias excesivas de su amor, y sinti\u00e9ndome movida del deseo de corresponderle en algo y rendirle amor por amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn164\">[164]<\/a>&nbsp;As\u00ed ense\u00f1a Le\u00f3n XIII, escribiendo que, mediante la imagen del Sagrado Coraz\u00f3n, la caridad de Cristo \u00abnos incita a devolverle amor por amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn165\">[165]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Prolongar su amor en los hermanos<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">167. Necesitamos volver a la Palabra de Dios para reconocer que la mejor respuesta al amor de su Coraz\u00f3n es el amor a los hermanos, no hay mayor gesto que podamos ofrecerle para devolver amor por amor. La Palabra de Dios lo dice con total claridad:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abLes aseguro que cada vez que lo hicieron con el m\u00e1s peque\u00f1o de mis hermanos, lo hicieron conmigo\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;25,40).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abToda la Ley est\u00e1 resumida plenamente en este precepto: Amar\u00e1s a tu pr\u00f3jimo como a ti mismo\u00bb (<em>Ga<\/em>&nbsp;5,14).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abNosotros sabemos que hemos pasado de la muerte a la Vida, porque amamos a nuestros hermanos. El que no ama permanece en la muerte\u00bb (<em>1&nbsp;Jn&nbsp;<\/em>3,14).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00ab\u00bfC\u00f3mo puede amar a Dios, a quien no ve, el que no ama a su hermano, a quien ve?\u00bb (<em>1 Jn<\/em>&nbsp;4,20).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">168. El amor a los hermanos no se fabrica, no es resultado de nuestro esfuerzo natural, sino que requiere una transformaci\u00f3n de nuestro coraz\u00f3n ego\u00edsta. Entonces nace de una forma espont\u00e1nea la c\u00e9lebre s\u00faplica: \u201cJes\u00fas, haz nuestro coraz\u00f3n semejante al tuyo\u201d. Por esta misma raz\u00f3n, la invitaci\u00f3n de san Pablo no era: \u201cesfu\u00e9rcense por hacer obras buenas\u201d. Su invitaci\u00f3n era m\u00e1s precisamente: \u00abTengan entre ustedes los mismos sentimientos de Cristo Jes\u00fas\u00bb (<em>Flp<\/em>&nbsp;2,5).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">169. Es bueno recordar que en el Imperio romano muchas personas pobres, forasteros y tantos otros descartados, encontraban en los cristianos respeto, cari\u00f1o y cuidado. Esto explica el razonamiento del emperador ap\u00f3stata Juliano, quien se preguntaba por qu\u00e9 los cristianos eran tan respetados y seguidos, y consideraba que una de las razones era su tarea de asistencia a los pobres y a los forasteros, dado que el Imperio los ignoraba y despreciaba. Para este emperador era intolerable que sus pobres no recibiesen ayuda de parte suya, mientras los odiados cristianos \u00abalimentan a los suyos, y adem\u00e1s a los nuestros\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn166\">[166]<\/a>&nbsp;En la carta se detiene especialmente en la orden de crear instituciones de beneficencia para competir con los cristianos y atraer el respeto de la sociedad: \u00abAbre en todas las ciudades numerosos alberges, para que los extranjeros puedan gozar de nuestra humanidad [\u2026]. Acostumbra a los helenos a los actos de beneficencia\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn167\">[167]<\/a>&nbsp;Pero no logr\u00f3 su objetivo, seguramente porque detr\u00e1s de estas obras no hab\u00eda algo semejante al amor cristiano que permit\u00eda reconocer a cada persona una dignidad \u00fanica.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">170. Identific\u00e1ndose con los m\u00e1s peque\u00f1os de la sociedad (cf.&nbsp;<em>Mt<\/em>&nbsp;25,31-46), \u00abJes\u00fas aport\u00f3 la gran novedad del reconocimiento de la dignidad de toda persona, y tambi\u00e9n, y sobre todo, de aquellas personas que eran calificadas de \u201cindignas\u201d. Este nuevo principio de la historia humana, por el que el ser humano es m\u00e1s \u201cdigno\u201d de respeto y amor cuanto m\u00e1s d\u00e9bil, miserable y sufriente, hasta el punto de perder la propia \u201cfigura\u201d humana, ha cambiado la faz del mundo, dando lugar a instituciones que se ocupan de personas en condiciones inhumanas: los neonatos abandonados, los hu\u00e9rfanos, los ancianos en soledad, los enfermos mentales, personas con enfermedades incurables o graves malformaciones y aquellos que viven en la calle\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn168\">[168]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">171. Aun desde el punto de vista de la herida de su Coraz\u00f3n, la mirada dirigida al Se\u00f1or, que \u00abtom\u00f3 nuestras debilidades y carg\u00f3 sobre s\u00ed nuestras enfermedades\u00bb (&nbsp;<em>Mt<\/em>\u202f8,17), nos ayuda a prestar m\u00e1s atenci\u00f3n al sufrimiento y a las carencias de los dem\u00e1s, nos hace fuertes para participar en su obra de liberaci\u00f3n, como instrumentos para la difusi\u00f3n de su amor.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn169\">[169]<\/a>&nbsp;Si contemplamos la entrega de Cristo por todos, se nos vuelve inevitable preguntarnos por qu\u00e9 no somos capaces de dar la vida por los dem\u00e1s: \u00abEn esto hemos conocido el amor: en que \u00e9l entreg\u00f3 su vida por nosotros. Por eso, tambi\u00e9n nosotros debemos dar la vida por nuestros hermanos\u00bb (&nbsp;<em>1 Jn\u202f<\/em>3,16).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Algunas resonancias en la historia de la espiritualidad<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">172. Esta uni\u00f3n entre la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Jes\u00fas y el compromiso con los hermanos atraviesa la historia de la espiritualidad cristiana. Veamos algunos ejemplos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Ser una fuente para los dem\u00e1s<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">173. A partir de Or\u00edgenes, varios Padres de la Iglesia interpretaron el texto de Juan 7,38 \u2014\u00abde su seno brotar\u00e1n manantiales de agua viva\u00bb\u2014 como referido al mismo creyente, aunque es la consecuencia de que \u00e9l mismo ha bebido de Cristo. De este modo la uni\u00f3n con Cristo no se orienta s\u00f3lo a saciar la propia sed sino a convertirnos en una fuente de agua fresca para los dem\u00e1s. Dec\u00eda Or\u00edgenes que Cristo cumple su promesa haciendo brotar de nosotros corrientes de agua: \u00abEl alma del ser humano, que es a imagen de Dios, puede contener en s\u00ed y producir de s\u00ed pozos, fuentes y r\u00edos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn170\">[170]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">174. San Ambrosio recomendaba beber de Cristo \u00abpara que abunde en ti la fuente de agua que salta a la vida eterna\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn171\">[171]<\/a>&nbsp;Y Mario Victorino sosten\u00eda que el Esp\u00edritu Santo se dona con tal abundancia que \u00abquien lo recibe se convierte en un seno que derrama r\u00edos de agua viviente\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn172\">[172]<\/a>&nbsp;San Agust\u00edn dec\u00eda que este r\u00edo que brota del creyente es la benevolencia.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn173\">[173]<\/a>&nbsp;Santo Tom\u00e1s de Aquino reafirmaba esta idea sosteniendo que cuando alguien \u00abse apresura a comunicar a otros diversos dones de la gracia que recibi\u00f3 de Dios, agua viva fluye de su seno\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn174\">[174]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">175. Porque, si bien \u00abel sacrificio de la cruz, ofrecido con coraz\u00f3n amante y obediente, presenta una satisfacci\u00f3n sobreabundante e infinita por los pecados del g\u00e9nero humano\u00bb,&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn175\">[175]<\/a>&nbsp;la Iglesia, que nace del Coraz\u00f3n de Cristo, prolonga y comunica en todos los tiempos y en todas partes los efectos de esa \u00fanica pasi\u00f3n redentora, que orientan a las personas a la uni\u00f3n directa con el Se\u00f1or.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">176. En el seno de la Iglesia, la mediaci\u00f3n de Mar\u00eda, intercesora y madre, s\u00f3lo se entiende \u00abcomo una participaci\u00f3n de esta \u00fanica fuente que es la mediaci\u00f3n de Cristo mismo\u00bb,&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn176\">[176]<\/a>&nbsp;el \u00fanico Redentor, y&nbsp;\u00abla Iglesia no duda en confesar esta funci\u00f3n subordinada de Mar\u00eda\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn177\">[177]<\/a>&nbsp;La devoci\u00f3n al coraz\u00f3n de Mar\u00eda no pretende debilitar la \u00fanica adoraci\u00f3n debida al Coraz\u00f3n de Cristo, sino estimularla: \u00abLa misi\u00f3n maternal de Mar\u00eda para con los hombres no oscurece ni disminuye en modo alguno esta mediaci\u00f3n \u00fanica de Cristo, antes bien sirve para demostrar su poder\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn178\">[178]<\/a>&nbsp;Gracias al inmenso manantial que mana del costado abierto de Cristo, la Iglesia, Mar\u00eda y todos los creyentes, de diferentes maneras, se convierten en canales de agua viva. As\u00ed Cristo mismo despliega su gloria en nuestra peque\u00f1ez.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Fraternidad y m\u00edstica<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">177. San Bernardo, al mismo tiempo que invitaba a la uni\u00f3n con el Coraz\u00f3n de Cristo, aprovechaba la riqueza de esta devoci\u00f3n para proponer un cambio de vida fundado en el amor. \u00c9l cre\u00eda que era posible una transformaci\u00f3n de la afectividad, esclavizada por los placeres, que no se libera por la obediencia ciega a un mandato sino en una respuesta a la dulzura del amor de Cristo. El mal se supera con el bien, el mal se vence con el crecimiento del amor: \u00abAma, pues, al Se\u00f1or, tu Dios, con el afecto de un coraz\u00f3n lleno y entero; \u00e1male con toda la sabidur\u00eda y vigilancia de la raz\u00f3n; \u00e1male con todas las fuerzas del esp\u00edritu, de suerte que no temas ni siquiera el morir por amor suyo [\u2026]. Sea el Se\u00f1or Jes\u00fas para tu afecto un objeto de dulzura, a fin de destruir la dulzura criminal de los placeres de la vida carnal: una dulzura supere a la otra, como un clavo expulsa a otro clavo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn179\">[179]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">178. San Francisco de Sales se dejaba iluminar especialmente por el pedido de Jes\u00fas: \u00abAprendan de m\u00ed, porque soy paciente y humilde de coraz\u00f3n\u00bb (&nbsp;<em>Mt<\/em>&nbsp;11,29). De este modo, dec\u00eda, en las cosas m\u00e1s simples y ordinarias le robamos el coraz\u00f3n al Se\u00f1or: \u00abHay que tener cuidado de servirle en cosas grandes y altas y en peque\u00f1as y abyectas, pues con unas y con otras podemos arrebatarle el coraz\u00f3n mediante el amor. [\u2026] Tantos leves detalles de caridad ordinarios, ese dolor de cabeza o de muelas, una indisposici\u00f3n, la palabra desabrida del marido o de la esposa, la rotura de un cristal, un desprecio o una burla, la p\u00e9rdida de los guantes, de un anillo, de un pa\u00f1uelo, la insignificante molestia que supone ir a acostarse temprano o levantarse al alba para hacer oraci\u00f3n antes de comulgar, la verg\u00fcenza que se siente al cumplir con ciertos deberes de piedad p\u00fablicamente; en una palabra, todos los sufrimientos recibidos y practicados con amor agradan mucho a la Bondad Divina\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn180\">[180]<\/a>&nbsp;Pero, en definitiva, la clave de nuestra respuesta al amor del Coraz\u00f3n de Cristo es el amor al pr\u00f3jimo: \u00abun amor firme, constante, invariable, que, no deteni\u00e9ndose en nimiedades, ni en las cualidades o condiciones de las personas, no est\u00e1 sujeto a cambios ni a las animadversiones [\u2026]. Nuestro Se\u00f1or nos ama sin interrupci\u00f3n [\u2026], soporta tanto nuestros defectos como nuestras imperfecciones; [\u2026] es pues preciso que hagamos lo mismo con respecto a nuestros hermanos, no cans\u00e1ndonos nunca de soportarlos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn181\">[181]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">179. San Carlos de Foucauld quer\u00eda imitar a Jesucristo, vivir como \u00e9l, actuar como \u00e9l actuaba, hacer siempre lo que Jes\u00fas habr\u00eda hecho en su lugar. Para que este objetivo se cumpliera en plenitud, necesitaba conformarse con los sentimientos del Coraz\u00f3n de Cristo. As\u00ed aparec\u00eda una vez m\u00e1s la expresi\u00f3n \u201camor por amor\u201d, cuando dec\u00eda: \u00ab Deseo de sufrimientos, para devolverle amor por amor, para imitarle, [\u2026] para compartir su obra, ofrecerme a \u00c9l todo, la nada que yo soy, en sacrificio, en v\u00edctima, por la santificaci\u00f3n de los hombres\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn182\">[182]<\/a>&nbsp;El deseo de llevar el amor de Jes\u00fas, su tarea misionera entre los m\u00e1s pobres y olvidados de la tierra, le llev\u00f3 a tomar por divisa Iesus Caritas, con el s\u00edmbolo del Coraz\u00f3n de Cristo con una cruz clavada.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn183\">[183]<\/a>&nbsp;No era una decisi\u00f3n superficial: \u00abCon todas mis fuerzas trato de mostrar y de probar a estos pobres hermanos extraviados que nuestra religi\u00f3n es toda caridad, toda fraternidad, que su emblema es un coraz\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn184\">[184]<\/a>&nbsp;Y \u00e9l quer\u00eda establecerse con otros hermanos \u00aben Marruecos en el nombre del coraz\u00f3n de Jes\u00fas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn185\">[185]<\/a>&nbsp;De este modo, su tarea evangelizadora ser\u00eda una irradiaci\u00f3n: \u00abLa caridad ha de irradiar de las fraternidades, como irradia del coraz\u00f3n de Jes\u00fas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn186\">[186]<\/a>&nbsp;Este deseo lo convirti\u00f3 poco a poco en un hermano universal, porque, dej\u00e1ndose modelar por el Coraz\u00f3n de Cristo, quer\u00eda albergar a la totalidad de la humanidad doliente en su coraz\u00f3n fraterno: \u00abNuestro coraz\u00f3n, como el de la Iglesia, como el de Jes\u00fas, ha de abrazar a todos los hombres\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn187\">[187]<\/a>&nbsp;\u00abEl amor del coraz\u00f3n de Jes\u00fas para con los hombres, el amor que muestra en su pasi\u00f3n, \u00e9se es el que nosotros hemos de tener para con todos los humanos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn188\">[188]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">180. El abate Henri Huvelin, director espiritual de san Carlos de Foucauld, dec\u00eda que \u00abcuando nuestro Se\u00f1or vive en un coraz\u00f3n, le da estos sentimientos, y este coraz\u00f3n se abaja hacia los peque\u00f1os. Tal fue la disposici\u00f3n del coraz\u00f3n de un Vicente de Pa\u00fal [&#8230;]. Cuando nuestro Se\u00f1or vive en un alma de sacerdote lo inclina hacia los pobres\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn189\">[189]<\/a>&nbsp;Es importante advertir c\u00f3mo esta entrega de san Vicente, que describe el padre Huvelin, tambi\u00e9n estaba alimentada por la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo. Vicente exhortaba a \u00abtomar del coraz\u00f3n de Nuestro Se\u00f1or algunas palabras de consuelo\u00bb&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn190\">[190]<\/a>&nbsp;para el pobre enfermo.&nbsp;<em>Para que esto sea real supone que el propio coraz\u00f3n haya sido transformado por el amor y la mansedumbre del Coraz\u00f3n de Cristo, y san Vicente repet\u00eda mucho esta convicci\u00f3n en sus sermones y consejos, hasta el punto de convertirse en un aspecto destacable de las Constituciones de su Congregaci\u00f3n:&nbsp;<\/em>\u00abTodos pondr\u00e1n tambi\u00e9n sumo empe\u00f1o en aprender esta lecci\u00f3n que nos ense\u00f1\u00f3 Jesucristo: \u201cAprended de m\u00ed, que soy manso y humilde de coraz\u00f3n\u201d; teniendo en cuenta que, seg\u00fan \u00c9l mismo lo dice, con la mansedumbre se posee la tierra, porque con la pr\u00e1ctica de esta virtud se ganan los corazones de los hombres para convertirlos a Dios, lo cual no pueden conseguir los que se portan con el pr\u00f3jimo de una manera dura y \u00e1spera\u00bb&nbsp;<em>.<\/em>&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn191\">[191]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>La reparaci\u00f3n: construir sobre las ruinas<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">181. Todo lo dicho nos permite comprender, a la luz de la Palabra de Dios, cu\u00e1l es el sentido que debemos dar a la \u201creparaci\u00f3n\u201d que se ofrece al Coraz\u00f3n de Cristo, qu\u00e9 es lo que realmente el Se\u00f1or espera que reparemos con la ayuda de su gracia. Se ha discutido mucho al respecto, pero san Juan Pablo II ha ofrecido una respuesta clara para orientarnos a los cristianos de hoy hacia un esp\u00edritu de reparaci\u00f3n en mayor sinton\u00eda con el Evangelio.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Sentido social de la reparaci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">182. San Juan Pablo II explic\u00f3 que, entreg\u00e1ndonos junto al Coraz\u00f3n de Cristo, \u00absobre las ruinas acumuladas por el odio y la violencia, se podr\u00e1 construir la tan deseada civilizaci\u00f3n del amor, el reino del Coraz\u00f3n de Cristo\u00bb; esto ciertamente implica que seamos capaces de \u00abunir el amor filial hacia Dios con el amor al pr\u00f3jimo\u00bb; pues bien, \u00abesta es la verdadera reparaci\u00f3n pedida por el Coraz\u00f3n del Salvador\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn192\">[192]<\/a>&nbsp;Junto con Cristo, sobre las ruinas que nosotros dejamos en este mundo con nuestro pecado, se nos llama a construir una nueva civilizaci\u00f3n del amor. Eso es reparar como lo espera de nosotros el Coraz\u00f3n de Cristo. En medio del desastre que ha dejado el mal, el Coraz\u00f3n de Cristo ha querido necesitar nuestra colaboraci\u00f3n para reconstruir el bien y la belleza.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">183. Es cierto que todo pecado da\u00f1a a la Iglesia y a la sociedad, por lo que \u00abse puede atribuir a cada pecado el car\u00e1cter de pecado social\u00bb, aunque esto vale sobre todo para algunos pecados que \u00abconstituyen, por su mismo objeto, una agresi\u00f3n directa contra el pr\u00f3jimo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn193\">[193]<\/a>&nbsp;San Juan Pablo II explicaba que la repetici\u00f3n de estos pecados contra los dem\u00e1s muchas veces termina consolidando una \u201cestructura de pecado\u201d que llega a afectar el desarrollo de los pueblos.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn194\">[194]<\/a>&nbsp;Muchas veces esto se inserta en una mentalidad dominante que considera normal o racional lo que no es m\u00e1s que ego\u00edsmo e indiferencia. Este fen\u00f3meno se puede definir \u201calienaci\u00f3n social\u201d: \u00abEst\u00e1 alienada una sociedad que, en sus formas de organizaci\u00f3n social, de producci\u00f3n y de consumo, hace m\u00e1s dif\u00edcil la realizaci\u00f3n de esta donaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de esta solidaridad interhumana\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn195\">[195]<\/a>&nbsp;No es s\u00f3lo una norma moral lo que nos mueve a resistir ante estas estructuras sociales alienadas, desnudarlas y propiciar un dinamismo social que restaure y construya el bien, sino que es la misma \u00abconversi\u00f3n del coraz\u00f3n\u00bb la que \u00abimpone la obligaci\u00f3n\u00bb&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn196\">[196]<\/a>&nbsp;de reparar esas estructuras. Es nuestra respuesta al Coraz\u00f3n amante de Jesucristo que nos ense\u00f1a a amar.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">184. Precisamente porque la reparaci\u00f3n evang\u00e9lica posee este fuerte sentido social, nuestros actos de amor, de servicio, de reconciliaci\u00f3n, para que sean eficazmente reparadores, requieren que Cristo los impulse, los motive, los haga posibles. Dec\u00eda tambi\u00e9n san Juan Pablo II que \u00abpara construir la civilizaci\u00f3n del amor\u00bb la humanidad actual tiene necesidad del Coraz\u00f3n de Cristo.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn197\">[197]<\/a>&nbsp;La reparaci\u00f3n cristiana no se puede entender s\u00f3lo como un conjunto de obras externas, que son indispensables y a veces admirables. Esta exige una m\u00edstica, un alma, un sentido que le otorgue fuerza, empuje, creatividad incansable. Necesita la vida, el fuego y la luz que proceden del Coraz\u00f3n de Cristo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Reparar los corazones heridos<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">185. Por otra parte, tampoco le basta al mundo, ni al Coraz\u00f3n de Cristo, una reparaci\u00f3n meramente externa. Si cada uno piensa en sus propios pecados y en sus consecuencias en los dem\u00e1s, descubrir\u00e1 que reparar el da\u00f1o hecho a este mundo implica adem\u00e1s el deseo de reparar los corazones lastimados, all\u00ed donde se produjo el da\u00f1o m\u00e1s profundo, la herida m\u00e1s dolorosa.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">186. Un esp\u00edritu de reparaci\u00f3n \u00abnos invita a esperar que toda herida pueda sanar, aunque sea profunda. La reparaci\u00f3n completa parece a veces imposible, cuando las posesiones o los seres queridos se pierden permanentemente, o cuando determinadas situaciones se han vuelto irreversibles. Pero la intenci\u00f3n de reparar y de hacerlo concretamente es esencial para el proceso de reconciliaci\u00f3n y el retorno de la paz al coraz\u00f3n\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn198\">[198]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>La belleza de pedir perd\u00f3n<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">187. No basta la buena intenci\u00f3n, es indispensable un dinamismo interior de deseo que provoque consecuencias externas. En definitiva \u00abla reparaci\u00f3n, para ser cristiana, para tocar el coraz\u00f3n de la persona ofendida y no ser un simple acto de justicia conmutativa, presupone dos actitudes exigentes: reconocerse culpable y pedir perd\u00f3n&nbsp;[&#8230;]. Es de este reconocimiento honesto del da\u00f1o causado al hermano, y del sentimiento profundo y sincero de que el amor ha sido herido, que nace el deseo de reparar\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn199\">[199]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">188. No se debe pensar que el reconocimiento del propio pecado ante los dem\u00e1s es algo degradante o da\u00f1ino para nuestra dignidad humana. Al contrario, es dejar de mentirse a s\u00ed mismo, es reconocer la propia historia tal cual es, marcada por el pecado, especialmente cuando hemos hecho da\u00f1o a los hermanos: \u00abAcusarse a s\u00ed mismo es parte de la sabidur\u00eda cristiana. [\u2026] Esto le gusta al Se\u00f1or, porque el Se\u00f1or recibe el coraz\u00f3n contrito\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn200\">[200]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">189. Parte de este esp\u00edritu de reparaci\u00f3n es el h\u00e1bito de pedir perd\u00f3n a los hermanos, que hace presente una enorme nobleza en medio de nuestra fragilidad. Pedir perd\u00f3n es un modo de sanar las relaciones porque \u00abreabre el di\u00e1logo y demuestra el deseo de restablecer el v\u00ednculo en la caridad fraterna [&#8230;], toca el coraz\u00f3n del hermano, lo consuela y le inspira la aceptaci\u00f3n del perd\u00f3n solicitado. As\u00ed, si lo irreparable no puede repararse del todo, el amor siempre puede renacer, haciendo soportable la herida\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn201\">[201]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">190. Un coraz\u00f3n capaz de compungirse puede crecer en la fraternidad y la solidaridad, porque \u00abquien no llora retrocede, envejece por dentro, mientras que quien alcanza una oraci\u00f3n m\u00e1s sencilla e \u00edntima, hecha de adoraci\u00f3n y conmoci\u00f3n ante Dios, madura. Se liga menos a s\u00ed mismo y m\u00e1s a Cristo, y se hace pobre de esp\u00edritu. De ese modo se siente m\u00e1s cercano a los pobres, los predilectos de Dios\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn202\">[202]<\/a>&nbsp;Por consiguiente, brota un aut\u00e9ntico esp\u00edritu de reparaci\u00f3n, ya que \u00abquien se compunge de coraz\u00f3n se siente m\u00e1s hermano de todos los pecadores del mundo, se siente m\u00e1s hermano sin un atisbo de superioridad o de aspereza de juicio, sino siempre con el deseo de amar y reparar\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn203\">[203]<\/a>&nbsp;Esta solidaridad que genera la compunci\u00f3n al mismo tiempo hace posible la reconciliaci\u00f3n. La persona que es capaz de compungirse, \u00aben vez de enfadarse o escandalizarse por el mal que cometen los hermanos, llora por sus pecados. No se escandaliza. Se realiza entonces una especie de vuelco, donde la tendencia natural a ser indulgentes consigo mismo e inflexibles con los dem\u00e1s se invierte y, por gracia de Dios, uno se vuelve severo consigo mismo y misericordioso con los dem\u00e1s\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn204\">[204]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>La reparaci\u00f3n: una prolongaci\u00f3n para el Coraz\u00f3n de Cristo<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">191. Hay otro modo complementario de entender la reparaci\u00f3n, que nos permite colocarla en una relaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s directa con el Coraz\u00f3n de Cristo, sin excluir de esa reparaci\u00f3n el compromiso concreto con los hermanos del cual hemos hablado.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">192. En otro contexto he afirmado que Dios \u00abde alg\u00fan modo, quiso limitarse a s\u00ed mismo\u00bb y \u00abmuchas cosas que nosotros consideramos males, peligros o fuentes de sufrimiento, en realidad son parte de los dolores de parto que nos estimulan a colaborar con el Creador\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn205\">[205]<\/a>&nbsp;Nuestra cooperaci\u00f3n puede permitir que el poder y el amor de Dios se difundan en nuestras vidas y en el mundo, y el rechazo o la indiferencia pueden impedirlo. Algunas expresiones b\u00edblicas lo manifiestan metaf\u00f3ricamente, como cuando el Se\u00f1or reclama: \u00abSi quieres volver, Israel [\u2026] vu\u00e9lvete a m\u00ed\u00bb (&nbsp;<em>Jr<\/em>&nbsp;4,1). O cuando dice, frente a los rechazos de su pueblo: \u00abMi coraz\u00f3n se subleva contra m\u00ed y se enciende toda mi ternura\u00bb (&nbsp;<em>Os<\/em>&nbsp;11,8).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">193. Aunque no sea posible hablar de un nuevo sufrimiento del Cristo glorioso, \u00abel misterio pascual de Cristo [\u2026] y todo lo que Cristo es y todo lo que hizo y padeci\u00f3 por los hombres participa de la eternidad divina y domina as\u00ed todos los tiempos y en ellos se mantiene permanentemente presente\u00bb&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn206\">[206]<\/a>. De ese modo, podemos decir que \u00e9l mismo ha aceptado limitar la gloria expansiva de su resurrecci\u00f3n, contener la difusi\u00f3n de su inmenso y ardiente amor para dejar lugar a nuestra libre cooperaci\u00f3n con su Coraz\u00f3n. Esto es tan real que nuestro rechazo lo detiene en ese impulso donativo, as\u00ed como nuestra confianza y la ofrenda de nosotros mismos abre un espacio, ofrece un canal libre de obst\u00e1culos al derramamiento de su amor. Nuestro rechazo o nuestra indiferencia limitan los efectos de su poder y la fecundidad de su amor en nosotros. Si \u00e9l no encuentra en m\u00ed confianza y apertura, su amor se ve privado \u2014porque \u00e9l mismo as\u00ed lo ha querido\u2014 de su prolongaci\u00f3n en mi vida que es \u00fanica e irrepetible, y en el mundo donde \u00e9l me llama a hacerlo presente. Esto no proviene de una fragilidad suya sino de su infinita libertad, de su parad\u00f3jico poder y de la perfecci\u00f3n de su amor por cada uno de nosotros. Cuando la omnipotencia de Dios se muestra en esa debilidad de nuestra libertad, \u00abs\u00f3lo la fe puede descubrirla\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn207\">[207]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">194. De hecho, santa Margarita Mar\u00eda narr\u00f3 que, en una de las manifestaciones de Cristo, \u00e9l le habl\u00f3 de su Coraz\u00f3n apasionado de amor por nosotros, que \u00abno pudiendo ya contener en s\u00ed mismo las llamas de su caridad ardiente, le es preciso comunicarlas\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn208\">[208]<\/a>&nbsp;Puesto que el Se\u00f1or, que todo lo puede, en su divina libertad ha querido necesitar de nosotros, la reparaci\u00f3n se entiende como liberar los obst\u00e1culos que ponemos a la expansi\u00f3n del amor de Cristo en el mundo, con nuestras faltas de confianza, gratitud y entrega.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>La ofrenda al Amor<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">195. Para reflexionar mejor sobre este misterio, nos ayuda nuevamente la luminosa espiritualidad de santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas. Ella sab\u00eda que algunas personas hab\u00edan desarrollado una forma extrema de reparaci\u00f3n, con la buena voluntad de entregarse por los dem\u00e1s, que consist\u00eda en ofrecerse como una especie de \u201cpararrayos\u201d de manera que la justicia divina se realizara: \u00abPensaba en las almas que se ofrecen como v\u00edctimas a la justicia de Dios para desviar y atraer sobre s\u00ed mismas los castigos reservados a los culpables\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn209\">[209]<\/a>&nbsp;Pero, por m\u00e1s admirable que esa ofrenda pudiera parecer, a ella no le convenc\u00eda demasiado: \u00abYo estaba lejos de sentirme inclinada a hacerla\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn210\">[210]<\/a>&nbsp;Esta insistencia en la justicia divina finalmente induc\u00eda a pensar que el sacrificio de Cristo era incompleto o parcialmente eficaz, o que su misericordia no era suficientemente intensa.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">196. Con su intuici\u00f3n espiritual santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas descubri\u00f3 que hay otra forma de ofrendarse a s\u00ed mismo, donde no hay necesidad de saciar la justicia divina sino de permitir al amor infinito del Se\u00f1or difundirse sin obst\u00e1culos: \u00ab\u00a1Oh, Dios m\u00edo!, tu amor despreciado \u00bftendr\u00e1 que quedarse encerrado en tu coraz\u00f3n? Creo que si encontraras almas que se ofreciesen como v\u00edctimas de holocausto a tu amor, las consumir\u00edas r\u00e1pidamente. Creo que te sentir\u00edas feliz si no tuvieses que reprimir las oleadas de infinita ternura&nbsp;que hay en ti\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn211\">[211]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">197. No hay nada que agregar al \u00fanico sacrificio redentor de Cristo, pero es verdad que el rechazo de nuestra libertad no le permite al Coraz\u00f3n de Cristo dilatar en este mundo sus \u00aboleadas de infinita ternura\u00bb. Y esto es as\u00ed porque el mismo Se\u00f1or quiere respetar esta posibilidad. Eso, m\u00e1s que la justicia divina, es lo que inquietaba el coraz\u00f3n de santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas, ya que para ella la justicia s\u00f3lo se comprende a la luz del amor. Vimos que ella adoraba todas las perfecciones divinas a trav\u00e9s de la misericordia, y as\u00ed las ve\u00eda transfiguradas, radiantes de amor. Dec\u00eda: \u00abIncluso la justicia (y quiz\u00e1s \u00e9sta m\u00e1s a\u00fan que todas las dem\u00e1s) me parece revestida de amor\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn212\">[212]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">198. As\u00ed nace su acto de ofrenda, no a la justicia divina, sino al Amor misericordioso: \u00abMe ofrezco como v\u00edctima de holocausto a tu Amor misericordioso, y te suplico que me consumas sin cesar, haciendo que se desborden sobre mi alma las olas de ternura infinita&nbsp;que se encierran en ti, y que de esa manera llegue yo a ser m\u00e1rtir de tu amor, Dios m\u00edo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn213\">[213]<\/a>&nbsp;Es importante advertir que no se trata s\u00f3lo de permitir que el Coraz\u00f3n de Cristo extienda la belleza de su amor en el propio coraz\u00f3n, a trav\u00e9s de una confianza total, sino tambi\u00e9n que a trav\u00e9s de la propia vida llegue a los dem\u00e1s y transforme el mundo: \u00abEn el coraz\u00f3n de la Iglesia, mi Madre, yo ser\u00e9 el amor [\u2026]&nbsp;<em>\u00a1\u00a1\u00a1<\/em>&nbsp;<em>As\u00ed mi sue\u00f1o se ver\u00e1 hecho realidad\u2026!!!<\/em>\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn214\">[214]<\/a>&nbsp;Los dos aspectos est\u00e1n inseparablemente unidos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">199. El Se\u00f1or acept\u00f3 su ofrenda. Vemos que tiempo despu\u00e9s ella misma expres\u00f3 un intenso amor por los dem\u00e1s y sostuvo que proced\u00eda del Coraz\u00f3n de Cristo que se prolongaba a trav\u00e9s de ella. As\u00ed, le dec\u00eda a su hermana Leonia: \u00ab Te quiero mil veces m\u00e1s tiernamente de lo que se quieren las hermanas normales y corrientes, ya que yo puedo amarte con el Coraz\u00f3n de nuestro Esposo celestial\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn215\">[215]<\/a>&nbsp;Un tiempo despu\u00e9s dijo a Maurice Belli\u00e8re: \u00ab \u00a1C\u00f3mo me gustar\u00eda hacerle comprender la ternura del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas y lo que \u00e9l espera de usted!\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn216\">[216]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Integridad y armon\u00eda<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">200. Hermanas y hermanos, propongo que desarrollemos esta forma de reparaci\u00f3n, que es, en definitiva, ofrendar al Coraz\u00f3n de Cristo una nueva posibilidad de difundir en este mundo las llamas de su ardiente ternura. Si es verdad que la reparaci\u00f3n implica el deseo de \u00abcompensar las injurias de alg\u00fan modo inferidas al Amor increado, si fue desde\u00f1ado con el olvido o ultrajado con la ofensa\u00bb&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn217\">[217]<\/a>, el camino m\u00e1s adecuado es que nuestro amor regale al Se\u00f1or una posibilidad de expandirse por aquellas veces en que esto le fue rechazado o negado. Esto ocurre si se va m\u00e1s all\u00e1 del mero \u201cconsuelo\u201d a Cristo del cual hablamos en el cap\u00edtulo anterior, y se convierte en actos de amor fraterno con los cuales curamos las heridas de la Iglesia y del mundo. De ese modo ofrecemos nuevas expresiones al poder restaurador del Coraz\u00f3n de Cristo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">201. Las renuncias y sufrimientos que exijan estos actos de amor al pr\u00f3jimo nos unen a la pasi\u00f3n de Cristo, y padeciendo con Cristo en \u00abaquella crucifixi\u00f3n m\u00edstica de que habla el Ap\u00f3stol, tantos m\u00e1s abundantes frutos de propiciaci\u00f3n y de expiaci\u00f3n para nosotros y para los dem\u00e1s percibiremos\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn218\">[218]<\/a>&nbsp;S\u00f3lo Cristo salva con su entrega en la Cruz por nosotros, s\u00f3lo \u00e9l redime, porque hay \u00abun solo Dios y un solo mediador entre Dios y los hombres: Jesucristo, hombre \u00e9l tambi\u00e9n, que se entreg\u00f3 a s\u00ed mismo para rescatar a todos\u00bb (&nbsp;<em>1 Tm<\/em>&nbsp;2,5-6). La reparaci\u00f3n que ofrecemos es una participaci\u00f3n que aceptamos libremente en su amor redentor y en su \u00fanico sacrificio. As\u00ed completamos en nuestra carne \u00ablo que falta a los padecimientos de Cristo, para bien de su Cuerpo, que es la Iglesia\u00bb (&nbsp;<em>Col<\/em>&nbsp;1,24) y es el mismo Cristo quien prolonga a trav\u00e9s de nosotros los efectos de su entrega total por amor.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">202. Muchas veces los sufrimientos tienen que ver con el propio ego herido, pero es precisamente la humildad del Coraz\u00f3n de Cristo la que nos indica el camino del abajamiento.&nbsp;<em>Dios ha querido llegar a nosotros anonad\u00e1ndose, empeque\u00f1eci\u00e9ndose. Ya lo ense\u00f1a el Antiguo Testamento a trav\u00e9s de distintas met\u00e1foras que muestran a un Dios que entra en las peque\u00f1eces de la historia y se deja rechazar por su pueblo. Su amor se entremezcla en la vida cotidiana del pueblo amado y se vuelve mendigo de una respuesta, como pidiendo permiso para mostrar su gloria. Por otra parte,&nbsp;<\/em>\u00abquiz\u00e1 una sola vez el Se\u00f1or Jes\u00fas nos ha llamado con sus palabras al propio coraz\u00f3n. Y ha puesto de relieve este \u00fanico rasgo: \u201cmansedumbre y humildad\u201d. Como si quisiera decir que s\u00f3lo por este camino quiere conquistar al hombre\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn219\">[219]<\/a>&nbsp;Cuando Cristo dijo: \u00abaprendan de m\u00ed, porque soy paciente y humilde de coraz\u00f3n\u00bb (&nbsp;<em>Mt<\/em>&nbsp;11,29) nos indic\u00f3 que \u00abpara expresarse necesita nuestra peque\u00f1ez, nuestro abajamiento\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn220\">[220]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">203. En lo que hemos dicho es importante advertir distintos aspectos inseparables, porque esas acciones de amor al pr\u00f3jimo, con todas las renuncias, negaciones de uno mismo, sufrimientos y cansancios que impliquen, cumplen esta funci\u00f3n cuando est\u00e1n alimentadas por la caridad del mismo Cristo. \u00c9l nos permite amar como \u00e9l am\u00f3 y as\u00ed \u00e9l mismo ama y sirve a trav\u00e9s de nosotros. Si por una parte \u00e9l parece empeque\u00f1ecerse, anonadarse, ya que ha querido mostrar su amor por medio de nuestros gestos, por otra parte, en las m\u00e1s sencillas obras de misericordia, su Coraz\u00f3n es glorificado y manifiesta toda su grandeza. Un coraz\u00f3n humano que hace espacio al amor de Cristo a trav\u00e9s de la confianza total y le permite expandirse en la propia vida con su fuego, se vuelve capaz de amar a los dem\u00e1s como Cristo, haci\u00e9ndose peque\u00f1o y cercano a todos. As\u00ed Cristo sacia su sed y difunde gloriosamente en nosotros y a trav\u00e9s de nosotros las llamas de su ardiente ternura. Advirtamos la hermosa armon\u00eda que hay en todo esto.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">204. Finalmente, para comprender esta devoci\u00f3n en toda su riqueza, es necesario agregar, retomando lo que hemos dicho sobre su dimensi\u00f3n trinitaria, que la reparaci\u00f3n de Cristo como ser humano se ofrece al Padre por obra del Esp\u00edritu Santo en nosotros. Por lo tanto, nuestra reparaci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo en \u00faltimo t\u00e9rmino se dirige al Padre, que se complace en vernos unidos a Cristo cuando nos ofrecemos por \u00e9l, con \u00e9l y en \u00e9l.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><strong>Enamorar al mundo<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">205. La propuesta cristiana es atractiva cuando se la puede vivir y manifestar en su integralidad; no como un simple refugio en sentimientos religiosos o en cultos fastuosos. \u00bfQu\u00e9 culto ser\u00eda para Cristo si nos conform\u00e1ramos con una relaci\u00f3n individual sin inter\u00e9s por ayudar a los dem\u00e1s a sufrir menos y a vivir mejor? \u00bfAcaso podr\u00e1 agradar al Coraz\u00f3n que tanto am\u00f3 que nos quedemos en una experiencia religiosa \u00edntima, sin consecuencias fraternas y sociales? Seamos sinceros y leamos la Palabra de Dios en toda su integralidad. Pero por esta misma raz\u00f3n decimos que tampoco se trata de una promoci\u00f3n social vac\u00eda de significado religioso, que en definitiva ser\u00eda querer para el ser humano menos de lo que Dios quiere darle. Por eso necesitamos culminar este cap\u00edtulo recordando la dimensi\u00f3n misionera de nuestro amor al Coraz\u00f3n de Cristo.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">206. San Juan Pablo II, adem\u00e1s de hablar de la dimensi\u00f3n social de la devoci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo, se refiri\u00f3 a \u00abla reparaci\u00f3n, que es cooperaci\u00f3n apost\u00f3lica a la salvaci\u00f3n del mundo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn221\">[221]<\/a>&nbsp;Del mismo modo, la consagraci\u00f3n al Coraz\u00f3n de Cristo \u00abse ha de poner en relaci\u00f3n con la acci\u00f3n misionera de la Iglesia misma, porque responde al deseo del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas de propagar en el mundo, a trav\u00e9s de los miembros de su Cuerpo, su entrega total al Reino\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn222\">[222]<\/a>&nbsp;Por consiguiente, a trav\u00e9s de los cristianos \u00abel amor se derramar\u00e1 en el coraz\u00f3n de los hombres, para edificar el cuerpo de Cristo que es la Iglesia y construir una sociedad de justicia, paz y fraternidad\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn223\">[223]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">207. La prolongaci\u00f3n de las llamas de amor del Coraz\u00f3n de Cristo ocurre tambi\u00e9n en la tarea misionera de la Iglesia, que lleva el anuncio del amor de Dios manifestado en Cristo. Lo ense\u00f1aba muy bien san Vicente de Pa\u00fal cuando invitaba a sus disc\u00edpulos a pedir al Se\u00f1or \u00abese coraz\u00f3n, ese coraz\u00f3n que nos hace ir a cualquier parte, ese coraz\u00f3n del Hijo de Dios, el coraz\u00f3n de nuestro Se\u00f1or, que nos dispone a ir como \u00e9l ir\u00eda [\u2026] y nos env\u00eda a nosotros como a ellos [los ap\u00f3stoles], para llevar a todas partes su fuego\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn224\">[224]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">208. San Pablo VI, dirigi\u00e9ndose a las congregaciones que propagaban la devoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n, recordaba que \u00abel ardor pastoral y misionero se inflama principalmente en los sacerdotes y en los fieles, para trabajar por la gloria divina, cuando mirando el ejemplo de aquella inmensa caridad que nos mostr\u00f3 Cristo, consagran todo su esfuerzo a comunicar a todos los inagotables tesoros de Cristo\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn225\">[225]<\/a>&nbsp;A la luz del Sagrado Coraz\u00f3n la misi\u00f3n se convierte en una cuesti\u00f3n de amor, y el mayor riesgo en esa misi\u00f3n es que se digan y se hagan muchas cosas pero no se logre provocar el feliz encuentro con ese amor de Cristo que abraza y que salva.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">209. La misi\u00f3n, entendida desde la perspectiva de la irradiaci\u00f3n del amor del Coraz\u00f3n de Cristo, exige misioneros enamorados, que se dejan cautivar todav\u00eda por Cristo y que inevitablemente transmiten ese amor que les ha cambiado la vida. Entonces les duele perder el tiempo discutiendo cuestiones secundarias o imponiendo verdades y normas, porque su mayor preocupaci\u00f3n es comunicar lo que ellos viven y, sobre todo, que los dem\u00e1s puedan percibir la bondad y la belleza del Amado a trav\u00e9s de sus pobres intentos. \u00bfNo es lo que ocurre con cualquier enamorado? Vale la pena tomar como ejemplo aquellas palabras con las que Dante Alighieri, enamorado, procuraba expresar esta l\u00f3gica:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">\u00abCada vez que la elogio cual presea,<br \/>amor me hace sentir con tal dulzura,<br \/>que, de obrar con sutil desenvoltura,<br \/>enamorara de ella a toda gente\u00bb.&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn226\">[226]<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">210. Hablar de Cristo, con el testimonio o la palabra, de tal manera que los dem\u00e1s no tengan que hacer un gran esfuerzo para quererlo, ese es el mayor deseo de un misionero de alma. No hay proselitismo en esta din\u00e1mica de amor, son las palabras del enamorado que no molestan, que no imponen, que no obligan, s\u00f3lo mueven a los otros a preguntarse c\u00f3mo es posible tal amor. Con el m\u00e1ximo respeto ante la libertad y la dignidad del otro, el enamorado sencillamente espera que le permitan narrar esa amistad que le llena la vida.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">211. Cristo te pide que, sin descuidar la prudencia y el respeto, no tengas verg\u00fcenza de reconocer tu amistad con \u00e9l. Te pide que te atrevas a contar a los otros que te hace bien haberlo encontrado: \u00abAl que me reconozca abiertamente ante los hombres, yo lo reconocer\u00e9 ante mi Padre que est\u00e1 en el cielo\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;10,32). Pero para el coraz\u00f3n amante no es una obligaci\u00f3n, es una necesidad dif\u00edcil de contener: \u00ab\u00a1Ay de m\u00ed si no predicara el Evangelio!\u00bb (<em>1 Co<\/em>&nbsp;9,16); \u00abhab\u00eda en mi coraz\u00f3n como un fuego abrasador, encerrado en mis huesos: me esforzaba por contenerlo, pero no pod\u00eda\u00bb (<em>Jr<\/em>&nbsp;20,9).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>En comuni\u00f3n de servicio<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">212. No se deber\u00eda pensar en esta misi\u00f3n de comunicar a Cristo como si fuera solamente algo entre \u00e9l y yo. Se vive en comuni\u00f3n con la propia comunidad y con la Iglesia. Si nos alejamos de la comunidad, tambi\u00e9n nos iremos alejando de Jes\u00fas. Si la olvidamos y no nos preocupamos por ella, nuestra amistad con Jes\u00fas se ir\u00e1 enfriando. Nunca se deber\u00eda olvidar este secreto. El amor a los hermanos de la propia comunidad \u2014religiosa, parroquial, diocesana, etc.\u2014 es como un combustible que alimenta nuestra relaci\u00f3n de amigos con Jes\u00fas. Los actos de amor a los hermanos de comunidad pueden ser el mejor o, a veces, el \u00fanico modo posible de expresar ante los dem\u00e1s el amor de Jesucristo. Lo dec\u00eda el mismo Se\u00f1or: \u00abEn esto todos reconocer\u00e1n que ustedes son mis disc\u00edpulos: en el amor que se tengan los unos a los otros\u00bb (<em>Jn<\/em>&nbsp;13,35).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">213. Es un amor que se vuelve servicio comunitario. No me canso de recordar que Jes\u00fas lo dijo con gran claridad: \u00abCada vez que lo hicieron con el m\u00e1s peque\u00f1o de mis hermanos, lo hicieron conmigo\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;25,40). \u00c9l te propone que lo encuentres tambi\u00e9n all\u00ed, en cada hermano y en cada hermana, especialmente en los m\u00e1s pobres, despreciados y abandonados de la sociedad. \u00a1Qu\u00e9 hermoso encuentro!<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">214. Por lo tanto, si nos dedicamos a ayudar a alguien eso no significa que nos olvidemos de Jes\u00fas. Al contrario, lo encontramos a \u00e9l de otra manera. Y cuando intentamos levantar y curar a alguien, Jes\u00fas est\u00e1 ah\u00ed codo a codo con nosotros. De hecho, es bueno recordar que cuando envi\u00f3 a sus disc\u00edpulos a la misi\u00f3n \u00abel Se\u00f1or los asist\u00eda\u00bb (<em>Mc&nbsp;<\/em>16,20). \u00c9l est\u00e1 all\u00ed, trabajando, luchando y haciendo el bien con nosotros. De un modo misterioso, es su amor el que se manifiesta a trav\u00e9s de nuestro servicio, \u00e9l mismo le habla al mundo con ese lenguaje que a veces no puede tener palabras.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">215. \u00c9l te env\u00eda a derramar el bien y te impulsa por dentro. Para eso te llama con una vocaci\u00f3n de servicio: har\u00e1s el bien como m\u00e9dico, como madre, como docente, como sacerdote. Donde sea podr\u00e1s sentir que \u00e9l te llama y te env\u00eda a vivir esa misi\u00f3n en la tierra. \u00c9l mismo nos dice: \u00abYo los env\u00edo\u00bb (<em>Lc<\/em>&nbsp;10,3). Esto es parte de la amistad con \u00e9l. Por eso, para que esa amistad madure, hace falta que te dejes enviar por \u00e9l a cumplir una misi\u00f3n en este mundo, con confianza, con generosidad, con libertad, sin miedos. Si te encierras en tus comodidades eso no te dar\u00e1 seguridad, siempre aparecer\u00e1n temores, tristezas, angustias. Quien no cumple su misi\u00f3n en esta tierra no puede ser feliz, se frustra. Entonces mejor d\u00e9jate enviar, d\u00e9jate conducir por \u00e9l adonde \u00e9l quiera. No olvides que \u00e9l va contigo. No es que te lanza al abismo y te deja abandonado a tus propias fuerzas. \u00c9l te impulsa y va contigo. \u00c9l lo prometi\u00f3 y lo cumple: \u00abYo estoy con ustedes hasta el fin del mundo\u00bb (<em>Mt<\/em>&nbsp;28,20).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">216. De alguna manera tienes que ser misionero, como lo fueron los ap\u00f3stoles de Jes\u00fas y los primeros disc\u00edpulos, que salieron a anunciar el amor de Dios, salieron a contar que Cristo est\u00e1 vivo y que vale la pena conocerlo. Santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas lo viv\u00eda como parte inseparable de su ofrenda al Amor misericordioso: \u00ab&nbsp;<em>Quer\u00eda dar de beber a mi Amado, y yo misma me sent\u00eda devorada por la sed de almas<\/em>\u00bb&nbsp;<em>.<\/em>&nbsp;<a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftn227\">[227]<\/a>&nbsp;Esa tambi\u00e9n es tu misi\u00f3n. Cada uno la cumple a su modo, y t\u00fa ver\u00e1s c\u00f3mo podr\u00e1s ser misionero. Jes\u00fas se lo merece. Si te atreves, \u00e9l te iluminar\u00e1. \u00c9l te acompa\u00f1ar\u00e1 y te fortalecer\u00e1, y vivir\u00e1s una valiosa experiencia que te har\u00e1 mucho bien. No importa si puedes ver alg\u00fan resultado, eso d\u00e9jaselo al Se\u00f1or que trabaja en lo secreto de los corazones, pero no dejes de vivir la alegr\u00eda de intentar comunicar el amor de Cristo a los dem\u00e1s.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">CONCLUSI\u00d3N<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">217. Lo expresado en este documento nos permite descubrir que lo escrito en las enc\u00edclicas sociales&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/papa-francesco_20150524_enciclica-laudato-si.html\">Laudato si<\/a>\u2019&nbsp;<\/em>y&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli-tutti.html\">Fratelli tutti<\/a><\/em>&nbsp;no es ajeno a nuestro encuentro con el amor de Jesucristo, ya que bebiendo de ese amor nos volvemos capaces de tejer lazos fraternos, de reconocer la dignidad de cada ser humano y de cuidar juntos nuestra casa com\u00fan.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">218. Hoy todo se compra y se paga, y parece que la propia sensaci\u00f3n de dignidad depende de cosas que se consiguen con el poder del dinero. S\u00f3lo nos urge acumular, consumir y distraernos, presos de un sistema degradante que no nos permite mirar m\u00e1s all\u00e1 de nuestras necesidades inmediatas y mezquinas. El amor de Cristo est\u00e1 fuera de ese engranaje perverso y s\u00f3lo \u00e9l puede liberarnos de esa fiebre donde ya no hay lugar para un amor gratuito. \u00c9l es capaz de darle coraz\u00f3n a esta tierra y reinventar el amor all\u00ed donde pensamos que la capacidad de amar ha muerto definitivamente.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">219. La Iglesia tambi\u00e9n lo necesita, para no reemplazar el amor de Cristo con estructuras caducas, obsesiones de otros tiempos, adoraci\u00f3n de la propia mentalidad, fanatismos de todo tipo que terminan ocupando el lugar de ese amor gratuito de Dios que libera, vivifica, alegra el coraz\u00f3n y alimenta las comunidades. De la herida del costado de Cristo sigue brotando ese r\u00edo que jam\u00e1s se agota, que no pasa, que se ofrece una y otra vez para quien quiera amar. S\u00f3lo su amor har\u00e1 posible una humanidad nueva.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\">220. Pido al Se\u00f1or Jesucristo que de su Coraz\u00f3n santo broten para todos nosotros esos r\u00edos de agua viva que sanen las heridas que nos causamos, que fortalezcan la capacidad de amar y de servir, que nos impulsen para que aprendamos a caminar juntos hacia un mundo justo, solidario y fraterno. Eso ser\u00e1 hasta que celebremos felizmente unidos el banquete del Reino celestial. All\u00ed estar\u00e1 Cristo resucitado, armonizando todas nuestras diferencias con la luz que brota incesantemente de su Coraz\u00f3n abierto. Bendito sea.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Dado en Roma, junto a San Pedro, el 24 de octubre del a\u00f1o 2024, d\u00e9cimo segundo de mi Pontificado<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p>_____________________________________<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref1\">[1]<\/a>&nbsp;Buena parte de las reflexiones de este primer cap\u00edtulo se han dejado inspirar por escritos in\u00e9ditos del sacerdote Diego Fares, S.I., que el Se\u00f1or lo tenga en su santa gloria.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref2\">[2]<\/a>&nbsp;Cf. Homero,&nbsp;<em>Il\u00edada<\/em>, 21, 441.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref3\">[3]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>ib\u00edd<\/em>., 10, 244.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref4\">[4]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Timeo<\/em>, 65 c-d y 70.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref5\">[5]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/cotidie\/2016\/documents\/papa-francesco-cotidie_20161014_galletas-abuela.html\">Homil\u00eda durante la Santa Misa<\/a><\/em>,&nbsp;Domus Sanctae Marthae&nbsp;(14 octubre 2016):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (21 octubre 2016), p. 9.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref6\">[6]<\/a>&nbsp;S. Juan Pablo II,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/angelus\/2000\/documents\/hf_jp-ii_ang_20000702.html\">\u00c1ngelus<\/a><\/em>&nbsp;(2 julio 2000):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (7 julio 2000), p. 1.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref7\">[7]<\/a>&nbsp;\u00cdd.,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/audiences\/1994\/documents\/hf_jp-ii_aud_19940608.html\">Catequesis<\/a><\/em>&nbsp;(8 junio 1994):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (10 junio 1994), p. 3.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref8\">[8]<\/a>&nbsp;<em>Los demonios<\/em>, Alianza, Madrid 2011.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref9\">[9]<\/a>&nbsp;Romano Guardini,&nbsp;<em>Religi\u00f6se Gestalten in Dostojewskijs Werk<\/em>.&nbsp;<em>Studien \u00fcber den Glauben<\/em>, Gr\u00fcnewald\/Sch\u00f6ningh, Mainz\/Paderborn 1989, 236 f.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref10\">[10]<\/a>&nbsp;Karl Rahner,&nbsp;<em>Algunas tesis para la teolog\u00eda del culto al coraz\u00f3n de Jes\u00fas<\/em>, en&nbsp;<em>Escritos de Teolog\u00eda<\/em>, t. 3, Taurus, Madrid 1961, 370.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref11\">[11]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd<\/em>., 371.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref12\">[12]<\/a>&nbsp;Byung-Chul Han,&nbsp;<em>El coraz\u00f3n de Heidegger. El concepto de \u201cestado de \u00e1nimo\u201d de Mart\u00edn Heidegger<\/em>, Herder, Barcelona 2021, 68-69.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref13\">[13]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd<\/em>., 107; cf. 313.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref14\">[14]<\/a>&nbsp;Cf. \u00edd.,&nbsp;<em>La agon\u00eda del Eros<\/em>, Herder, Barcelona 2014, 9-11.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref15\">[15]<\/a>&nbsp;Martin Heidegger,&nbsp;<em>Aclaraciones a la poes\u00eda de H\u00f6lderlin<\/em>, Alianza, Madrid 2005, 133.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref16\">[16]<\/a>&nbsp;Cf. Michel de Certeau,&nbsp;<em>L\u2019espace du d\u00e9sir ou le \u00abfondement\u00bb des Exercices spirituels<\/em>:&nbsp;<em>Christus<\/em>&nbsp;77 (1973), pp. 118-128.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref17\">[17]<\/a>&nbsp;<em>Itinerarium mentis in Deum<\/em>, VII, 6, en&nbsp;<em>Obras de San Buenaventura<\/em>, I, BAC, Madrid 1945, 633.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref18\">[18]<\/a>&nbsp;<em>Proemium in I Sent.<\/em>, q. 3, en&nbsp;<em>Opera Omnia<\/em>, vol. 1, Ex typographia Colegii S. Bonaventurae, Quaracchi 1882, 13.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref19\">[19]<\/a>&nbsp;S. John Henry Newman,&nbsp;<em>Meditaciones y devociones<\/em>, Edibesa, Madrid 2007, 310.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref20\">[20]<\/a>&nbsp;Const. past.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/hist_councils\/ii_vatican_council\/documents\/vat-ii_const_19651207_gaudium-et-spes_sp.html\">Gaudium et spes<\/a><\/em>, 82.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref21\">[21]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/hist_councils\/ii_vatican_council\/documents\/vat-ii_const_19651207_gaudium-et-spes_sp.html\">Ib\u00edd<\/a>.<\/em>, 10.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref22\">[22]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/hist_councils\/ii_vatican_council\/documents\/vat-ii_const_19651207_gaudium-et-spes_sp.html\">Ib\u00edd<\/a>.<\/em>, 14.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref23\">[23]<\/a>&nbsp;Cf. Dicasterio para la Doctrina de la Fe,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/roman_curia\/congregations\/cfaith\/documents\/rc_ddf_doc_20240402_dignitas-infinita_it.html\">Declaraci\u00f3n&nbsp;<em>Dignitas infinita<\/em><\/a>&nbsp;(2 abril 2024), 8:&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (12 abril 2024), p. 7.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref24\">[24]<\/a>&nbsp;Const. past.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/hist_councils\/ii_vatican_council\/documents\/vat-ii_const_19651207_gaudium-et-spes_sp.html\">Gaudium et spes<\/a><\/em>, 26.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref25\">[25]<\/a>&nbsp;S. Juan Pablo II,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/angelus\/1998\/documents\/hf_jp-ii_ang_28061998.html\">\u00c1ngelus<\/a><\/em>&nbsp;(28 junio 1998):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (3 julio 1998), p. 1.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref26\">[26]<\/a>&nbsp;Carta enc.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/papa-francesco_20150524_enciclica-laudato-si.html\">Laudato si<\/a>\u2019<\/em>&nbsp;(24 mayo 2015), 83:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;107 (2015), 880.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref27\">[27]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/cotidie\/2013\/documents\/papa-francesco_20130607_cercania-ternura.html\">Homil\u00eda durante la Santa Misa<\/a><\/em>,&nbsp;Domus Sanctae Marthae&nbsp;(7 junio 2013):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (14 junio 2013), p. 2.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref28\">[28]<\/a>&nbsp;P\u00edo XII,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Haurietis aquas<\/em><\/a>&nbsp;(15 mayo 1956), 6:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 316.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref29\">[29]<\/a>&nbsp;P\u00edo VI, Constituci\u00f3n&nbsp;<em>Auctorem fidei<\/em>&nbsp;(28 agosto 1794), 63:&nbsp;<em>DH<\/em>, 2663.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref30\">[30]<\/a>&nbsp;Le\u00f3n XIII,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiii\/la\/encyclicals\/documents\/hf_l-xiii_enc_25051899_annum-sacrum.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Annum Sacrum<\/em><\/a>&nbsp;(25 mayo 1899):&nbsp;<em>ASS<\/em>&nbsp;31 (1898-99), 649.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref31\">[31]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiii\/la\/encyclicals\/documents\/hf_l-xiii_enc_25051899_annum-sacrum.html\">Ib\u00edd.<\/a><\/em>: \u00ab&nbsp;<em>Inest in Sacro Corde symbolum atque expressa imago infinitae Iesu Christi caritatis<\/em>\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref32\">[32]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/angelus\/2013\/documents\/papa-francesco_angelus_20130609.html\">\u00c1ngelus<\/a><\/em>&nbsp;(9 junio 2013):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (14 junio 2013), p. 4.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref33\">[33]<\/a>&nbsp;Se comprende as\u00ed por qu\u00e9 la Iglesia haya prohibido que se coloquen sobre el altar representaciones del solo coraz\u00f3n de Jes\u00fas o de Mar\u00eda (cf. Respuesta de la S. Congregaci\u00f3n de Ritos al sacerdote Charles Lecoq, P.S.S., 5 abril 1879:&nbsp;<em>Decreta Authentica Congregationis Sacrorum Rituum ex actis ejusdem Collecta<\/em>, vol. 3, n. 3492, Ex typographia polyglotta S. C. de Propaganda Fide, Roma 1900, 107-108). Fuera de la Liturgia, \u201cpara la devoci\u00f3n privada\u201d (&nbsp;<em>ib\u00edd.<\/em>) puede utilizarse el simbolismo de un coraz\u00f3n como expresi\u00f3n did\u00e1ctica, figura est\u00e9tica o \u201cemblema\u201d que invita a pensar en el amor de Cristo, pero se corre el riesgo de tomar el coraz\u00f3n como objeto de adoraci\u00f3n o de di\u00e1logo espiritual separadamente de la persona de Cristo. El 31 de marzo de 1887 la Congregaci\u00f3n dio otra respuesta semejante (&nbsp;<em>ib\u00edd<\/em>., n. 3673, 187).<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref34\">[34]<\/a>&nbsp;Conc. Ecum. de Trento, Ses. XXV, Decreto&nbsp;<em>Mandat Sancta Synodus<\/em>&nbsp;(3 diciembre 1563):&nbsp;<em>DH<\/em>, 1823.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref35\">[35]<\/a>&nbsp;V Conferencia General del Episcopado Latinoamericano y del Caribe,&nbsp;<em>Documento de Aparecida<\/em>&nbsp;(29 junio 2007), 259.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref36\">[36]<\/a>&nbsp;Carta enc.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Haurietis aquas<\/a><\/em>&nbsp;(15 mayo 1956), 11-12:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 323-324.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref37\">[37]<\/a>&nbsp;<em>Ep<\/em>. 261, 3:&nbsp;<em>PG<\/em>&nbsp;32, 972.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref38\">[38]<\/a>&nbsp;<em>In Ioann<\/em>., Homil. 63, 2:&nbsp;<em>PG<\/em>&nbsp;59, 350.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref39\">[39]<\/a>&nbsp;<em>De fide ad Gratianum<\/em>, lib. 2, cap. 7, 56:&nbsp;<em>PL<\/em>&nbsp;16, 594 (ed. 1880).<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref40\">[40]<\/a>&nbsp;<em>Enarr. in Ps.<\/em>&nbsp;87, 3, en&nbsp;<em>Obras de San Agust\u00edn<\/em>, XXI, Enarraciones sobre los salmos (3\u00b0), BAC, Madrid 1956, 274-275.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref41\">[41]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>De fide orth.<\/em>&nbsp;3, 6.20:&nbsp;<em>PG<\/em>&nbsp;94, 1006.1081.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref42\">[42]<\/a>&nbsp;Olegario Gonz\u00e1lez de Cardedal,&nbsp;<em>La entra\u00f1a del cristianismo<\/em>, Secretariado Trinitario, Salamanca 2010, 70-71.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref43\">[43]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/benedict-xvi\/es\/angelus\/2008\/documents\/hf_ben-xvi_ang_20080601.html\">\u00c1ngelus<\/a><\/em>&nbsp;(1 junio 2008):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (6 junio 2008), p. 1.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref44\">[44]<\/a>&nbsp;P\u00edo XII,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Haurietis aquas<\/em><\/a>&nbsp;(15 mayo 1956), 15:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 327-328.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref45\">[45]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Ib\u00edd<\/a>.<\/em>, 28:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 343-344.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref46\">[46]<\/a>&nbsp;Benedicto XVI,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/benedict-xvi\/es\/angelus\/2008\/documents\/hf_ben-xvi_ang_20080601.html\">\u00c1ngelus<\/a><\/em>&nbsp;(1 junio 2008):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (6 junio 2008), p. 1.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref47\">[47]<\/a>&nbsp;Vigilio, Constituci\u00f3n&nbsp;<em>Inter innumeras solicitudines<\/em>&nbsp;(14 mayo 553):&nbsp;<em>DH<\/em>, 420.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref48\">[48]<\/a>&nbsp;Conc. Ecum. de \u00c9feso,&nbsp;<em>Anatematismos de Cirilo de Alejandr\u00eda<\/em>, 8:&nbsp;<em>DH<\/em>, 259.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref49\">[49]<\/a>&nbsp;Conc. Ecum. II de Constantinopla, Ses. 8 (2 junio 553), Canon 9:&nbsp;<em>DH<\/em>, 431.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref50\">[50]<\/a>&nbsp;<em>C\u00e1ntico espiritual<\/em>&nbsp;(A \u2013 primera redacci\u00f3n), Canci\u00f3n 22, 4, en S. Juan de la Cruz,&nbsp;<em>Obras completas<\/em>, Monte Carmelo, Burgos 2010, 1234.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref51\">[51]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>, Canci\u00f3n 12, 8, 1188.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref52\">[52]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>,&nbsp;Canci\u00f3n 12, 1, 1184.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref53\">[53]<\/a>&nbsp;\u00abNo hay m\u00e1s que un solo Dios, el Padre, de quien todo procede y a quien nosotros estamos destinados\u00bb (&nbsp;<em>1 Co<\/em>&nbsp;8,6). \u00abA Dios, nuestro Padre, sea la gloria por los siglos de los siglos. Am\u00e9n\u00bb (&nbsp;<em>Flp<\/em>&nbsp;4,20). \u00abBendito sea Dios, el Padre de nuestro Se\u00f1or Jesucristo, Padre de las misericordias y Dios de todo consuelo\u00bb (&nbsp;<em>2 Co<\/em>&nbsp;1,3).<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref54\">[54]<\/a>&nbsp;Carta ap.&nbsp;<em>Tertio millennio adveniente<\/em>&nbsp;(10 noviembre 1994), 49:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;87 (1995), 35.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref55\">[55]<\/a>&nbsp;<em>In Ep. ad Rom.<\/em>, 7:&nbsp;<em>PG<\/em>&nbsp;5, 694.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref56\">[56]<\/a>&nbsp;\u00abQue el mundo sepa que yo amo al Padre\u00bb (&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;14,31). \u00abEl Padre y yo somos una sola cosa\u00bb (&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;10,30). \u00ab\u00bfNo crees que yo estoy en el Padre y que el Padre est\u00e1 en m\u00ed?\u00bb (&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;14,10).<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref57\">[57]<\/a>&nbsp;\u00abVoy al Padre\u00bb (&nbsp;<em>pros ton Pat\u00e9ra<\/em>:&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;16,28). \u00abYo vuelvo a ti\u00bb (&nbsp;<em>pros se<\/em>:&nbsp;<em>Jn<\/em>&nbsp;17,11).<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref58\">[58]<\/a>&nbsp;\u00ab&nbsp;<em>Eis ton kolpon tou Patr\u00f3s<\/em>\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref59\">[59]<\/a>&nbsp;<em>Adv. Haer.<\/em>&nbsp;III, 18, 1:&nbsp;<em>PG<\/em>&nbsp;7, 932.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref60\">[60]<\/a>&nbsp;<em>In Ioann.<\/em>&nbsp;II, 2:&nbsp;<em>PG<\/em>&nbsp;14, 110.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref61\">[61]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/angelus\/2002\/documents\/hf_jp-ii_ang_20020623.html\">\u00c1ngelus<\/a><\/em>&nbsp;(23 junio 2002):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (28 junio 2002), p. 1.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref62\">[62]<\/a>&nbsp;S. Juan Pablo II,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/letters\/1999\/documents\/hf_jp-ii_let_19990611_consagrazione-sacro-cuore.html\">Mensaje con motivo del centenario de la consagraci\u00f3n del g\u00e9nero humano al Sagrado Coraz\u00f3n realizada por Le\u00f3n XIII<\/a><\/em>, Varsovia (11 junio 1999):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (2 julio 1999), p. 7.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref63\">[63]<\/a>&nbsp;\u00cdd.,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/angelus\/1986\/documents\/hf_jp-ii_ang_19860608.html\">\u00c1ngelus<\/a><\/em>&nbsp;(8 junio 1986), 4:&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (15 junio 1986), pp. 1 y 4.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref64\">[64]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/homilies\/2014\/documents\/papa-francesco_20140627_omelia-ospedale-gemelli.html\">Homil\u00eda<\/a><\/em>, Visita al Policl\u00ednico Gemelli y a la Facultad de Medicina de la&nbsp;<em>Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore<\/em>&nbsp;(27 junio 2014):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (4 julio 2014), p. 11.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref65\">[65]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Ef<\/em>&nbsp;1,5.7; 2,18; 3,12.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref66\">[66]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Ef<\/em>&nbsp;2,5.6; 4,15.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref67\">[67]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Ef<\/em>&nbsp;1,3.4.6.7.11.13.15; 2,10.13.21.22; 3,6.11.21.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref68\">[68]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/letters\/1999\/documents\/hf_jp-ii_let_19990611_consagrazione-sacro-cuore.html\">Mensaje con motivo del centenario de la consagraci\u00f3n del g\u00e9nero humano al Sagrado Coraz\u00f3n realizada por Le\u00f3n XIII<\/a><\/em>, Varsovia (11 junio 1999):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (2 julio 1999), p. 6.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref69\">[69]<\/a>&nbsp;\u00abPuesto que el Sagrado Coraz\u00f3n es el s\u00edmbolo y la imagen expresa de la caridad infinita de Jesucristo, caridad que nos incita a devolverle amor por amor, es natural que nos consagremos a este coraz\u00f3n tan santo. Obrar as\u00ed, es darse y unirse a Jesucristo [\u2026]. Hoy, tenemos aqu\u00ed otro emblema bendito y divino que se ofrece a nuestros ojos: Es el Coraz\u00f3n sacrat\u00edsimo de Jes\u00fas, sobre el que se levanta la cruz, y que brilla con un magn\u00edfico resplandor rodeado de llamas. En \u00e9l debemos poner todas nuestras esperanzas; tenemos que pedirle y esperar de \u00e9l la salvaci\u00f3n de los hombres\u00bb. Le\u00f3n XIII,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiii\/la\/encyclicals\/documents\/hf_l-xiii_enc_25051899_annum-sacrum.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Annum Sacrum<\/em><\/a>&nbsp;(25 mayo 1899):&nbsp;<em>ASS<\/em>&nbsp;31 (1898-99), 649, 651.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref70\">[70]<\/a>&nbsp;\u00abEn este faust\u00edsimo signo y en esta forma de devoci\u00f3n consiguiente, \u00bfno es verdad que se contiene la suma de toda la religi\u00f3n y aun la norma de vida m\u00e1s perfecta, como que m\u00e1s expeditamente conduce los \u00e1nimos a conocer \u00edntimamente a Cristo Se\u00f1or Nuestro, y los impulsa a amarlo m\u00e1s vehementemente, y a imitarlo con m\u00e1s eficacia?\u00bb. P\u00edo XI,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xi\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xi_enc_19280508_miserentissimus-redemptor.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Miserentissimus Redemptor<\/em><\/a>&nbsp;(8 mayo 1928),&nbsp;3:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;20 (1928), 167.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref71\">[71]<\/a>&nbsp;\u00abEs el acto de religi\u00f3n por excelencia, esto es, una plena y absoluta voluntad de entregarnos y consagrarnos al amor del Divino Redentor, cuya se\u00f1al y s\u00edmbolo m\u00e1s viviente es su Coraz\u00f3n traspasado. [\u2026] En \u00e9l podemos considerar no s\u00f3lo el s\u00edmbolo, sino tambi\u00e9n, en cierto modo, la s\u00edntesis de todo el misterio de nuestra Redenci\u00f3n. [\u2026] Jesucristo expresamente y en repetidas veces mostr\u00f3 su Coraz\u00f3n como el s\u00edmbolo m\u00e1s apto para estimular a los hombres al conocimiento y a la estima de su amor; y al mismo tiempo lo constituy\u00f3 como se\u00f1al y prenda de su misericordia y de su gracia para las necesidades espirituales de la Iglesia en los tiempos modernos\u00bb. P\u00edo XII,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Haurietis aquas<\/em><\/a>&nbsp;(15 mayo 1956), 2, 24, 26:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 311, 336, 340.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref72\">[72]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/audiences\/1994\/documents\/hf_jp-ii_aud_19940608.html\">Catequesis<\/a><\/em>&nbsp;(8 junio 1994), 2:&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (10 junio 1994), p. 3.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref73\">[73]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/benedict-xvi\/es\/angelus\/2008\/documents\/hf_ben-xvi_ang_20080601.html\">\u00c1ngelus<\/a><\/em>&nbsp;(1 junio 2008):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (6 junio 2008), p. 1.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref74\">[74]<\/a>&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Haurietis aquas<\/em><\/a>&nbsp;(15 mayo 1956), 28:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 344.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref75\">[75]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">ib\u00edd.<\/a><\/em>, 24:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 336.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref76\">[76]<\/a>&nbsp;\u00abEl valor de las revelaciones privadas es esencialmente diferente al de la \u00fanica revelaci\u00f3n p\u00fablica: \u00e9sta exige nuestra fe [\u2026]. Una revelaci\u00f3n privada [\u2026] es una ayuda que se ofrece pero que no es obligatorio usarla\u00bb. Benedicto XVI,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/benedict-xvi\/es\/apost_exhortations\/documents\/hf_ben-xvi_exh_20100930_verbum-domini.html\">Exhort. ap.&nbsp;<em>Verbum Domini<\/em><\/a>&nbsp;(30 septiembre 2010), 14:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;102 (2010), 696.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref77\">[77]<\/a>&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Haurietis aquas<\/em><\/a>&nbsp;(15 mayo 1956), 26:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 340.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref78\">[78]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Ib\u00edd<\/a>.<\/em>, 28:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 344.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref79\">[79]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Ib\u00edd<\/a><\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref80\">[80]<\/a>&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/apost_exhortations\/documents\/20231015-santateresa-delbambinogesu.html\">Exhort. ap.&nbsp;<em>C\u2019est la confiance<\/em><\/a>&nbsp;(15 octubre 2023), 20:&nbsp;&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (20 octubre 2023), p. 4.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref81\">[81]<\/a>&nbsp;Ms A, 83v\u00ba,&nbsp;en&nbsp;Santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas y de la Santa Faz,&nbsp;<em>Obras completas<\/em>, Monte Carmelo, Burgos 2006, 245.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref82\">[82]<\/a>&nbsp;S. Mar\u00eda Faustina Kowalska,&nbsp;<em>Diario<\/em>, 47 (22 febrero 1931),&nbsp;Marian Press, Stockbridge 2012, 46.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref83\">[83]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Mi\u0161na Sukk\u00e2<\/em>&nbsp;IV, 5.9.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref84\">[84]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/letters\/1986\/documents\/hf_jp-ii_let_19861005_preposito-francia.html\">Carta al Prep\u00f3sito general de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas<\/a><\/em>,&nbsp;Paray-le-Monial (5 octubre 1986):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (19 octubre 1986), p. 4.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref85\">[85]<\/a>&nbsp;<em>Acta de los m\u00e1rtires de Lyon<\/em>, en Eusebio de Cesarea,&nbsp;<em>Historia eclesi\u00e1stica<\/em>, libro 5, c. 1, 22, BAC, Madrid 2008, 272.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref86\">[86]<\/a>&nbsp;Rufino, libro 5, c. 1, 22:&nbsp;<em>GCS<\/em>&nbsp;9\/1,&nbsp;<em>Eusebius<\/em>, II, 1, 411.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref87\">[87]<\/a>&nbsp;S. Justino,&nbsp;<em>Dial.<\/em>&nbsp;135:&nbsp;<em>PG<\/em>&nbsp;6, 787.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref88\">[88]<\/a>&nbsp;Novaciano,&nbsp;<em>De Trinitate<\/em>,&nbsp;29:&nbsp;<em>PL<\/em>&nbsp;3, 944. Cf. S. Gregorio de Elvira, en&nbsp;<em>Tractatus Origenis de libris Sanctarum Scripturarum<\/em>, XX, 12:&nbsp;<em>CCSL&nbsp;<\/em>69, 144.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref89\">[89]<\/a>&nbsp;S. Ambrosio,&nbsp;<em>Expl. Ps<\/em>. I, 33:&nbsp;<em>PL&nbsp;<\/em>14, 983-984.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref90\">[90]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Tract. in Ioann.<\/em>&nbsp;61, 6, en&nbsp;<em>Obras de San Agust\u00edn<\/em>, XIV, Tratados sobre el Evangelio de san Juan (36-124), BAC, Madrid 1957, 339.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref91\">[91]<\/a>&nbsp;<em>Carta&nbsp;<\/em>3,&nbsp;<em>A Rufino<\/em>, 4, en S. Jer\u00f3nimo,&nbsp;<em>Obras completas<\/em>, Xa, Epistolario I, BAC, Madrid 2013, 18-19.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref92\">[92]<\/a>&nbsp;<em>Serm\u00f3n<\/em>\u202f61, 4, en S. Bernardo,&nbsp;<em>Obras completas<\/em>,&nbsp;II, BAC, Madrid 1955, 405.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref93\">[93]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Exposici\u00f3n sobre el Cantar de los Cantares<\/em>, S\u00edgueme, Salamanca 2013, 79.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref94\">[94]<\/a>&nbsp;Guillermo de Saint-Thierry,&nbsp;<em>Acerca de la naturaleza y la dignidad del amor<\/em>, S\u00edgueme, Salamanca 2023, 13.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref95\">[95]<\/a>&nbsp;\u00cdd.,&nbsp;<em>Oraciones meditadas&nbsp;<\/em>8, 6, en&nbsp;<em>Carta de oro y oraciones meditadas<\/em>, Monte Carmelo, Burgos 2013, 232.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref96\">[96]<\/a>&nbsp;S. Buenaventura,&nbsp;<em>Jesucristo, \u00e1rbol de la vida, 30, en Obras de San Buenaventura, II, BAC, Madrid 1946, 331.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref97\">[97]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref98\">[98]<\/a>&nbsp;<em>S. Gertrudis de Helfta, en Revelaciones de Santa Gertrudis la Magna, virgen de la Orden de San Benito, Monasterio de Santo Domingo de Silos, Burgos 1932, 415.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref99\">[99]<\/a>&nbsp;L\u00e9on Dehon,&nbsp;<em>Directoire spirituel des pr\u00eatres du Sacr\u00e9 C\u0153ur de J\u00e9sus<\/em>,&nbsp;II, cap. VII, n. 141, Anciens Etablissement Splichal, Turnhout 1936.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref100\">[100]<\/a>&nbsp;<em>El Di\u00e1logo<\/em>, 75, en&nbsp;<em>Obras de Santa Catalina de Siena<\/em>, BAC, Madrid 1996, 183.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref101\">[101]<\/a>&nbsp;Cf. Por ejemplo: Angelus Walz,&nbsp;<em>De veneratione divini cordis Iesu in Ordine Praedicatorum<\/em>, Pontificium Institutum Angelicum, Roma 1937.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref102\">[102]<\/a>&nbsp;Rafael Garc\u00eda Herreros,&nbsp;<em>San Juan Eudes<\/em>, Imprenta Olivieres y Dom\u00ednguez, Bogot\u00e1 1943, 42.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref103\">[103]<\/a>&nbsp;<em>Carta a santa Juana Francisca de Chantal<\/em>&nbsp;(24 abril 1610), en&nbsp;<em>\u0152uvres de Saint Fran\u00e7ois de Sales<\/em>, t. 14, Cartas, vol. 4, Monast\u00e8re de la Visitation, Annecy 1906, 289.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref104\">[104]<\/a>&nbsp;<em>Serm\u00f3n<\/em>&nbsp;<em>en el segundo domingo de Cuaresma<\/em>&nbsp;(20 febrero 1622), en&nbsp;<em>\u0152uvres de Saint Fran\u00e7ois de Sales<\/em>, t. 10, Sermones, vol. 4, Ni\u00e9rat, Annecy 1898, 243-244.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref105\">[105]<\/a>&nbsp;<em>Carta a santa Juana Francisca de Chantal&nbsp;<\/em>(31 mayo 1612), en&nbsp;<em>\u0152uvres de Saint Fran\u00e7ois de Sales<\/em>, t. 15, Cartas, vol. 5, Monast\u00e8re de la Visitation, Annecy 1908, 221.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref106\">[106]<\/a>&nbsp;<em>Carta a Marie Aim\u00e9e de Blonay<\/em>&nbsp;(18 febrero 1618), en&nbsp;<em>\u0152uvres de Saint Fran\u00e7ois de Sales<\/em>, t. 18, Cartas, vol. 8, Monast\u00e8re de la Visitation, Annecy 1912, 170-171.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref107\">[107]<\/a>&nbsp;<em>Carta a santa Juana Francisca de Chantal&nbsp;<\/em>(fines de noviembre 1609), en&nbsp;<em>\u0152uvres de Saint Fran\u00e7ois de Sales<\/em>, t. 14, 214.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref108\">[108]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd<\/em>. (aprox. 25 febrero 1610), 253.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref109\">[109]<\/a>&nbsp;<em>Entretenimientos espirituales 12. Sobre la sencillez y la prudencia religiosas<\/em>,&nbsp;en&nbsp;<em>\u0152uvres de Saint Fran\u00e7ois de Sales,<\/em>&nbsp;t. 6, Ni\u00e9rat, Annecy 1895, 217.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref110\">[110]<\/a>&nbsp;<em>Carta a santa Juana Francisca de Chantal&nbsp;<\/em>(10 junio 1611), en&nbsp;<em>\u0152uvres de Saint Fran\u00e7ois de Sales<\/em>, t. 15, 63.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref111\">[111]<\/a>&nbsp;S. Margarita Mar\u00eda Alacoque,&nbsp;<em>Autobiograf\u00eda<\/em>, c. IV,&nbsp;<em>El Mensajero, Bilbao 1890, 106-107<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref112\">[112]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>, 106.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref113\">[113]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>, c. V, 114.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref114\">[114]<\/a>&nbsp;Cf. Dicasterio para la Doctrina de la Fe,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/roman_curia\/congregations\/cfaith\/documents\/rc_ddf_doc_20240517_norme-fenomeni-soprannaturali_sp.html\">Normas para proceder en el discernimiento de presuntos fen\u00f3menos sobrenaturales<\/a><\/em>&nbsp;(17 mayo 2024), Presentaci\u00f3n \u2013 Motivos para la nueva redacci\u00f3n de las Normas; I, A, 12.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref115\">[115]<\/a>&nbsp;<em>Autobiograf\u00eda<\/em>, c. VIII, 187.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref116\">[116]<\/a>&nbsp;S. Margarita Mar\u00eda Alacoque,&nbsp;<em>Carta<\/em>&nbsp;110,&nbsp;<em>A la Hermana de la Barge<\/em>,&nbsp;Moulins&nbsp;<em>(22 octubre 1689), en Vida y Obras completas,<\/em>&nbsp;El Mensajero del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, Bilbao 1948,&nbsp;<em>400.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref117\">[117]<\/a>&nbsp;\u00cdd.,&nbsp;<em>Autobiograf\u00eda<\/em>, c. IV, 107.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref118\">[118]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>, c. V, 114-115.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref119\">[119]<\/a>&nbsp;S. Claudio de La Colombi\u00e8re,&nbsp;<em>Acto de confianza<\/em>,&nbsp;en&nbsp;<em>Escritos Espirituales del beato Claudio de La Colombi\u00e8re, S.J.<\/em>,&nbsp;Mensajero, Bilbao 1979, 110.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref120\">[120]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>,&nbsp;<em>Ejercicios espirituales en Londres&nbsp;<\/em>(1-8 febrero 1677), 11, Devoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n, 103-104.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref121\">[121]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>,&nbsp;<em>Ejercicios espirituales en Lyon&nbsp;<\/em>(oct.-nov. 1674), Tercera Semana, 2, Prendimiento de Jesucristo, 71.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref122\">[122]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Carta a Madame de Bondy<\/em>&nbsp;(27 abril 1897), en&nbsp;<em>\u00c9crits spirituels<\/em>, De Gigord, Par\u00eds 1923, 79.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref123\">[123]<\/a>&nbsp;<em>Carta a Madame de Bondy<\/em>&nbsp;(15 abril 1901), en&nbsp;<em>Lettres \u00e0 Madame de Bondy. <\/em><em>De la Trappe \u00e0 Tamanrasset<\/em>, Descl\u00e9e de Brouwer, Par\u00eds 1966, 83. Cf.&nbsp;<em>ib\u00edd<\/em>.&nbsp;(abril 1909), 180: \u00abPor ti conoc\u00ed las exposiciones del Sant\u00edsimo, las bendiciones y el Sagrado Coraz\u00f3n\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref124\">[124]<\/a>&nbsp;<em>Carta a Madame de Bondy<\/em>&nbsp;(7 abril 1890), en&nbsp;<em>Lettres \u00e0 Madame de Bondy<\/em>, 30.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref125\">[125]<\/a>&nbsp;<em>Carta al abate Huvelin<\/em>&nbsp;(27 junio 1892), en C. Foucauld &#8211; H. Huvelin,&nbsp;<em>Correspondance in\u00e9dite<\/em>, Descl\u00e9e de Brouwer, Tournai 1957, 22.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref126\">[126]<\/a>&nbsp;<em>M\u00e9ditations sur Ancien Testament<\/em>, Roma 1896.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref127\">[127]<\/a>&nbsp;<em>Carta al abate Huvelin<\/em>&nbsp;(16 mayo 1900), en C. Foucauld &#8211; H. Huvelin,&nbsp;<em>Correspondance in\u00e9dite<\/em>, 156.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref128\">[128]<\/a>&nbsp;<em>Diario<\/em>&nbsp;(17 mayo 1906).<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref129\">[129]<\/a>&nbsp;<em>Cta 67, A la se\u00f1ora de Gu\u00e9rin (18 noviembre 1888), 391.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref130\">[130]<\/a>&nbsp;<em>Cta 122, A Celina (14 octubre 1890), 449.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref131\">[131]<\/a>&nbsp;<em>Poes\u00eda 23, Al Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas (21 junio u octubre 1895), 679-680.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref132\">[132]<\/a>&nbsp;<em>Cta 247, Al abate Belli\u00e8re (21 junio 1897), 601.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref133\">[133]<\/a>&nbsp;<em>\u00daltimas conversaciones. Cuaderno amarillo (11 julio 1897), 833.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref134\">[134]<\/a>&nbsp;<em>Cta 197, A sor Mar\u00eda del Sagrado Coraz\u00f3n (17 septiembre 1896), 554-555. Esto no significa que santa Teresa del Ni\u00f1o Jes\u00fas no ofreciera sacrificios, dolores, angustias como un modo de asociarse al sufrimiento de Cristo, pero cuando quer\u00eda ir al fondo se preocupaba por no dar a estos ofrecimientos una importancia que no tienen.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref135\">[135]<\/a>&nbsp;<em>Cta 142, A Celina (6 julio 1893), 476.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref136\">[136]<\/a>&nbsp;Cta 191,&nbsp;<em>A Leonia<\/em>&nbsp;(12 julio 1896), 545.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref137\">[137]<\/a>&nbsp;Cta 226,&nbsp;<em>Al P. Roulland<\/em>&nbsp;(9 mayo 1897), 587.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref138\">[138]<\/a>&nbsp;<em>Cta 258, Al abate Belli\u00e8re (18 julio 1897), 611.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref139\">[139]<\/a>&nbsp;S. Ignacio de Loyola,&nbsp;<em>Ejercicios espirituales<\/em>, 104.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref140\">[140]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>, 297.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref141\">[141]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Carta a Ignacio de Loyola&nbsp;<\/em>(23 enero 1541), en&nbsp;<em>Lettres et instructions<\/em>, Lessius, Namur 2017, 84.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref142\">[142]<\/a>&nbsp;<em>Vida de Ignacio de Loyola<\/em>, c. 8, 96, Mensajero-Sal Terrae, Bilbao-Santander 2021, 147.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref143\">[143]<\/a>&nbsp;<em>Ejercicios espirituales<\/em>, 54.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref144\">[144]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>ib\u00edd.<\/em>, 230 ss.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref145\">[145]<\/a>&nbsp;XXIII Congregaci\u00f3n General de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, Decreto 46, 1:&nbsp;<em>Institutum Societatis Iesu<\/em>, 2, Florencia 1893, 511.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref146\">[146]<\/a>&nbsp;<em>En \u00c9l solo\u2026 la esperanza<\/em>, Secretariado General del Apostolado de la Oraci\u00f3n, Roma 1982, 180.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref147\">[147]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/letters\/1986\/documents\/hf_jp-ii_let_19861005_preposito-francia.html\">Carta al Prep\u00f3sito general de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas<\/a><\/em>,&nbsp;Paray-le-Monial (5 octubre 1986):\u202f&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (19 octubre 1986), p. 4.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref148\">[148]<\/a>&nbsp;<em>Conferencias&nbsp;a los Misioneros.&nbsp;La pobreza<\/em>, 55&nbsp;<em>(13 agosto 1655)<\/em>, en S. Vicente de Pa\u00fal,&nbsp;<em>Obras completas<\/em>, t. 11\/3, S\u00edgueme, Salamanca 1974&nbsp;<em>, 156.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref149\">[149]<\/a>&nbsp;<em>Conferencias a las Hijas de la Caridad. Mortificaci\u00f3n, correspondencia, comidas, salidas (Reglas comunes, arts. 24-27), 89 (9 diciembre 1657), t. 9\/2, 974.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref150\">[150]<\/a>&nbsp;S. Daniel Comboni,&nbsp;<em>Carta pastoral para la Consagraci\u00f3n del Vicariato al Sagrado Coraz\u00f3n<\/em>, El-Obeid (1 agosto 1873), en&nbsp;<em>Escritos<\/em>, 515 (485), 3324.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref151\">[151]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/homilies\/2003\/documents\/hf_jp-ii_hom_20030518_canoniz.html\">Homil\u00eda durante la Santa Misa de canonizaci\u00f3n<\/a><\/em>&nbsp;(18 mayo 2003):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (23 mayo 2003), p. 5.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref152\">[152]<\/a>&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_jp-ii_enc_30111980_dives-in-misericordia.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Dives in misericordia<\/em><\/a>&nbsp;(30 noviembre 1980), 13:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;72 (1980), 1219.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref153\">[153]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/audiences\/1979\/documents\/hf_jp-ii_aud_19790620.html\">Catequesis<\/a><\/em>&nbsp;(20 junio 1979):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (24 junio 1979), p. 3.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref154\">[154]<\/a>&nbsp;Misioneros Combonianos del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas,&nbsp;<em>Regla de Vida.<\/em>&nbsp;<em>Constituciones y Directorio General<\/em>, Roma 1988,&nbsp;3.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref155\">[155]<\/a>&nbsp;Religiosas del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas (Sociedad del Sagrado Coraz\u00f3n),&nbsp;<em>Constituciones&nbsp;<\/em>1982, 7.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref156\">[156]<\/a>&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xi\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xi_enc_19280508_miserentissimus-redemptor.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Miserentissimus Redemptor<\/em><\/a>&nbsp;(8 mayo 1928),&nbsp;10:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;20 (1928), 174.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref157\">[157]<\/a>&nbsp;Cuando se ejercita la fe, referida a Cristo, el alma accede no s\u00f3lo a unos recuerdos, sino a la realidad de su vida divina (cf. S. Tom\u00e1s de Aquino,&nbsp;<em>Summa Theologiae<\/em>, II-II, q. 1, a. 2, ad&nbsp;2; q. 4, a. 1).<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref158\">[158]<\/a>&nbsp;P\u00edo XI, Carta enc.&nbsp;<em>Miserentissimus Redemptor<\/em>&nbsp;(8 mayo 1928),&nbsp;10:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;20 (1928), 174.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref159\">[159]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/homilies\/2024\/documents\/20240328-omelia-crisma.html\">Homil\u00eda en la Misa Crismal<\/a><\/em>&nbsp;(28 marzo 2024):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (29 marzo 2024), pp. 4-5.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref160\">[160]<\/a>&nbsp;S. Ignacio de Loyola,&nbsp;<em>Ejercicios espirituales<\/em>, 203.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref161\">[161]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/homilies\/2024\/documents\/20240328-omelia-crisma.html\">Homil\u00eda en la Misa Crismal<\/a><\/em>&nbsp;(28 marzo 2024):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (29 marzo 2024), p. 4.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref162\">[162]<\/a>&nbsp;S. Margarita Mar\u00eda Alacoque,&nbsp;<em>Autobiograf\u00eda<\/em>, c. V, 115.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref163\">[163]<\/a>&nbsp;\u00cdd.,&nbsp;<em>Carta&nbsp;<\/em>133 (3 noviembre 1689),&nbsp;<em>Al P. Croiset<\/em>, en&nbsp;<em>Vida y Obras completas<\/em>, 464.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref164\">[164]<\/a>&nbsp;\u00cdd.,&nbsp;<em>Autobiograf\u00eda<\/em>, c. VIII, 187.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref165\">[165]<\/a>&nbsp;Carta enc.&nbsp;<em>Annum Sacrum<\/em>&nbsp;(25 mayo 1899):&nbsp;<em>ASS<\/em>&nbsp;31 (1898-99), 649.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref166\">[166]<\/a>&nbsp;Juliano,&nbsp;<em>Carta a Arsacio, sumo sacerdote de Galacia<\/em>, Antioqu\u00eda (invierno de 362-363):&nbsp;<em>Bolet\u00edn del Instituto de Estudios Hel\u00e9nicos<\/em>, 5 (1971), p. 94.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref167\">[167]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>, pp. 93-94.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref168\">[168]<\/a>&nbsp;Dicasterio para la Doctrina de la Fe,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/roman_curia\/congregations\/cfaith\/documents\/rc_ddf_doc_20240402_dignitas-infinita_sp.html\">Declaraci\u00f3n&nbsp;<em>Dignitas infinita<\/em><\/a>&nbsp;(2 abril 2024), 19:&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (12 abril 2024), p. 9.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref169\">[169]<\/a>&nbsp;Cf. Benedicto XVI,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/benedict-xvi\/es\/letters\/2006\/documents\/hf_ben-xvi_let_20060515_50-haurietis-aquas.html\">Carta al Prep\u00f3sito general de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, con motivo del 50\u00b0 aniversario de la enc\u00edclica Haurietis aquas<\/a><\/em>&nbsp;(15 mayo 2006):&nbsp;<em>AAS&nbsp;<\/em>98 (2006), 461.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref170\">[170]<\/a>&nbsp;<em>In Num.<\/em>,&nbsp;Homil. 12, 1:&nbsp;<em>PG&nbsp;<\/em>12, 657.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref171\">[171]<\/a>&nbsp;<em>Ep.<\/em>&nbsp;29, 24:&nbsp;<em>PL<\/em>&nbsp;16, 1060.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref172\">[172]<\/a>&nbsp;<em>Adv. Arium<\/em>&nbsp;1, 8:&nbsp;<em>PL<\/em>&nbsp;8, 1044.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref173\">[173]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em>Tract. in Ioann.<\/em>&nbsp;32, 4, en&nbsp;<em>Obras de San Agust\u00edn<\/em>, XIII, Tratados sobre el Evangelio de san Juan (1-35), BAC, Madrid 1955, 749.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref174\">[174]<\/a>&nbsp;<em>Expos. in Ev. S. Ioannis<\/em>, cap. 7, lectio 5.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref175\">[175]<\/a>&nbsp;P\u00edo XII,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xii_enc_15051956_haurietis-aquas.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Haurietis aquas<\/em><\/a>&nbsp;(15 mayo 1956), 26:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;48 (1956), 321.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref176\">[176]<\/a>&nbsp;S. Juan Pablo II,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_jp-ii_enc_25031987_redemptoris-mater.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Redemptoris Mater<\/em><\/a>&nbsp;(25 marzo 1987), 38:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;79 (1987), 411.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref177\">[177]<\/a>&nbsp;Conc. Ecum. Vat. II,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/hist_councils\/ii_vatican_council\/documents\/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html\">Const. dogm.&nbsp;<em>Lumen gentium<\/em><\/a>, 62.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref178\">[178]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/hist_councils\/ii_vatican_council\/documents\/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html\">Ib\u00edd<\/a>.<\/em>, 60.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref179\">[179]<\/a>&nbsp;<em>Serm\u00f3n<\/em>&nbsp;20, 4, en S. Bernardo,&nbsp;<em>Obras completas<\/em>,&nbsp;II, 122.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref180\">[180]<\/a>&nbsp;<em>Introducci\u00f3n a la vida devota<\/em>, III, c. 35, en&nbsp;<em>Obras selectas<\/em>, BAC, Madrid 2010, 186-187.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref181\">[181]<\/a>&nbsp;<em>Serm\u00f3n en el domingo XVII despu\u00e9s de Pentecost\u00e9s&nbsp;<\/em>(30 septiembre 1618), en&nbsp;<em>\u0152uvres de Saint Fran\u00e7ois de Sales<\/em>, t. 9, Sermones, vol. 3, Ni\u00e9rat, Annecy 1897, 200-201.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref182\">[182]<\/a>&nbsp;<em>Retiro hecho en Nazaret del 5 al 15 de noviembre de 1897. Jes\u00fas en su pasi\u00f3n<\/em>, en&nbsp;<em>Escritos espirituales, Studium, Madrid 1964, 58.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref183\">[183]<\/a>&nbsp;Desde el 19 de marzo de 1902 todas sus cartas est\u00e1n encabezadas con las palabras&nbsp;<em>Iesus Caritas<\/em>, separadas por un coraz\u00f3n coronado por una cruz.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref184\">[184]<\/a>&nbsp;<em>Carta al abate Huvelin<\/em>&nbsp;(15 julio 1904), en C. Foucauld &#8211; H. Huvelin,&nbsp;<em>Correspondance in\u00e9dite<\/em>, 211.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref185\">[185]<\/a>&nbsp;<em>Carta a dom Martin<\/em>&nbsp;(25 enero 1903), en&nbsp;<em>Cahiers Charles de Foucauld<\/em>, vol. 2, 154.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref186\">[186]<\/a>&nbsp;Anexo VI en Ren\u00e9 Voillaume,&nbsp;<em>Les fraternit\u00e9s du P\u00e8re de Foucauld<\/em>, Cerf, Par\u00eds 1946, 173.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref187\">[187]<\/a>&nbsp;<em>M\u00e9ditations des saints \u00c9vangiles sur les passages relatifs \u00e0 quinze vertus<\/em>&nbsp;(Nazaret 1897-1898),&nbsp;<em>Charit\u00e9&nbsp;<\/em>77&nbsp;(&nbsp;<em>Mt&nbsp;<\/em>20,28), en C. Foucauld,&nbsp;<em>Aux plus petits de mes fr\u00e8res<\/em>, Nouvelle Cit\u00e9, Par\u00eds 1973, 82.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref188\">[188]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd., Charit\u00e9&nbsp;<\/em>90 (&nbsp;<em>Mt&nbsp;<\/em>27,30), 95.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref189\">[189]<\/a>&nbsp;<em>Quelques directeurs d\u2019\u00e2mes au XVII si\u00e8cle<\/em>, Libraire Victor Lecoffre J. Gabalda, Par\u00eds 1911, 97.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref190\">[190]<\/a>&nbsp;<em>Conferencias a las Hijas de la Caridad. Servicio de los enfermos, cuidado de la propia salud (Reglas comunes, arts. 12-16), 85 (11 noviembre 1657), t. 9\/2, 917.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref191\">[191]<\/a>&nbsp;<em>Reglas comunes de la Congregaci\u00f3n de la Misi\u00f3n<\/em>, c. 2, 6 (17 mayo 1658),&nbsp;<em>t. 10, 470.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref192\">[192]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/letters\/1986\/documents\/hf_jp-ii_let_19861005_preposito-francia.html\">Carta al Prep\u00f3sito general de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas<\/a><\/em>,&nbsp;Paray-le-Monial (5 octubre 1986):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>,&nbsp;ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (19 octubre 1986), p. 4.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref193\">[193]<\/a>&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/S.%20JUAN%20PABLO%20II,%20Exhort.%20ap.%20postsin.%20Reconciliatio%20et%20Paenitentia\">S. Juan Pablo II, Exhort. ap. postsin.&nbsp;<em>Reconciliatio et Paenitentia<\/em><\/a>&nbsp;(2 diciembre 1984), 16:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;77 (1985), 215.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref194\">[194]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_jp-ii_enc_30121987_sollicitudo-rei-socialis.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Sollicitudo rei socialis<\/em>&nbsp;(30 diciembre 1987),<\/a>&nbsp;36:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;80 (1988), 561-562.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref195\">[195]<\/a>&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/encyclicals\/documents\/hf_jp-ii_enc_01051991_centesimus-annus.html\">Carta enc.&nbsp;<em>Centesimus annus<\/em><\/a>&nbsp;(1 mayo 1991), 41:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;83 (1991), 844-845.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref196\">[196]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/catechism_sp\/index_sp.html\">Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica<\/a><\/em>, 1888.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref197\">[197]<\/a>&nbsp;Cf.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/audiences\/1994\/documents\/hf_jp-ii_aud_19940608.html\">Catequesis<\/a>&nbsp;<\/em>(8 junio 1994), 2:\u202f&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (10 junio 1994), p. 3.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref198\">[198]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/speeches\/2024\/may\/documents\/20240504-reparer-irreparable.html\">Discurso a los participantes del Coloquio internacional \u201cR\u00e9parer l\u00b4irr\u00e9parable\u201d, en el 350 aniversario de las apariciones de Jes\u00fas en Paray-le-Monial<\/a><\/em>&nbsp;(4 mayo 2024):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>&nbsp;(4 mayo 2024), p. 12.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref199\">[199]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/speeches\/2024\/may\/documents\/20240504-reparer-irreparable.html\">Ib\u00edd<\/a><\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref200\">[200]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/cotidie\/2018\/documents\/papa-francesco-cotidie_20180306_perdonar-ser-perdonados.html\">Homil\u00eda durante la Santa Misa<\/a><\/em>,&nbsp;Domus Sanctae Marthae&nbsp;(6 marzo 2018):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (16 marzo 2018), p. 10.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref201\">[201]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/speeches\/2024\/may\/documents\/20240504-reparer-irreparable.html\">Discurso a los participantes del Coloquio internacional \u201cR\u00e9parer l\u00b4irr\u00e9parable\u201d, en el 350 aniversario de las apariciones de Jes\u00fas en Paray-le-Monial<\/a><\/em>&nbsp;(4 mayo 2024):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>&nbsp;(4 mayo 2024), p. 12.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref202\">[202]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/homilies\/2024\/documents\/20240328-omelia-crisma.html\">Homil\u00eda en la Misa Crismal<\/a><\/em>&nbsp;(28 marzo 2024):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (29 marzo 2024), p. 5.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref203\">[203]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/homilies\/2024\/documents\/20240328-omelia-crisma.html\">Ib\u00edd<\/a><\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref204\">[204]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/homilies\/2024\/documents\/20240328-omelia-crisma.html\">Ib\u00edd.<\/a><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref205\">[205]<\/a>&nbsp;Carta enc.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/papa-francesco_20150524_enciclica-laudato-si.html\">Laudato si\u2019<\/a><\/em>&nbsp;(24 mayo 2015), 80:&nbsp;<em>AAS&nbsp;<\/em>107 (2015), 879.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref206\">[206]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/catechism_sp\/index_sp.html\">Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica<\/a><\/em>, 1085.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref207\">[207]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/archive\/catechism_sp\/index_sp.html\">Ib\u00edd.<\/a><\/em>, 268.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref208\">[208]<\/a>&nbsp;<em>Autobiograf\u00eda<\/em>, c. IV, 107.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref209\">[209]<\/a>&nbsp;Ms A, 84 r\u00b0, 246.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref210\">[210]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref211\">[211]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref212\">[212]<\/a>&nbsp;Ms A, 83v\u00b0, 245; cf. Cta 226,&nbsp;<em>Al P. Roulland<\/em>&nbsp;(9 mayo 1897), 585-589.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref213\">[213]<\/a>&nbsp;Oraci\u00f3n 6,&nbsp;<em>Ofrenda de m\u00ed misma como v\u00edctima de holocausto al amor misericordioso de Dios<\/em>&nbsp;(9 junio 1895), 759.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref214\">[214]<\/a>&nbsp;Ms B, 3v\u00ba, 261.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref215\">[215]<\/a>&nbsp;<em>Cta 186, A Leonia (11 abril 1896), 538.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref216\">[216]<\/a>&nbsp;<em>Cta 258, Al abate Belli\u00e8re (18 julio 1897), 611.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref217\">[217]<\/a>&nbsp;P\u00edo XI, Carta enc.&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/pius-xi\/es\/encyclicals\/documents\/hf_p-xi_enc_19280508_miserentissimus-redemptor.html\">Miserentissimus Redemptor<\/a><\/em>&nbsp;(8 mayo 1928),&nbsp;5:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;20 (1928), 169.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref218\">[218]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd.<\/em>, 8:&nbsp;<em>AAS<\/em>&nbsp;20 (1928), 172.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref219\">[219]<\/a>&nbsp;S. Juan Pablo II,&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/audiences\/1979\/documents\/hf_jp-ii_aud_19790620.html\">Catequesis<\/a><\/em>&nbsp;(20 junio 1979):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (24 junio 1979), p. 3.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref220\">[220]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/cotidie\/2014\/documents\/papa-francesco_20140627_cancion-cuna-dios.html\">Homil\u00eda durante la Santa Misa<\/a><\/em>,&nbsp;Domus Sanctae Marthae&nbsp;(27 junio 2014):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (4 julio 2014), p. 10.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref221\">[221]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/letters\/1999\/documents\/hf_jp-ii_let_19990611_consagrazione-sacro-cuore.html\">Mensaje con motivo del centenario de la consagraci\u00f3n del g\u00e9nero humano al Sagrado Coraz\u00f3n realizada por Le\u00f3n XIII<\/a><\/em>, Varsovia (11 junio 1999):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (2 julio 1999), p. 6.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref222\">[222]<\/a>&nbsp;<em>Ib\u00edd<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref223\">[223]<\/a>&nbsp;<em><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/john-paul-ii\/es\/letters\/1999\/documents\/hf_jp-ii_let_19990604_bishop-bille.html\">Carta a Mons. Louis-Marie Bill\u00e9, Arzobispo de Lyon, con motivo de la peregrinaci\u00f3n a Paray-le-Monial<\/a><\/em>&nbsp;(4 junio 1999):&nbsp;<em>L\u2019Osservatore Romano<\/em>, ed. semanal en lengua espa\u00f1ola (2 julio 1999), p. 7.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref224\">[224]<\/a>&nbsp;<em>Conferencias. Repetici\u00f3n de la oraci\u00f3n (22 agosto 1655), 58, t. 11\/3, 190.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref225\">[225]<\/a>&nbsp;Carta&nbsp;<em>Diserti interpretes<\/em>&nbsp;(25 mayo 1965), 4, en Francisco Cerro Chaves y V\u00edctor Casta\u00f1o Moraga [eds.],&nbsp;<em>Enc\u00edclicas y Documentos de los Papas sobre el Coraz\u00f3n de Jes\u00fas<\/em>, Monte Carmelo, Burgos 2009, 141.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref226\">[226]<\/a>&nbsp;<em>Vita Nuova<\/em>&nbsp;XIX, 5-6.<\/p>\n\n\n\n<p><a><\/a><a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/encyclicals\/documents\/20241024-enciclica-dilexit-nos.html#_ftnref227\">[227]<\/a>&nbsp;<em>Ms A, 45 v\u00b0, 166.<\/em><\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator has-alpha-channel-opacity\" \/>\n\n\n\n<p>Copyright \u00a9 Dicastero per la Comunicazione &#8211; Libreria Editrice Vaticana<\/p>\n","excerpt":"<p>1]\u00a0Buena parte de las reflexiones de este primer cap\u00edtulo se han dejado inspirar por escritos in\u00e9ditos del sacerdote Diego Fares, S.I., que el Se\u00f1or lo tenga en su santa gloria. 1. \u00abNos am\u00f3\u00bb, dice san Pablo refiri\u00e9ndose a Cristo (Rm&nbsp;8,37), para ayudarnos a descubrir que de ese amor nada \u00abpodr\u00e1 separarnos\u00bb (Rm&nbsp;8,39). Pablo lo afirmaba [&hellip;]<\/p>\n","slug":"carta-enciclicadilexit-nosdel-santo-padrefranciscosobre-el-amor-humano-y-divinodel-corazon-de-jesucristo","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1241","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":5},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"a49c91148d35fc222e7fde60031e9756","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1241","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1241\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1241\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1241\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1231,"site_ID":3561525,"author":{"ID":194902170,"login":"martairigoy4627cacde9","email":false,"name":"Marta Irigoy","first_name":"Marta","last_name":"Irigoy","nice_name":"martairigoy4627cacde9","URL":"http:\/\/martairigoyblog.wordpress.com","avatar_URL":"https:\/\/1.gravatar.com\/avatar\/a36459866180ccfde1bb0f048fe35700a6302a9462909ffcc50cd29665a71e1f?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/martairigoy4627cacde9","site_ID":184237513},"date":"2022-07-20T16:54:49-02:00","modified":"2022-07-20T16:58:11-02:00","title":"Gracias Padre por tanto bien recibido de nuestro querido Amigo, Padre Diego Fares. sj","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2022\/07\/20\/gracias-padre-por-tanto-bien-recibido-de-nuestro-querido-amigo-padre-diego-fares-sj\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-jR","content":"\n<p>Queridos amigos, hoy es un d\u00eda de esos, en que sabes que tenes que dar una noticia triste, y sin embargo te inunda una profunda paz, sabiendo que en el Cielo hay una gran  Acci\u00f3n de Gracias&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Quiz\u00e1s algunos de ustedes se han enterado, otros lo sabr\u00e1n ahora,  que ayer 19 de Julio -Dia internacional del Peque\u00f1o Gesto-, ha sido la Pascua del Padre Diego Fares, sj. <\/p>\n\n\n\n<p>Despu\u00e9s de un tiempo de estar enfermo, ha recibido el llamado prometido por Jes\u00fas: <\/p>\n\n\n\n<p><em>&#8211; &#8220;Vengan, benditos de mi Padre, y reciban en herencia el Reino que les fue preparado desde el comienzo del mundo, porque tuve hambre, y ustedes me dieron de comer; tuve sed, y me dieron de beber; estaba de paso, y me alojaron;&nbsp; desnudo, y me vistieron; enfermo, y me visitaron; preso, y me vinieron a ver&#8221;.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Los justos le responder\u00e1n: &#8220;Se\u00f1or, \u00bfCu\u00e1ndo te vimos hambriento, y te dimos de comer; sediento, y te dimos de beber?<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u00bfCu\u00e1ndo te vimos de paso, y te alojamos; desnudo, y te vestimos?<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u00bfCu\u00e1ndo te vimos enfermo o preso, y fuimos a verte?&#8221;.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Y el Rey les responder\u00e1: &#8220;Les aseguro que cada vez que lo hicieron con el m\u00e1s peque\u00f1o de mis hermanos, lo hicieron conmigo&#8221;.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Bendecido por el Padre, lo imaginamos entrando al Cielo&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Bendecido por la Virgen, lo imaginamos entrando al Cielo&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Bendecido por Jes\u00fas, su gran Amigo, a quien nos ense\u00f1o a conocer, amar y servir&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Bendecido por sus Santitos amigos: San Jose, la Teresita, San Ignacio y Fabro&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Bendecido por sus padres, amigos que partieron antes&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Bendecido por tantos y tantos, y tantas y tantas personas a quienes sirvi\u00f3 como al mismo Jes\u00fas&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Agradezco haber compartido la hermosa misi\u00f3n de los Ejercicios Espirituales con Dieguito, aprend\u00ed mucho, much\u00edsimo con Fares, de que somos peque\u00f1os instrumentos y que la Obra la hace el Creador cuando se abraza con su creatura&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Les dejo una partecita de una de &#8220;Sus Contemplaciones del Evangelio&#8221; que est\u00e1bamos extra\u00f1ando en estos d\u00edas en que andaba mas flojito, esperando el llamado del Padre&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Esta Contemplaci\u00f3n es del 22 de Febrero de 2020:<\/p>\n\n\n\n<p><strong>&#8220;Las Manos Perfectas del Padre&#8221;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em>Las manos del Padre son las que abrazan y acarician el rostro del hijo que volvi\u00f3. Son las mismas que contaron la plata de la herencia y se la dieron, en un gesto sin mezquindad, como quien pone en manos de otro un fajo de dinero y rubrica el gesto haciendo sentir el peso de su mano y luego lo suelta y lo deja ir. El gesto del que da bien dadas las cosas. As\u00ed da el Padre, generosamente, con desprendimiento, mirando a los ojos del hijo, que no lo mira, sino que mira la plata\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Las manos del Padre son las que se mueven encareciendo las palabras con que quiere convencer al hijo mayor de que acepte a su hermano. Son manos que le tocan el hombro, que lo sacuden un poco para sacarlo del ensue\u00f1o de su propio enojo, que vela la mirada. Manos que se posan en su espalda con suavidad, como para hacerlo entrar junto consigo.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Las manos del Padre son manos trabajadoras. Mi Padre siempre trabaja, revela Jes\u00fas. No es un universo autom\u00e1tico el universo en el que vivimos. Es verdad que las im\u00e1genes \u201cantropol\u00f3gicas\u201d del Dios creador, ese anciano con barba larga volando sobre las estrellas en una masa de \u00e1ngeles, es de Miguel \u00c1ngel. Algunos prefieren una imagen m\u00e1s destilada, de una energ\u00eda estelar sin rostro, que hace chocar \u00e1tomos entre s\u00ed durante miles de millones de a\u00f1os luz y al final \u201chete aqu\u00ed que aparecemos nosotros\u201d con nuestros celulares, nuestros drones y nuestros parlamentos. Confieso que no hay ninguna cara de Dios Padre pintada por artistas que me guste. Y tampoco me gusta ninguna que pueda proyectar o imaginarme yo. Pero lo que no acepto es un Dios sin manos. No acepto ninguna l\u00f3gica que le corte las manos al Dios que espero. Porque son las manos que me formaron en el vientre de mi madre y son las manos en las que espero caer cuando me muera. As\u00ed como me recibieron las manos de la partera al nacer y me pusieron en las manos de mi madre, as\u00ed espero me reciban las manos de mis seres queridos, de mis santos amigos y de los pobres que recib\u00ed en El Hogar de San Jos\u00e9, de Mar\u00eda y de Jes\u00fas cuando me escurra hacia adentro y me apague, y me pongan en las manos de mi Padre, que me dio la vida.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Si en algo espero es en las manos de Dios. Y trato de sentir c\u00f3mo se \u201cmete\u201d en el cuadro de mi existencia, en medio de los acontecimientos de mi vida y c\u00f3mo ajusta alguna cosa, c\u00f3mo da una palmada de \u00e1nimo, c\u00f3mo me sostiene y me tira para arriba, c\u00f3mo me se\u00f1ala el sendero o que me fije en aquel\u2026, c\u00f3mo me hace se\u00f1as de que vaya, de que me anime y me tire nom\u00e1s, c\u00f3mo me saluda de lejos y me aplaude cuando doy un pasito adelante en su reino.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Las manos de nuestro Padre para m\u00ed son como las de pap\u00e1, cuando jug\u00e1bamos a hacer luchitas en la cama grande y me lanzaba alt\u00edsimo por el aire y me campujaba con seguridad mientras yo re\u00eda y re\u00eda a carcajadas felices. Son como sus manos cuando me llevaba al colegio caminando en la ma\u00f1ana fr\u00eda de Mendoza, como lo llevaba a \u00e9l su padre. Son como las manos que me dejaron ir cuando le dije que me iba a San Miguel para ver si en la Compa\u00f1\u00eda estaba el lugar al que Dios me llamaba y me quise recostar en su pecho y el me empuj\u00f3 suavemente a que partiera. Son manos como ojos, que solo se quedan quietas para que el abrazo sea solo con la mirada y permita partir, marcando la distancia, marcando que cada uno debe seguir su sue\u00f1o y hacer su camino.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Las manos se pueden sentir con todo el cuerpo pero donde mejor se sienten es en las propias manos. Las manos perfectas del Padre se sienten perfectas en nuestras manos, cuando \u201chacemos su voluntad\u201d, que es como decir cuando \u201chacemos lo que hacen sus manos\u201d.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Cuando practicamos la misericordia con nuestras manos es cuando la Mano del Padre se mete en la historia. No tenemos la capacidad mental ni cordial de ver y de amar a Dios como lo que \u00c9l es. Nos desborda por todos lados. Pero s\u00ed tenemos la capacidad de sostener como \u00c9l sostiene a un hijo, de abrazar como \u00c9l abraza a uno que se hab\u00eda distanciado, de hacer cosas buenas -de prepararlas, de realizarlas y de ofrecerlas- como \u00c9l hace cosas buenas, de acariciar y bendecir como \u00c9l acaricia y bendice, de padecer y no soltar, como \u00c9l -en Jes\u00fas- nos ense\u00f1a que padece y no nos suelta de su mano.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Iba un d\u00eda caminando al Hogar por Moreno, por la vereda del shopping, una semana despu\u00e9s de que se me hab\u00edan muerto dos amigos y colaboradores muy queridos, que eran mi mano derecha, y le dec\u00eda al Se\u00f1or con l\u00e1grimas, que eso no ten\u00eda nada de bueno, que no me dijeran que era su providencia, que estaba todo mal y no hab\u00eda all\u00ed nada de bueno. Lo desafi\u00e9 a que me explicara qu\u00e9 pod\u00eda haber de bueno en lo que estaba pasando y lo que sent\u00ed, como si \u00c9l derramara con su mano un b\u00e1lsamo en mi interior que me dilat\u00f3 el coraz\u00f3n que ten\u00eda angustiado, fue: \u201cque ten\u00e9s ahora tu coraz\u00f3n m\u00e1s parecido al m\u00edo\u201d. Sent\u00ed lo que siente \u00c9l cada vez que pierde a uno de los suyos, cada vez que cae un pajarito, como dice Jes\u00fas, cada vez que un peque\u00f1o es escandalizado, cada vez que un Jesusito tiene que nacer -o no nacer- en un refugio, cada vez que su Jes\u00fas est\u00e1 de nuevo crucificado y se lo matan o lo dejan que muera nom\u00e1s, sin ayuda.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>As\u00ed como con el coraz\u00f3n, pasa tambi\u00e9n con las manos: que se vuelven m\u00e1s parecidas a las suyas. Cuando toco al mendigo al que le doy la monedita (que aqu\u00ed es un euro y all\u00e1 como 90 pesos), cuando bendigo a todos los que saludo&nbsp; cada vez que me voy o se van, cuando trabajo bien escribiendo y no pierdo tiempo: mis manos y mis dedos son m\u00e1s parecidos a los Suyos, a los de nuestro Padre. Y sale natural fijarme en otras manos, buscar otras manos, querer estrechar las manos de todos. Porque las manos est\u00e1n hechas para eso, para relacionarse, para unirse.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Nuestras manos se vuelven parecidas a las Manos del Padre cuando lo aplaudimos solo a \u00c9l y solo a los que \u00c9l aplaude: a los que hacen las obras buenas que \u00c9l plane\u00f3 desde el comienzo de la creaci\u00f3n para que las practic\u00e1ramos; las obras que Jes\u00fas nos ense\u00f1\u00f3 a hacer y que el Esp\u00edritu nos indica que hagamos con su sabidur\u00eda y su discernimiento y nos da la fuerza para llevarlas adelante.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>No aplaudir vanidosos es un buen ejercicio (comenzando por suprimir los auto-aplausos, que ya es mucho). Pero aplaudir calurosamente a los que Dios aplaude, es mejor. Y le hace mucho bien a nuestras manos.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n\n\n\n<p>&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8211;<\/p>\n\n\n\n<p>Nos queda toda su herencia espiritual, sigamos buscando sus blogs, en donde seguir\u00e1 acompa\u00f1\u00e1ndonos con sus reflexiones tan rezadas&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Marta Irigoy<\/p>\n\n\n\n<p>. <\/p>\n","excerpt":"<p>Queridos amigos, hoy es un d\u00eda de esos, en que sabes que tenes que dar una noticia triste, y sin embargo te inunda una profunda paz, sabiendo que en el Cielo hay una gran Acci\u00f3n de Gracias&#8230; Quiz\u00e1s algunos de ustedes se han enterado, otros lo sabr\u00e1n ahora, que ayer 19 de Julio -Dia internacional [&hellip;]<\/p>\n","slug":"gracias-padre-por-tanto-bien-recibido-de-nuestro-querido-amigo-padre-diego-fares-sj","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1231","status":"publish","sticky":true,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":16},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":7,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"781aad1d2169a9ac20038eb142f29fd0","featured_image":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg","post_thumbnail":{"ID":1237,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2022\/07\/foto-diego.jpg","mime_type":"image\/jpeg","width":645,"height":452},"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{"1237":{"ID":1237,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2022\/07\/foto-diego.jpg","date":"2022-07-20T16:53:16-02:00","post_ID":1231,"author_ID":194902170,"file":"foto-diego.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"Foto Diego","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=645","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=645&h=452&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=645&h=452&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=645&h=452&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=645&h=452&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=600&h=452&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=645&h=452&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=450&h=452&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=600&h=452&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/foto-diego.jpg?w=645"},"height":452,"width":645,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1237","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1237\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1231"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[{"id":"3483","key":"_thumbnail_id","value":"1237"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1231","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1231\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1231\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1231\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1213,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2021-11-26T06:14:49-02:00","modified":"2021-11-26T06:14:49-02:00","title":"San Jos\u00e9 padre en la sombra","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/11\/26\/san-jose-padre-en-la-sombra\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-jz","content":"\n<div class=\"wp-block-image is-style-default\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/san-jose-sombra.jpeg\"><img loading=\"lazy\" width=\"496\" height=\"718\" data-attachment-id=\"1216\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/san-jose-sombra\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/san-jose-sombra.jpeg\" data-orig-size=\"496,718\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1637443358&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"san-jose-sombra\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/san-jose-sombra.jpeg?w=207\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/san-jose-sombra.jpeg?w=496\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/san-jose-sombra.jpeg?w=496\" alt=\"\" class=\"wp-image-1216\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/san-jose-sombra.jpeg 496w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/san-jose-sombra.jpeg?w=104 104w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/san-jose-sombra.jpeg?w=207 207w\" sizes=\"(max-width: 496px) 100vw, 496px\" \/><\/a><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><strong><span class=\"uppercase\">Momento de meditaci\u00f3n\u00a0<\/span><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEl escritor polaco Jan Dobracynski -afirma Francisco-, en su libro&nbsp;<em>La sombra del Padre<\/em>, novel\u00f3 la vida de san Jos\u00e9. Con la imagen&nbsp;<em>evocadora<\/em>&nbsp;de la sombra&nbsp;define&nbsp;la figura de Jos\u00e9, que para Jes\u00fas es la sombra del Padre celestial en la tierra: lo&nbsp;auxilia, lo&nbsp;protege,&nbsp;no se aparta jam\u00e1s de su lado para seguir sus pasos.&nbsp;Pensemos en aquello que Mois\u00e9s recuerda a Israel: \u00abEn el desierto, donde viste c\u00f3mo el Se\u00f1or, tu Dios, te cuidaba como un padre cuida a su hijo durante todo el camino\u00bb (Dt 1,31). As\u00ed Jos\u00e9 ejercit\u00f3 la paternidad durante toda su vida\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;En este \u00faltimo punto de&nbsp;<em>Patris Corde,&nbsp;<\/em>el Papa Francisco nos hace ver que \u201cSombra\u201d es una imagen evocadora. \u00bfQu\u00e9 evoca la sombra? Lo que una met\u00e1fora evoca tiene a la vez un contenido espec\u00edfico y otro que depende de cada persona que entra en di\u00e1logo con ella. As\u00ed sucede con las par\u00e1bolas: a cada coraz\u00f3n y a cada \u00e9poca le dicen cosas nuevas. Para el Jos\u00e9 de Dobracynski, \u201csombra\u201d tiene un sentido positivo (cuidar a Jes\u00fas) y otro que a veces parece negativo (estar relegado a no ser una realidad). Al menos estas cosas son las que va imaginando y sintiendo Jos\u00e9 al recibir esa palabra especial del \u00c1ngel.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;A Francisco la palabra \u201csombra\u201d le evoca tres \u201cideas\u201d y una \u201cimagen\u201d de la Biblia: las ideas de&nbsp;<em>auxiliar<\/em>, de&nbsp;<em>proteger<\/em>&nbsp;del calor y de&nbsp;<em>no apartarse<\/em>&nbsp;del lado de Jes\u00fas para seguir sus pasos. Pero, una vez mencionadas, Bergoglio no sigue por el camino de seguir definiendo m\u00e1s y m\u00e1s una idea con otra. Un ejemplo ser\u00eda tomar la idea de \u201cno apartarse\u201d y definirla como \u201ccercan\u00eda\u201d y as\u00ed siguiendo\u2026 El Papa deja un momento en suspenso las ideas y toma una \u201cimagen b\u00edblica\u201d concreta que narra c\u00f3mo Dios mismo le hizo de \u201csombra\u201d a su pueblo cuid\u00e1ndolo en el desierto como un padre cuida a su hijo. Luego&nbsp;&nbsp;s\u00ed, elige Francisco una&nbsp;acci\u00f3n&nbsp;que integra todo lo dem\u00e1s -ideas e imagen- y que ser\u00e1 la clave del punto s\u00e9ptimo: \u201cejercitar\u201d; realizando d\u00eda a d\u00eda lo que evocan estas ideas y esta imagen San Jos\u00e9 \u201cejercit\u00f3 su paternidad\u201d con Jes\u00fas. Francisco se centra en adelante en mostrar \u201cmodos de&nbsp;ejercitar&nbsp;la paternidad\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><strong><em>\u00bfQuieres permanecer a su lado como la sombra del Padre\u2026?&nbsp;<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Antes de ver los modos de ejercitar la paternidad que tiene San Jos\u00e9 solac\u00e9monos contemplando la escena en la que el \u00c1ngel entra en sus sue\u00f1os y le pregunta \u00bf<em>Quieres permanecer al lado de Jes\u00fas como la sombra del Padre\u2026?&nbsp;<\/em>Comprenderemos mejor por qu\u00e9 Francisco integra a los poetas para expresar su pensamiento.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Dobracynski narra as\u00ed c\u00f3mo se debate Jos\u00e9 en sus sue\u00f1os:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cHe decidido marcharme. No encuentro otra salida. No volver\u00e9 a ver a Miriam. No podr\u00eda verla. Si llegara a mirarla, no ser\u00eda capaz de creer en la realidad. Hay que ser loco, para no aceptar la verdad de lo que ven los ojos y oyen los o\u00eddos. Y sin embargo\u2026 \u00a1Por lo tanto, tengo que marcharme! \u00a1Tengo que huir! \u00a1Pero si no he hecho nada reprochable! \u00bfPor qu\u00e9 he de huir como un cobarde, que teme el castigo? Si huyo, mi huida har\u00e1 que todos me consideren indigno. Pero solo as\u00ed la puedo salvar. Yo no puedo acusarla. Tengo que renunciar tanto a ella como a mi buen nombre\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014No temas, ac\u00f3gela en tu casa\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Oy\u00f3 estas palabras como si alguien las hubiera pronunciado a su lado en voz alta. Se volvi\u00f3 bruscamente. Pero nada hab\u00eda cambiado en derredor suyo. La noche segu\u00eda siendo plateada y g\u00e9lida. La claridad de las estrellas era tan viva que pod\u00eda verlo todo a su alrededor. No hab\u00eda nadie. Solo all\u00ed cerca hab\u00eda brotado una flor blanca que difund\u00eda un intenso perfume. No la hab\u00eda visto antes. Es posible que la flor estuviese cerrada y solo abriera sus p\u00e9talos en la oscuridad.<\/p>\n\n\n\n<p>Se encogi\u00f3 sobre s\u00ed mismo buscando calor en su propio cuerpo. Volvi\u00f3 a dormirse.<\/p>\n\n\n\n<p>En el sue\u00f1o la flor creci\u00f3, se hizo gigantesca, se inclin\u00f3 sobre \u00e9l. Dec\u00eda:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Ac\u00e9ptala en tu casa como esposa. No ha sido un hombre quien te la ha arrebatado\u2026 Ha sido \u00c9l quien se inclin\u00f3 sobre ella. El que ha de nacer ser\u00e1 el Salvador por todos esperado. El profeta habl\u00f3 de ella y de \u00c9l. Vendr\u00e1 para ense\u00f1ar el m\u00e1s grande de los amores. No tengo palabras para expresar siquiera lo mucho que os ama\u2026 \u00c9l mismo os lo dir\u00e1, g\u00e9nero humano. \u00c9l os lo mostrar\u00e1. Pero, hasta que eso ocurra, todo ha de quedar oculto. \u00c9l lo quiere as\u00ed, para no cegar con su luz. Para no hacer violencia.<\/p>\n\n\n\n<p>Quiere conquistaros como un joven conquista a su amada, visti\u00e9ndose de mendigo y poniendo su coraz\u00f3n a sus pies. Precisamente t\u00fa deber\u00edas entenderlo\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Estaba echado temblando. Ya no sab\u00eda ahora si estaba durmiendo o si o\u00eda realmente estas palabras.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00bfEs posible\u2026? \u2014susurr\u00f3.<\/p>\n\n\n\n<p>Todo esto es cierto \u2014le parec\u00eda o\u00edr\u2014. Qu\u00e9 poco le conoc\u00e9is, pese a todo el amor que hab\u00e9is recibido\u2026 \u00bfRealmente no sab\u00e9is todav\u00eda qui\u00e9n es \u00c9l? Escucha, Jos\u00e9, hijo de David, y de Acaz, y de Ezequ\u00edas, y de Jacob. \u00c9l te pregunta a ti: \u00bft\u00fa, que has renunciado a ella,&nbsp;<strong><em>quieres permanecer a su lado como la sombra del Padre\u2026?<\/em><\/strong>&nbsp;\u00bfLo aceptas?<\/p>\n\n\n\n<p>Volvi\u00f3 a sentarse. El perfume de la flor llegaba hasta \u00e9l desde la oscuridad. Las estrellas centelleaban sobre su cabeza. Reinaba el silencio. Se pas\u00f3 los dedos por la cara<\/p>\n\n\n\n<p>como para convencerse de que no hab\u00eda cambiado de forma.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00bfPodr\u00e9 hacerlo? \u2014susurr\u00f3\u2014. La amo tanto\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Ac\u00f3gela en tu casa\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Las \u00faltimas palabras se diluyeron en el silencio. Cuando se puso de pie, la flor hab\u00eda desaparecido.<\/p>\n\n\n\n<p>Hundi\u00f3 la cara en las manos. Hab\u00eda repetido tantas veces en su vida: Rev\u00e9lame, Se\u00f1or, tu voluntad; mu\u00e9strame lo que he de hacer. Esperar\u00e9 tu orden con paciencia\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Hab\u00eda estado esperando durante muchos a\u00f1os. Cre\u00eda saber lo que estaba esperando. Y lo que esperaba hab\u00eda llegado. Pero al mismo tiempo hab\u00eda superado sus esperanzas. Se enfrent\u00f3 a algo tan grandioso que le parec\u00eda que esta grandiosidad lo iba a aplastar. El miedo se apoder\u00f3 de \u00e9l. Pero en medio de este temor ve\u00eda una sola cosa: la felicidad de volver con Miriam.<\/p>\n\n\n\n<p>Sacudi\u00f3 fuertemente la cabeza, como si quisiera arrojar con este movimiento todos los resentimientos humanos.<\/p>\n\n\n\n<p>All\u00e1 a lo lejos, por encima de la cumbre reluciente del Herm\u00f3n, se quebr\u00f3 la cortina de la noche. Una franja clara de luz apareci\u00f3 sobre la corona de los picos.<\/p>\n\n\n\n<p>Abri\u00f3 las manos y rez\u00f3: Oh Se\u00f1or, no apartes de m\u00ed tu rostro. S\u00e9 ben\u00e9volo y misericordioso con mi ceguera. Ahora s\u00e9 para qu\u00e9 me mandabas esperar. \u00bfQui\u00e9n soy yo para rebelarme? Exiges que tenga una esposa que no sea mi esposa y un hijo para el que debo ser padre, aunque no sea su padre; h\u00e1gase conforme a tu voluntad. Que sea lo que T\u00fa quieres. Cuando se debiliten mi entendimiento y mi voluntad, ap\u00f3yame. Acepta mi decisi\u00f3n hoy que me has concedido la fuerza\u2026 Frente al d\u00eda naciente estaba como Josu\u00e9 en el umbral de la Tierra Prometida y, como aquel, susurr\u00f3 una antigua oraci\u00f3n:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Acepto el peso de tu Reino, Se\u00f1or nuestro\u2026\u201d .<\/p>\n\n\n\n<p><em>Modos de ejercitar la paternidad<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Jos\u00e9 ejercita su paternidad aceptando hacerse cargo de Mar\u00eda y de Jes\u00fas. Como dice Francisco: \u201cNadie nace padre, sino que se hace, y no s\u00f3lo por traer un hijo al mundo, sino por hacerse cargo de \u00e9l responsablemente. Todas las veces que alguien asume la responsabilidad de la vida de otro, en cierto sentido&nbsp;ejercitala paternidad respecto a \u00e9l\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Un modo paterno de pensamiento afectivo e integral<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;La escena es hermos\u00edsima: el perfume de la flor y las estrellas hacen de marco al sue\u00f1o de Jos\u00e9. El \u00c1ngel, que solo dice palabras esenciales, usa la palabra \u201csombra\u201d en esta frase: \u201cPermanecer a su lado como la sombra del Padre\u201d. La met\u00e1fora de \u201cser sombra de Alguien como el Padre\u201d, tiene una impertinencia (como dice Ricoeur que sucede con toda met\u00e1fora): \u00bfes posible que el Padre tenga sombra siendo que es puro Esp\u00edritu?&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;El \u00c1ngel dice algo interesante: que Jes\u00fas no quiere \u201ccegarnos con su luz\u201d, no quiere hacernos \u201cviolencia\u201d. Pues bien, se ve que esto le viene del Padre, que tampoco quiere cegarnos ni imponerse. Como que a los dos les viene bien esto de ser sombra, para no abrumar. El Padre manda a su Hijo luego de una larga preparaci\u00f3n de un pueblo, para que inculturado en ese pueblo, le vaya ense\u00f1ando \u201ccomo es Dios\u201d: puro Amor misericordioso y gratuito, y lo haga con un lenguaje comprensible.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Y como el Padre quiere cuidar a Jes\u00fas, al menos hasta que se sepa cuidar solo, elige a Jos\u00e9 para que \u201cest\u00e9\u201d al lado de Jes\u00fas. El Padre siempre \u201cest\u00e1\u201d con Jes\u00fas (el Se\u00f1or dice que \u00e9l nunca est\u00e1 solo). Pues bien, en San Jos\u00e9 podemos \u201cver\u201d la sombra del Padre que est\u00e1 -invisiblemente- con su Hijo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Es muy lindo esto. No es que Dios sea s\u00f3lo el sol y Jos\u00e9 una sombra en sentido despectivo: ser sombra es algo propio tambi\u00e9n de Dios a la hora de interactuar con los hombres.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esto nos hace descubrir la importancia inusitada de San Jos\u00e9 y la grandeza de su misi\u00f3n. Tiene que estar como est\u00e1 el Padre: todo el tiempo, siempre, siguiendo de cerca a su Hijo, pero silenciosamente, como nos sigue nuestra sombra.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;La tradici\u00f3n exalta el silencio de san Jos\u00e9. Pero la \u201cidea\u201d de silencio puede resultar ambigua; puede hacer sentir a alguno que Jos\u00e9 era un anciano tranquilo, con un rol m\u00e1s bien pasivo\u2026 La imagen que narra Dobracynski hace m\u00e1s justicia a lo que nos muestra el evangelio de Lucas: un san Jos\u00e9 que \u201cpiensa a mil\u201d, que se hace cargo hasta en sue\u00f1os del desaf\u00edo que tiene adelante, un Jos\u00e9 activ\u00edsimo, un hombre de discernimiento y de acci\u00f3n, con todos sus sentidos atentos a la realidad pol\u00edtica, a su propio coraz\u00f3n y a la voz de Dios.<\/p>\n\n\n\n<p>Siguiendo esta l\u00ednea, Francisco expresa su pensamiento de modo integral, teniendo en cuenta las ideas, s\u00ed, pero buscando adem\u00e1s las im\u00e1genes de poetas y literatos. Y dando un lugar decisivo a lo que necesitan los que lo leen, a la necesidad de un tipo de padres -no autoritario- que tiene el hombre de hoy.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Advertir estas caracter\u00edsticas del estilo de Francisco ayuda a la hora de leer sus escritos. Nos ayuda a entenderlo a \u00e9l m\u00e1s en profundidad y salir de la mentalidad de una cultura actual que nos ha acostumbrado a considerar como te\u00f3logo o fil\u00f3sofo solo al que se especializa en un modo de pensar abstracto excluyendo otros modos de pensar. Si uno da importancia a las decisiones que un pensamiento suscita, el san Jos\u00e9 del evangelio es un gran \u201cpensador\u201d, uno que hace realidad con sus decisiones audaces lo que se le ha revelado en un proceso de discernimiento que le ha costado realizar. Vemos a san Jos\u00e9 ejercitando un silencio muy activo, que no se expresa con palabras, pero s\u00ed con acciones decididas.<\/p>\n\n\n\n<p>Pensemos en un padre o una madre cuyo hijo est\u00e1 enfermo: no se limitar\u00e1n a leer los n\u00fameros generales de los an\u00e1lisis, sino que estar\u00e1n atentos a todo, y de manera especial a los s\u00edntomas \u201cparticulares\u201d y \u201c\u00fanicos\u201d de su hijo. Estar\u00e1n abiertos adem\u00e1s a todo el que pueda aportar algo para que su hijo mejore.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Bergoglio une de modo muy sencillo tres cosas: una idea, una imagen y un sentimiento, que es lo que debe contener toda buena homil\u00eda, como dec\u00eda un viejo jesuita. El suyo es un pensamiento contemplativo, que parte de la afectividad \u2013 sintiendo de coraz\u00f3n \u201clo que expresa la realidad sobre la cual medita\u201d- y va dejando que el coraz\u00f3n unifique la inteligencia, la sensibilidad e imaginaci\u00f3n y los sentimientos, avanzando hacia nuevas s\u00edntesis muy concretas.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Esto es algo que hacemos todos: todos hablamos desde el coraz\u00f3n, porque es algo propio del ser humano, pero esto no siempre se valoriza correctamente. Frente a un pensamiento homog\u00e9neo y \u00fanico (en cuanto abstracto) no todos dan lugar al pensamiento de cada persona y a los modos de expresarse de cada cultura. Es lo que intenta revalorizar el Papa al hablar de un estilo \u201csinodal\u201d en el que se piensa caminando juntos, integrando las diversidades en el di\u00e1logo. Cosa que solo se logra \u201ccordialmente\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Fin \u201cpastoral\u201d del escrito: sociedad e Iglesia actual<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Afirma Francisco: \u201cEn la sociedad de nuestro tiempo, los ni\u00f1os a menudo parecen no tener padre. Tambi\u00e9n la Iglesia de hoy en d\u00eda necesita padres. La amonestaci\u00f3n dirigida por san Pablo a los Corintios es siempre oportuna: \u00abPodr\u00e1n tener diez mil instructores, pero padres no tienen muchos\u00bb (1 Co 4,15); y cada sacerdote u obispo deber\u00eda poder decir como el Ap\u00f3stol: \u00abFui yo quien los engendr\u00e9 para Cristo al anunciarles el Evangelio\u00bb (ib\u00edd.). Y a los G\u00e1latas les dice: \u00abHijos m\u00edos, por quienes de nuevo sufro dolores de parto hasta que Cristo sea formado en ustedes\u00bb (4,19)\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;El pensamiento del Papa avanza teniendo en cuenta la necesidad pastoral de nuestro tiempo que \u201cnecesita padres\u201d. Tambi\u00e9n la Iglesia, y aqu\u00ed cita a Pablo: diez mil pedagogos, pero un solo padre. Se da un paso m\u00e1s en cuanto a lo de \u201cejercitar\/se\u201d al hablar de que Cristo se \u201cforme\u201d en cada creyente. Cuando somos peque\u00f1itos, nuestros padres nos hacen de \u201csombra\u201d de Dios: est\u00e1n atentos, est\u00e1n cerca, pero sin molestarnos, dejando que juguemos libremente mientras no haya peligro. La imagen es realmente evocadora de tiempos de infancia en los que todos hemos tenido quien nos ha hecho de \u201csombra buena\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;El discurso De Francisco, por tanto, no es solo te\u00f3rico, sino que integra lo pastoral. El coraz\u00f3n no solo unifica las potencias intelectuales y sensibles de cada persona, sino que tambi\u00e9n tiene en cuenta a los dem\u00e1s, sus necesidades con respecto a Cristo, que moldean el propio discurso y lo hacen en orden a que Cristo \u201cse vaya formando\u201d. Esto tambi\u00e9n lo tiene en cuenta cualquier pensamiento publicitario interesado en vender a la persona concreta que tiene delante: no sigue la l\u00ednea de un discurso aisladamente racional, sino que tiene en cuenta al cliente a la hora de ver qu\u00e9 dice para lograr vender su producto. Los publicistas conocen mejor al hombre actual que muchos te\u00f3logos de escritorio, que viven s\u00f3lo en su mundo abstracto.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Padre cast\u00edsimo<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Dice Francisco: \u201cSer padre significa introducir al ni\u00f1o en la experiencia de la vida, en la realidad. No para retenerlo, no para encarcelarlo, no para poseerlo, sino para hacerlo capaz de elegir, de ser libre, de salir. Quiz\u00e1s por esta raz\u00f3n la tradici\u00f3n tambi\u00e9n le ha puesto a Jos\u00e9, junto al apelativo de padre, el de \u2018cast\u00edsimo\u2019. No es una indicaci\u00f3n meramente afectiva, sino la s\u00edntesis de una actitud que expresa lo contrario a poseer. La castidad est\u00e1 en ser libres del af\u00e1n de poseer en todos los \u00e1mbitos de la vida. S\u00f3lo cuando un amor es casto es un verdadero amor. El amor que quiere poseer, al final, siempre se vuelve peligroso, aprisiona, sofoca, hace infeliz. Dios mismo am\u00f3 al hombre con amor casto, dej\u00e1ndolo libre incluso para equivocarse y ponerse en contra suya\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando escuchamos a Francisco hablar de la castidad y decir que es: \u201cser libres del af\u00e1n de poseer en todos los \u00e1mbitos de la vida\u201d, sentimos un buen gusto en el alma y la posibilidad de abrirnos a una nueva perspectiva: la de un amor que se alegra de ver crecer en libertad al otro, a los hijos, de manera especial. Dios mismo nos ama con \u201camor casto\u201d, sin imponerse\u2026 haci\u00e9ndonos libres, incluso de alejarnos de \u00c9l. Desea que seamos capaces de elegir, de ser libres, de salir\u2026 aunque nos vayamos como el hijo pr\u00f3digo.<em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>As\u00ed narra Dobracynski al final del libro la alegr\u00eda de Jos\u00e9 al ver que su hijo se ha vuelto adulto:<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cSolo cuando salieron del Templo Miriam le reconvino dolorida:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00bfQu\u00e9 has hecho, Hijo? \u00a1Nos has causado tanta alarma y zozobra! \u00a1Los dos hemos estado muy asustados! Te hemos buscado temblando&#8230; \u00bfC\u00f3mo pudiste portarte as\u00ed?&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>No baj\u00f3 la cabeza como quien se siente culpable. Jos\u00e9, mirando de reojo al Hijo, percibi\u00f3 un fulgor en Su mirada; el mismo misterioso fulgor que ya hab\u00eda visto una vez.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00bfMe hab\u00e9is estado buscando? \u2014dijo\u2014. \u00bfHab\u00e9is temido por m\u00ed? \u00a1Ten\u00edais que haber sabido que mi sitio est\u00e1 en la casa del Padre!&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El tono de voz era sereno, pero lo que dec\u00eda son\u00f3 a reproche. Jos\u00e9 vio palidecer a Miriam y c\u00f3mo le temblaron los labios. Ella no dijo nada. Sin mediar palabra, se dirigieron hacia el puente.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Salieron de la ciudad, llegaron a su tienda. Jes\u00fas, sin haber pronunciado todav\u00eda una sola palabra, empez\u00f3 a recoger el equipaje. Prepar\u00f3 los fardos, los puso sobre el asno. Mientras trabajaba, ellos le observaban atentamente a hurtadillas.\u2028\u2014No te preocupes \u2014le susurr\u00f3 Jos\u00e9\u2014. Vendr\u00e1 con nosotros. Todo seguir\u00e1 como antes.\u2028\u2014As\u00ed parece \u2014le contest\u00f3 ella en voz baja. Yo tem\u00eda que&#8230; Pero, Jos\u00e9, \u00bfpor qu\u00e9 ha dicho eso?\u2028Ya ten\u00eda en la punta de la lengua: \u00abPara que te acuerdes cuando llegue el momento de la verdadera separaci\u00f3n&#8230;\u00bb. Pero no lo dijo. No quiso presumir del conocimiento que le hab\u00eda sido infundido. Sus caminos se separaban. Ella iba a seguir; \u00e9l, la sombra, iba a desaparecer. Por eso, ella no comprend\u00eda todav\u00eda lo que \u00e9l hab\u00eda comprendido. Por primera vez \u00e9l se le hab\u00eda adelantado&#8230;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Todo listo para el camino \u2014dijo el Muchacho, plant\u00e1ndose delante de ellos\u2014. Si lo mandas,&nbsp;<em>abba<\/em>, podemos partir.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Vamos \u2014asinti\u00f3 \u00e9l con la cabeza.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ayudaron a Miriam a montar en el asno. Jes\u00fas tom\u00f3 las riendas y Jos\u00e9, vi\u00e9ndolo, no alarg\u00f3 la mano para cogerlas. Por primera vez era el Hijo quien iba a conducir la montura de la madre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Anduvieron un trecho, cuando pregunt\u00f3:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00bfQu\u00e9 opinas, Hijo, \u00bfde la ciencia de los grandes doctores? Sabes que quise hablar por ti con el venerable Johanan. No ten\u00eda tiempo para charlar conmigo. Pero hablaron contigo&#8230; Dime, \u00bfquieres que vayamos otra vez a la ciudad santa y que le pida al rabb\u00ed Johanan que te tome por disc\u00edpulo?&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Not\u00f3 que Jes\u00fas sacudi\u00f3 vigorosamente la cabeza. Luego el Muchacho se volvi\u00f3 hacia Jos\u00e9 y dijo:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Si me permites,&nbsp;<em>abba<\/em>, que diga lo que pienso, lo dir\u00e9. No deseo estudiar con los doctores. Estos hombres son sabios de palabras, pero no ven la vida. Quieren discutir acerca del cielo, y no vislumbran la tierra&#8230;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Pero el Alt\u00edsimo habita en el cielo \u2014se\u00f1al\u00f3 Jos\u00e9.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Tambi\u00e9n dice: levanta una piedra y me encontrar\u00e1s, da un corte a un \u00e1rbol y all\u00ed estoy&#8230;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Se sobresalt\u00f3. No recordaba las palabras citadas por su Hijo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00c9l est\u00e1 oculto aqu\u00ed \u2014segu\u00eda diciendo el Muchacho\u2014 y ahora quiere venir para quedarse con los hombres&#8230; Perm\u00edteme que no vaya a estudiar con ellos. Me quedar\u00e9 con mam\u00e1. Cuidar\u00e9 de ella.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En las \u00faltimas palabras hab\u00eda un afecto tan profundo como si un momento antes no hubiesen sido pronunciadas aquellas otras palabras llenas de reproche. Vio que la mano de Miriam se posaba cari\u00f1osamente sobre el brazo del Hijo y que \u00c9l frot\u00f3 la mejilla contra esa mano. Se miraron mutuamente y vio c\u00f3mo se sonre\u00edan.<\/p>\n\n\n\n<p>Era feliz viendo su amor. No sent\u00eda soledad ni envidia. Sab\u00eda que el amor de Miriam y de Jes\u00fas era como un c\u00e1ntaro rebosante, que esparc\u00eda el agua a su alrededor. Donde empapaba la tierra, brotaba la vida. El dolor cosquilleaba en su pecho, pero tambi\u00e9n \u00e9l iba sonriendo\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Siempre que nos encontremos en la condici\u00f3n de ejercer la paternidad, debemos recordar que nunca es un\u00a0ejercicio de posesi\u00f3n, sino un \u201csigno\u201d que nos evoca una paternidad superior. En cierto sentido, todos nos encontramos en la condici\u00f3n de Jos\u00e9: sombra del \u00fanico Padre celestial, que \u00abhace salir el sol sobre malos y buenos y manda la lluvia sobre justos e injustos\u00bb (Mt 5,45); y sombra que sigue al Hijo.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><strong><span class=\"uppercase\">Momento para Contemplar<\/span><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Terminamos con esta entrega, el A\u00f1o de San Jos\u00e9, con un conocimiento interno de este Santo tan amigo y tan querido\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Hemos compartido la Carta apost\u00f3lica&nbsp;<em>Patris corde<\/em>, del Papa Francisco, en donde fuimos ahondando junto al P. Diego, una mirada nueva sobre la vida de San Jos\u00e9\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Muchos de nosotros hemos descubierto un lado diferente del Santo de la Providencia, que nos ha ayudado a crecer en devoci\u00f3n, en cercan\u00eda y en profunda confianza para relacionarnos con \u00e9l de un modo nuevo\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>La presencia escondida (en la sombra) de San Jos\u00e9, ha marcado la vida de Jes\u00fas y de Maria.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>La invitaci\u00f3n de este \u00faltimo Taller, es:<\/strong><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\" type=\"1\"><li>Hacer memoria agradecida de los momentos de este a\u00f1o en que sentimos a San Jos\u00e9 presente, como hizo con Jes\u00fas \u201cpermaneciendo a nuestro lado como la sombra del Padre\u201d. <\/li><\/ul>\n\n\n\n<p><em>\u201cEl pensamiento del Papa avanza teniendo en cuenta&nbsp;<strong>la necesidad pastoral de nuestro tiempo que \u201cnecesita padres\u201d.<\/strong>&nbsp;Tambi\u00e9n la Iglesia, y aqu\u00ed cita a Pablo: diez mil pedagogos, pero un solo padre. Se da un paso m\u00e1s en cuanto a lo de \u201cejercitar\/se\u201d al hablar de que Cristo se \u201cforme\u201d en cada creyente. Cuando somos peque\u00f1itos, nuestros padres nos hacen de \u201csombra\u201d de Dios: est\u00e1n atentos, est\u00e1n cerca, pero sin molestarnos, dejando que juguemos libremente mientras no haya peligro. La imagen es realmente evocadora de tiempos de infancia en los que&nbsp;<strong>todos hemos tenido quien nos ha hecho de \u201csombra buena\u201d.<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Hacer memoria agradecida de quienes en este tiempo han sido&nbsp;<strong>\u201csombra buena\u201d<\/strong>&nbsp;en nuestro caminar\u2026<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>\u201cTeniendo en cuenta la necesidad pastoral de nuestro tiempo que \u201c<strong>necesita padres\u201d<\/strong>; ante quienes hoy, sientes la invitaci\u00f3n (pidiendo consejo e iluminaci\u00f3n&nbsp;&nbsp;a San Jos\u00e9) a \u201cpermanecer&nbsp;a su lado como la sombra del Padre\u201d.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Terminamos este A\u00f1o de San Jos\u00e9, agradeciendo tanto bien recibido, con este hermoso Himno que compartimos en nuestro primer Taller de este a\u00f1o:<\/p>\n\n\n\n<p>Hacer clik en este enlace:&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=qWxGT7TUZ5g\">https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=qWxGT7TUZ5g<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><strong><u>Himno a san Jos\u00e9<\/u><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Hoy a tus pies ponemos nuestra vida;<\/p>\n\n\n\n<p>hoy a tus pies, \u00a1Glorioso San Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>Escucha nuestra oraci\u00f3n<\/p>\n\n\n\n<p>y por tu intercesi\u00f3n obtendremos la paz del coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>En Nazaret junto a la Virgen Santa;<\/p>\n\n\n\n<p>en Nazaret, \u00a1Glorioso San Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>cuidaste al ni\u00f1o Jes\u00fas<\/p>\n\n\n\n<p>pues por tu gran virtud fuiste digno custodio de la luz.<\/p>\n\n\n\n<p>Con sencillez humilde carpintero;<\/p>\n\n\n\n<p>con sencillez, \u00a1Glorioso San Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>hiciste bien tu labor obrero del Se\u00f1or<\/p>\n\n\n\n<p>ofreciendo trabajo y oraci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>Tuviste Fe en Dios y su promesa;<\/p>\n\n\n\n<p>tuviste Fe, \u00a1Glorioso San Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>Maestro de oraci\u00f3n alc\u00e1nzanos<\/p>\n\n\n\n<p>el don de escuchar y seguir la voz de Dios.<\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de meditaci\u00f3n\u00a0 Diego Fares sj \u201cEl escritor polaco Jan Dobracynski -afirma Francisco-, en su libro&nbsp;La sombra del Padre, novel\u00f3 la vida de san Jos\u00e9. Con la imagen&nbsp;evocadora&nbsp;de la sombra&nbsp;define&nbsp;la figura de Jos\u00e9, que para Jes\u00fas es la sombra del Padre celestial en la tierra: lo&nbsp;auxilia, lo&nbsp;protege,&nbsp;no se aparta jam\u00e1s de su lado para seguir [&hellip;]<\/p>\n","slug":"san-jose-padre-en-la-sombra","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1213","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":1},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":2,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"252444ee9a4d79823dce9e3b31bf3af7","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Encuentros de Oraci\u00f3n":{"ID":217793469,"name":"Encuentros de Oraci\u00f3n","slug":"encuentros-de-oracion","description":"","post_count":10,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:encuentros-de-oracion","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:encuentros-de-oracion\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Encuentros de Oraci\u00f3n":{"ID":217793469,"name":"Encuentros de Oraci\u00f3n","slug":"encuentros-de-oracion","description":"","post_count":10,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:encuentros-de-oracion","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:encuentros-de-oracion\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3468","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1213","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1213\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1213\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1213\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1198,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2021-09-01T04:17:41-02:00","modified":"2021-09-01T19:07:03-02:00","title":"San Jos\u00e9, padre trabajador","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/09\/01\/san-jose-padre-trabajador\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-jk","content":"\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-default\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/jose-en-taller.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"757\" height=\"600\" data-attachment-id=\"1200\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/jose-en-taller\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/jose-en-taller.jpg\" data-orig-size=\"757,600\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"jose-en-taller\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/jose-en-taller.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/jose-en-taller.jpg?w=757\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/jose-en-taller.jpg?w=757\" alt=\"\" class=\"wp-image-1200\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/jose-en-taller.jpg 757w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/jose-en-taller.jpg?w=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/jose-en-taller.jpg?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 757px) 100vw, 757px\" \/><\/a><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><strong><span class=\"uppercase\">Momento de meditaci\u00f3n<\/span><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n\n\n\n<p>Dentro del \u00e1mbito de estos Talleres de ejercicios, hemos estado reflexionando, contemplando y pidiendo a San Jos\u00e9, tal como nos lo presenta el Papa Francisco en&nbsp;<em>Patris Cordis<\/em>, la gracia de su conducci\u00f3n espiritual, que es universal, para nuestra oraci\u00f3n y discernimiento.<\/p>\n\n\n\n<p>Hemos meditado relacionando las caracter\u00edsticas del servicio de Jos\u00e9 relacion\u00e1ndolas con su oraci\u00f3n: la oraci\u00f3n unificada propia de quien tiene un coraz\u00f3n de Padre. Si su persona entera es la gracia del Padre de otro padre para Jes\u00fas, la oraci\u00f3n que se hace con todo el peso de cada persona es propiamente la adoraci\u00f3n. San Jos\u00e9 despierta el deseo de adorar con coraz\u00f3n de Padre y de hacerlo sin protagonismos, desde un maravilloso \u201csegundo lugar\u201d. Hemos pedido rezar \u201csolo si estamos enamorados&nbsp;&nbsp;(y para enamorarnos) y de rezar de manera que siempre quedemos con hambre de m\u00e1s.<\/p>\n\n\n\n<p>Le hemos pedido la gracia de rezar como \u00e9l con una oraci\u00f3n que vence al mal solo con el bien. Por eso se trata de una oraci\u00f3n que busca ser muy creativa. Porque no puede ir ni m\u00ednimamente contra nadie y entonces debe tener la valent\u00eda de ser sobreabundante e imaginativa en un modo de hacer el bien que supere el mal por una intensidad mayor de lo com\u00fan en la que a ternura se refiere. Saber contemplar por d\u00f3nde y c\u00f3mo se desborda la ternura de Dios, requiere un discernimiento cordial. Un discernimiento que lleva tiempo, porque la ternura requiere tiempo y matices en los modos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Al tratar este punto el Papa trae San Jos\u00e9 muy al presente, a la llaga que es para tantas familias la falta de trabajo. El texto se detiene m\u00e1s en la denuncia de este mal y lo que bellamente describe del trabajo apunta a incidir en el deseo de luchar para que todos lo tengan y que sea digno. Pedimos una oraci\u00f3n de esas con que \u201curge a Dios\u201d un padre trabajador que pide de manera incansable el pan y el trabajo cada d\u00eda.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En este encuentro, el t\u00edtulo de Jos\u00e9 es Padre trabajador. Meditaremos por tanto sobre la oraci\u00f3n de San Jos\u00e9 en el trabajo, o mejor, c\u00f3mo reza un padre trabajador por su familia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Denuncia<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Nos recuerda el Papa, en una consideraci\u00f3n suya especialmente fuerte, acerca de la dignidad: \u201cToda injusticia que se comete contra una persona que trabaja es un atropello a la dignidad humana,&nbsp;<strong><em>incluso a la dignidad del que comete la injusticia: se baja el nivel y se termina en esa tensi\u00f3n de dictador-esclavo.<\/em><\/strong>&nbsp;En cambio, la vocaci\u00f3n que Dios nos da es muy hermosa: crear, re-crear, trabajar. Pero esto puede hacerse cuando las condiciones son justas y se respeta la dignidad de la persona<sup>\u2060<\/sup><sup>1<\/sup>\u201d. Y cuenta: \u201cUna vez, en una C\u00e1ritas, a un hombre que no ten\u00eda trabajo e iba a buscar algo para su familia, un empleado de C\u00e1ritas le dijo: \u201cPor lo menos puede llevar el pan a su casa\u201d \u2014 \u201cPero a m\u00ed no me basta con esto, no es suficiente\u201d, fue su respuesta: \u201cQuiero ganarme el pan para llevarlo a casa\u201d. Le faltaba la dignidad, la dignidad de \u201chacer\u201d el pan \u00e9l mismo, con su trabajo, y llevarlo a casa. La dignidad del trabajo, tan pisoteada por desgracia\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Una familia que carece de trabajo est\u00e1 m\u00e1s expuesta a dificultades, tensiones, fracturas e incluso a la desesperada y desesperante tentaci\u00f3n de la disoluci\u00f3n. La p\u00e9rdida de trabajo que afecta a tantos hermanos y hermanas, y que ha aumentado en los \u00faltimos tiempos debido a la pandemia de Covid-19, debe ser un llamado a revisar nuestras prioridades. Imploremos a san Jos\u00e9 obrero para que encontremos caminos que nos lleven a decir: \u00a1Ning\u00fan joven, ninguna persona, ninguna familia sin trabajo!\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfC\u00f3mo podr\u00edamos hablar de dignidad humana sin comprometernos para que todos y cada uno tengan la posibilidad de un sustento digno?\u201d.<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>\u201cLa crisis de nuestro tiempo, que es una crisis econ\u00f3mica, social, cultural y espiritual, puede representar para todos un llamado a redescubrir el significado, la importancia y la necesidad del trabajo para dar lugar a una nueva \u201cnormalidad\u201d en la que nadie quede excluido.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La p\u00e9rdida de trabajo que afecta a tantos hermanos y hermanas, y que ha aumentado en los \u00faltimos tiempos debido a la pandemia de Covid-19, debe ser un llamado a revisar nuestras prioridades. Imploremos a san Jos\u00e9 obrero para que encontremos caminos que nos lleven a decir: \u00a1Ning\u00fan joven, ninguna persona, ninguna familia sin trabajo!\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La meditaci\u00f3n intentar\u00e1 ayudarnos a \u201cdespertar\u201d nuestra conciencia de la dignidad del trabajo, de la alegr\u00eda que despierta, de como ayuda a desarrollarse a la familia y en ella a cada persona, y c\u00f3mo es la clave de toda la cuesti\u00f3n social. Todo esto hace que necesitemos que San Jos\u00e9 \u201cmeta mano\u201d y espolee a todos a luchar por el trabajo de manera concentrada y tenaz.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;<strong>El valor, la dignidad, y la alegr\u00eda del trabajo<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Dice Francisco: \u201cUn aspecto que caracteriza a san Jos\u00e9 y que se ha destacado desde la \u00e9poca de la primera Enc\u00edclica social, la&nbsp;<em>Rerum novarum<\/em>&nbsp;de Le\u00f3n XIII, es su relaci\u00f3n con el trabajo. San Jos\u00e9 era un carpintero que trabajaba honestamente para asegurar el sustento de su familia. De \u00e9l, Jes\u00fas aprendi\u00f3 el valor, la dignidad y la alegr\u00eda de lo que significa comer el pan que es fruto del propio trabajo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Valor<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Cabe aqu\u00ed volver a leer la f\u00e1bula de los tres picapedreros, que es de Charles P\u00e9guy. Narrar y escuchar siempre abre la mente y el coraz\u00f3n, especialmente si es el texto original con toda su riqueza de matices, que no se ven en versiones online, donde la f\u00e1bula se \u201csintetiza\u201d y termina banalizada:<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cCharles P\u00e9guy va en peregrinaje a Chartres. Observa a un tipo cansado, que suda y que pica piedras. Y le pregunta: \u2018-\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 haciendo, se\u00f1or?\u2019 \u2018-Acaso no ve: pico piedras; es duro, me duele la espalda, tengo sed, tengo calor. Practico un sub-oficio, soy un sub-hombre\u2019. P\u00e9guy contin\u00faa y ve m\u00e1s lejos a otro hombre que pica piedras, que no se ve tan mal. \u2018-Se\u00f1or, \u00bfqu\u00e9 hace?\u2019 \u2018-Gano mi vida. Pico piedra, no he encontrado otro oficio para alimentar a mi familia, estoy muy contento de tener \u00e9ste.\u2019 P\u00e9guy contin\u00faa su camino y se aproxima a un tercer picapedrero que est\u00e1 sonriente y radiante y le hace la misma pregunta, y \u00e9ste responde: \u2018-Yo, se\u00f1or, construyo una Catedral.\u2019 El hecho es el mismo, la atribuci\u00f3n de sentido es completamente diferente. Esta atribuci\u00f3n de sentido viene de nuestra propia historia y de nuestro contexto social. Cuando se tiene una catedral en la cabeza, no se pica y pica de la misma manera.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>P\u00e9guy nos conmueve el coraz\u00f3n haci\u00e9ndonos sentir el orgullo de quien sabe que est\u00e1 construyendo una catedral: es la gracia de pulsar, en el secreto de la peque\u00f1a tarea bien hecha, el coraz\u00f3n de lo grande y valioso.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Dignidad<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Contin\u00faa P\u00e9guy: \u201c<strong>El trabajo gozaba de un honor incre\u00edble, el m\u00e1s hermoso de todos los honores<\/strong>, el m\u00e1s cristiano, el \u00fanico quiz\u00e1 que se puede mantener. Hemos conocido un honor del trabajo exactamente igual que el que en la Edad Media gobernaba la mano y el coraz\u00f3n. Hemos conocido esa piedad del trabajo bien hecho llevada hasta la exigencia \u00faltima. Durante toda mi infancia he visto ajustar los mimbres de las sillas exactamente con el mismo esp\u00edritu y con el mismo coraz\u00f3n, y con la misma mano, que ese mismo pueblo hab\u00eda levantado sus catedrales.&nbsp;<strong>Esos obreros no serv\u00edan. Trabajaban<\/strong>. Con un honor absoluto, como le corresponde al honor. Era preciso que cada palo de la silla estuviera bien hecho. Estaba muy claro. Era lo m\u00e1s importante. No hab\u00eda que hacerlo bien por el sueldo o por los clientes del jefe. Ten\u00eda que estar bien hecho en s\u00ed mismo, en su mismo ser. Cualquier parte de la silla, aunque no se viera, estaba hecha tan perfectamente como la que se ve\u00eda. Era el principio mismo de las catedrales.&nbsp;<strong>Todo era un acontecimiento: algo sagrado<\/strong>. Todo era una elevaci\u00f3n interior, y una oraci\u00f3n, el d\u00eda entero, el sue\u00f1o y la vigilia, el trabajo y el poco de descanso, la cama y la mesa, la sopa y el buey, la casa y el jard\u00edn, la puerta y la calle, el patio y el vest\u00edbulo, y los platos en la mesa. No se trataba de ser visto o no visto. Era el ser mismo del trabajo el que deb\u00eda ser bien hecho\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>P\u00e9guy nos hace experimentar el honor y la dignidad que regala el trabajo bien hecho al que le es fiel.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Alegr\u00eda<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Concluye P\u00e9guy: &#8220;No s\u00e9 si se nos creer\u00e1 pero hemos conocido obreros con ganas de trabajar, que no pensaban sino en trabajar. Hemos conocido obreros que, ya de ma\u00f1ana, s\u00f3lo pensaban en trabajar. Se levantaban por la ma\u00f1ana pronto y cantaban s\u00f3lo pensando en que se iban a trabajar. Trabajar constitu\u00eda su alegr\u00eda y la ra\u00edz profunda de su ser. Y su raz\u00f3n de ser\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>P\u00e9guy nos hace sentir la alegr\u00eda de ser que se desata, se desarrolla y consolida al trabajar.<\/p>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;Conciencia renovada del significado del trabajo<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>As\u00ed, pues, vemos c\u00f3mo el trabajo tiene ver con nuestra dignidad como personas -que el Papa extiende a dignidad de la familia-, con la obra exterior que realizamos creativamente y con la alegr\u00eda que se siente al ver c\u00f3mo se forma y mejora el car\u00e1cter y el estilo propio que tengo como persona, en la medida en que uno se expone a la actividad y concreta sus posibilidades.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Recuerdo que en el Hogar distingu\u00edamos siempre entre empleo y trabajo. El empleo es un trabajo con el que uno se gana la vida. Pero a\u00fan en el caso de que uno est\u00e9 desempleado, no tiene que ver con que igual trabaje en todo lo que quiera y pueda: porque eso lo dignifica, lo vuelve colaborativo con la sociedad y con la creaci\u00f3n y lo llena de alegr\u00eda al irse formando como persona, con estilo propio.<\/p>\n\n\n\n<p>Junto con estos bienes interiores, brotan tambi\u00e9n los otros, los que hacen a nuestra dimensi\u00f3n comunitaria.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Papa nos ayuda a tomar conciencia tambi\u00e9n de este significado del trabajo: \u201cEl trabajo se convierte en participaci\u00f3n en la obra misma de la salvaci\u00f3n, en oportunidad para acelerar el advenimiento del Reino, para desarrollar las propias potencialidades y cualidades, poni\u00e9ndolas al servicio de la sociedad y de la comuni\u00f3n.&nbsp;&nbsp;El trabajo se convierte en ocasi\u00f3n de realizaci\u00f3n no s\u00f3lo para uno mismo, sino sobre todo para ese n\u00facleo original de la sociedad que es la familia\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Patrono de los que desean rezar para saber c\u00f3mo amar mejor: trabajando.<\/em><strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Con respecto a la oraci\u00f3n una \u00faltima reflexi\u00f3n. Como la de la mayor\u00eda de la gente que trabaja para llevar adelante su familia, la oraci\u00f3n de Jos\u00e9 es una oraci\u00f3n centrada principalmente en el trabajo. Los trabajadores piden cada d\u00eda, como manda el Padrenuestro, el pan y el trabajo. Y agradecen el de ayer y hoy para volver a pedirlo para ma\u00f1ana.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El discernimiento de un padre trabajador, en cuanto oraci\u00f3n contemplativa que busca la voluntad de Dios y el bien de su familia, que es sagrada, tal como para nosotros es sagrada la nuestra, est\u00e1 orientado a tener y mejorar esas virtudes pr\u00e1cticas que lo ayudan a proteger y custodiar con su trabajo el bienestar de su Hijo Jes\u00fas y de Mar\u00eda su esposa. Es decir, la oraci\u00f3n del padre trabajador se dirige al trabajo mismo, a que se lo den los que tienen que darlo y a mejorarlo uno mismo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n la oraci\u00f3n, tomada como un trabajo (el trabajo con Dios es rezar, aprender a rezar y poner en pr\u00e1ctica lo rezado) recae en primer lugar sobre s\u00ed misma: rezar es trabajar en la oraci\u00f3n. Cuando el trabajo no es expresi\u00f3n de la persona, porque no se hace con el sentido que hemos visto, se convierte en esclavitud. Pero cuando s\u00ed es expresi\u00f3n de toda la persona y de todo un pueblo, el trabajo se convierte en oraci\u00f3n.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8211;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Momento para contemplar<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Marta Irigoy<\/p>\n\n\n\n<p>Este a\u00f1o, en que estamos reflexionando, contemplando y descubriendo la figura de San Jos\u00e9, vamos desgranando distintos aspectos que nos van ayudando a crecer en la devoci\u00f3n y amistad con este Santo tan querido!<\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n, vamos descubriendo que la espiritualidad ignaciana nos capacita, es decir, nos hace capaces de ser hombres y mujeres &#8220;contemplativos en la acci\u00f3n&#8221; que pueden descubrir a Dios en todas las cosas\u2026 Por eso, es bueno tomarnos un momento para poder rezar nuestra relaci\u00f3n entre oraci\u00f3n y trabajo\u2026Los monjes tienen ese lema que dice tanto: &#8220;ora et labora&#8221;<\/p>\n\n\n\n<p>Dec\u00eda el P. Diego m\u00e1s arriba:<\/p>\n\n\n\n<p><em>\u2026La oraci\u00f3n, tomada como un trabajo (el trabajo con Dios es rezar, aprender a rezar y poner en pr\u00e1ctica lo rezado) recae en primer lugar sobre s\u00ed misma: rezar es trabajar en la oraci\u00f3n. Cuando el trabajo no es expresi\u00f3n de la persona, porque no se hace con el sentido que hemos visto, se convierte en esclavitud. Pero cuando s\u00ed es expresi\u00f3n de toda la persona y de todo un pueblo, el trabajo se convierte en oraci\u00f3n.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Es bueno, tener en cuenta que Jes\u00fas &nbsp;santific\u00f3 el trabajo con su oficio de artesano. Nosotros nos unimos a \u00c9l cuando trabajamos. Si el trabajo que cotidianamente realizamos desde la sinton\u00eda del Evangelio, no nos distrae de la presencia constante de Dios\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;El trabajo muchas veces, favorece el silencio, la humildad, la obediencia a la realidad que nos atraviesa, nos ayuda a las &nbsp;relaciones de trabajo y fortalece &nbsp;la unidad de la peque\u00f1a comunidad que son nuestros lugares de trabajo.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Un lindo ejercicio para realizar, podr\u00eda imaginar nuestros lugares de trabajo , incluyendo nuestra casa, espacio donde podemos hacer presente la vida escondida de Nazareth donde San Jos\u00e9, junto a Maria hicieron de la vida ordinaria, la maravillosa siembra de aquellas im\u00e1genes con las que Jes\u00fas ir\u00eda iluminando el Anuncio del Reino de Dios\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Elegir alguna de las Par\u00e1bolas, quiz\u00e1s la que m\u00e1s te ha hablado del Reino de Dios\u2026<\/em><\/li><li><em>Luego \u00a0dejar que esas im\u00e1genes iluminen la realidad cotidiana\u2026<\/em><\/li><li><em>Terminar pidiendo la Gracia que creas necesaria pedir\u2026<\/em><\/li><li><em>Y no te olvides de tener \u00a0puestos los ojos en \u00a0Jes\u00fas, que te acompa\u00f1a en la tarea cotidiana\u2026<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p><strong>Bienaventuranzas de los trabajadores<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Felices los que trabajan por la paz                                                                                                                               porque ser\u00e1n reconocidos como hijos de Dios<\/p>\n\n\n\n<p>Son los que convierten cada herramienta,                                                                                                                       cada encuentro con un cliente,                                                                                                                                           cada papel de un tr\u00e1mite                                                                                                                                                     en un mensaje de paz; en una propuesta de paz.<\/p>\n\n\n\n<p>Son los que ayudan, desde su puesto de trabajo                                                                                                                   a erradicar todo tipo de violencia\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Felices los que trabajan por el Reino de Dios<\/p>\n\n\n\n<p>Felices los que tienen en su horizonte                                                                                                                                  la imagen del Reino que se construye y crece.                                                                                                                   Los que consagran su vida al servicio del Reino,                                                                                                                   que, as\u00ed, en diversos estados,                                                                                                                                  descubren que su trabajo es creativo y creador                                                                                                                  en la edificaci\u00f3n de la eternidad.<\/p>\n\n\n\n<p>-Juan Carlos Pisano-<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de meditaci\u00f3n Diego Fares sj Dentro del \u00e1mbito de estos Talleres de ejercicios, hemos estado reflexionando, contemplando y pidiendo a San Jos\u00e9, tal como nos lo presenta el Papa Francisco en&nbsp;Patris Cordis, la gracia de su conducci\u00f3n espiritual, que es universal, para nuestra oraci\u00f3n y discernimiento. Hemos meditado relacionando las caracter\u00edsticas del servicio de [&hellip;]<\/p>\n","slug":"san-jose-padre-trabajador","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1198","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"6591f23d14f7bab4f7f475933c755767","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3434","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1198","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1198\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1198\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1198\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1186,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2021-08-04T05:15:44-02:00","modified":"2021-08-04T05:29:41-02:00","title":"Padre de la valent\u00eda creativa","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/08\/04\/padre-de-la-valentia-creativa\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-j8","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-default\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/08\/imagen-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1188\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/imagen-1-6\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/08\/imagen-1.jpg\" data-orig-size=\"439,220\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"imagen-1\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/08\/imagen-1.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/08\/imagen-1.jpg?w=439\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/08\/imagen-1.jpg?w=439\" alt=\"\" class=\"wp-image-1188\" width=\"848\" height=\"425\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/08\/imagen-1.jpg 439w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/08\/imagen-1.jpg?w=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/08\/imagen-1.jpg?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 848px) 100vw, 848px\" \/><\/a><\/figure>\n\n\n\n<p><span class=\"uppercase\">Momento de Meditaci\u00f3n<\/span><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em>Imaginar cordialmente para conocer plenamente (y que brote la valent\u00eda)<\/em><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>El t\u00edtulo de \u201cPadre&nbsp;<em>de<\/em>&nbsp;la valent\u00eda creativa\u201d, es ciertamente original. En&nbsp;<em>Patris corde<\/em>&nbsp;Francisco describe la paternidad de Jos\u00e9 advirtiendo los modos como se concreta: \u201cen\u201d la ternura, \u201cen\u201d la obediencia, \u201cen\u201d la cogida, \u201cen\u201d el trabajo\u2026 Pero en este punto califica distinto: aqu\u00ed nos dice que Jos\u00e9 es Padre \u201cde\u201d una cualidad esencial en el Reino de Dios: la valent\u00eda. Y el signo de esta valent\u00eda no est\u00e1 puesto en la fuerza de voluntad o el \u00edmpetu de las pasiones, sino en la creatividad y en la imaginaci\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Bergoglio siempre ha sido un hombre valiente, lleno de coraje apost\u00f3lico, uno que, por el Evangelio, no le teme a nada. Y aqu\u00ed vemos que pone directamente esta virtud que tanto aprecia bajo la paternidad directa de San Jos\u00e9. Se trata de esa peculiar valent\u00eda para defender y cuidar a Jes\u00fas y a la Iglesia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Recuerdo unas meditaciones del tiempo de nuestra formaci\u00f3n en que Bergoglio nos hablaba de la valent\u00eda conect\u00e1ndola creativamente \u2013 a mi modo de ver- con la memoria y la paz.\u00a0Dec\u00eda:\u00a0\u201cEs precisamente la memoria de la salvaci\u00f3n recibida quien nos constituye en creyentes y nos da fortaleza para la lucha contra el mundo. El pr\u00edncipe de este mundo no tiene poder sobre Cristo (Jn 14,30), porque ya est\u00e1 juzgado (Jn 16,11). Esta memoria nos actualiza una realidad: nuestra victoria contra el mundo es la fe (l Jn 5,4). Por tanto nos acercamos a la lucha contra el mundo con\u00a0<em>valent\u00eda<\/em>, nos acercamos \u00aben vencedores\u00bb, procurando cumplir el consejo de san Pablo: \u00abVelad, manteneos firmes en la fe, sed hombres (<em>viriliter agite<\/em>), sed fuertes\u00bb (l Cor 16,13); sabiendo que podemos confiar al Se\u00f1or todas nuestras preocupaciones, pues \u00c9l se ocupa de nosotros, aun cuando el Diablo nos ronde (cf. 1 Pe 5,7-8)&#8221; (El esp\u00edritu del mundo, en\u00a0Meditaciones para religiosos).\u00a0Esta conciencia de victoria en Cristo (que no tiene nada que ver con ning\u00fan tipo de triunfalismo, sino que es victoria por la Cruz) siempre ha sido un distintivo de Bergoglio. En\u00a0<em>Evangelii gaudium<\/em>, Francisco trat\u00f3 el tema espec\u00edficamente: \u201cUna de las tentaciones m\u00e1s serias que ahogan el fervor y la audacia es la conciencia de derrota que nos convierte en pesimistas quejosos y desencantados con cara de vinagre. Nadie puede emprender una lucha si de antemano no conf\u00eda plenamente en el triunfo&#8221;\u00a0(EG 119).<\/p>\n\n\n\n<p>\u00a0Dec\u00eda tambi\u00e9n: \u201cEn esta guerra contra el Malo,\u00a0lo que\u00a0consolida nuestra valent\u00eda\u00a0es la paz,\u00a0que\u00a0no nos deja amedrentar en nada ante los adversarios (Flp 1,28) y \u2013sobre todo\u2013 configura el \u00abestilo de lucha\u00bb, un estilo que nace de esa paz, guerrea en paz y gesta la paz.\u00a0El lugar de esta paz es el coraz\u00f3n: all\u00ed est\u00e1 la presencia de Jes\u00fas que nos da seguridad.\u00a0En esta paz se gesta el coraje apost\u00f3lico (<em>parres\u00eda<\/em>) y el aguante apost\u00f3lico (<em>hypomone<\/em>)\u201d.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p><em>El desaf\u00edo del mundo actual&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Hacemos un excurso tocando un punto de actualidad para poder luego apreciar mejor la importancia del tema de la valent\u00eda creativa que nos ha propuesto Francisco.&nbsp;Michel Paul Gallagher,&nbsp;s.j. de quien estoy leyendo su libro \u201cTiempo de pr\u00f3rroga\u201d, en el que &#8211; de una manera c\u00f3mo solo un jesuita empapado de la caridad discreta que se aprende en los Ejercicios puede hacerlo- comparte sus \u00faltimos a\u00f1os de vida espiritual en lucha contra el c\u00e1ncer, sol\u00eda afirmar que el mayor desaf\u00edo que enfrenta nuestra fe por parte de la cultura actual es un desaf\u00edo a la imaginaci\u00f3n y no tanto al intelecto o a la voluntad. Para \u00e9l, el creyente debe ser&nbsp;una&nbsp;persona de imaginaci\u00f3n, para responder \u00edntegramente y de manera afectiva y efectiva a la llamada de Dios.&nbsp;Pues bien, aqu\u00ed Francisco coincide y&nbsp;puede ayudarnos redescubrir el papel de la imaginaci\u00f3n en la fe, especialmente en la crisis de fe de nuestro tiempo.&nbsp;Lo sorprendente (hablo as\u00ed porque no lo hab\u00eda notado nunca) es c\u00f3mo el Papa pone esta valent\u00eda creativa en directa relaci\u00f3n con San Jos\u00e9. Es que no es com\u00fan imaginar a nuestro Patrono como alguien creativo e imaginativo\u2026, y sin embargo! \u00a1Cu\u00e1nto por descubrir todav\u00eda en Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>Dice Gallagher:&nbsp;\u00abNormalmente no se llega hasta el coraz\u00f3n a trav\u00e9s de la raz\u00f3n, sino a trav\u00e9s de la imaginaci\u00f3n.&nbsp;Para Newman la funci\u00f3n de la imaginaci\u00f3n era literalmente la de \u201crealizar\u201d la fe, en el sentido de hacer a Dios decididamente real en la propia vida\u00bb.<em>&nbsp;<\/em>Se trata de dejarse afectar por el imperativo de escuchar con los o\u00eddos de la fe las palabras del evangelio, de abrir los ojos de la fe a los sucesos de la vida, de imaginar cordialmente para conocer plenamente.&nbsp;&nbsp;Imaginar cordialmente para conocer plenamente! \u00a1Una formulaci\u00f3n feliz!<\/p>\n\n\n\n<p><em>No confundir lo imaginativo con la imaginario<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEstemos alerta&nbsp;\u2013 advierte Gallagher-&nbsp;para no dejarnos intimidar por los que nos dicen que organicemos nuestra vida sobre la base de hechos emp\u00edricos y nada m\u00e1s. Los poetas y los artistas de todos los tiempos nos llaman a no avergonzarnos de la imaginaci\u00f3n. Y, como dec\u00eda&nbsp;Chesterton, no hay que confundir lo imaginativo con lo imaginario. Lo primero es un rico camino hacia posibilidades m\u00e1s plenas. Lo segundo es una trampa de fantas\u00eda o falsedad. La imaginaci\u00f3n es un gran don humano que pertenece al lado derecho del cerebro. Si lo menospreciamos, todo nuestro enfoque de la vida queda limitado. La fe religiosa, en ese caso, desaparece de nuestro mapa, porque es asunto de acogida y de relaci\u00f3n m\u00e1s que de racionalidad.&nbsp;William Lynch lo formul\u00f3 exactamente: la fe significa<em>&nbsp;<\/em>imaginar la vida con Cristo como el Se\u00f1or de una imaginaci\u00f3n nueva\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Camino m\u00e1s lento de la imaginaci\u00f3n: m\u00e1s espiritualidad que doctrina<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>\u201cMe encantar\u00eda saber\u00a0\u2013 dec\u00eda Gallagher &#8211;\u00a0c\u00f3mo corregir el da\u00f1o del desequilibrado vac\u00edo que hace tan\u00a0posible la falta de fe. Eso significar\u00eda curar la unilateralidad de nuestras maneras de\u00a0pensar y liberar nuestra imaginaci\u00f3n de su c\u00e1rcel de mezquindad. Requerir\u00eda otro\u00a0lenguaje de Iglesia, que quiz\u00e1s se empieza a encontrar, sobre todo gracias al papa\u00a0Francisco. Exigir\u00eda un punto de partida muy distinto en el viaje hacia el redescubrimiento de Dios. Sospecho que la gente tiene necesidad de una iniciaci\u00f3n m\u00e1s\u00a0lenta hacia lo profundo. Ser\u00eda algo parecido a la \u00abmistagog\u00eda\u00bb del primer milenio,\u00a0cuando los que se preparaban para el bautismo emprend\u00edan un largo proceso de\u00a0iniciaci\u00f3n a los misterios. A pesar de lo que dije anteriormente, estoy convencido que la\u00a0gente al margen de la religi\u00f3n necesita en primer lugar espiritualidad, antes que doctrina\u00a0o sacramento\u201d.\u00a0Veo a san Jos\u00e9 como el patrono y gu\u00eda ideal para un proceso de este tipo.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Sana tensi\u00f3n entre pasado y futuro<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Volvemos a\u00a0<em>Patris Corde<\/em>.\u00a0<a>Afirma el Papa Francisco que <\/a>la\u00a0valent\u00eda creativa se gesta en la tensi\u00f3n entre acoger la propia historia (pasado) y arriesgarse dando un paso adelante\u00a0(futuro): \u201cSi la primera etapa de toda verdadera curaci\u00f3n interior es acoger la propia historia, es decir, hacer espacio dentro de nosotros mismos incluso para lo que no hemos elegido en nuestra vida, necesitamos a\u00f1adir otra caracter\u00edstica importante: la valent\u00eda creativa.\u201d\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Las cualidades del coraz\u00f3n de San Jos\u00e9 que va&nbsp;haciendo notar el santo Padre \u2013 su&nbsp;hacerse cargo incluso de lo que no eligi\u00f3 y&nbsp;su&nbsp;creatividad&nbsp;para llevar adelante con valent\u00eda lo que no imagin\u00f3&nbsp;\u2013,&nbsp;tienen&nbsp;su fuente en&nbsp;la misi\u00f3n que le fue confiada y que Jos\u00e9 abraz\u00f3 con todas sus fuerzas.&nbsp;Fue la grandeza inusitada de la misi\u00f3n que se le propuso&nbsp;lo que&nbsp;le ensanch\u00f3 el coraz\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de toda expectativa humana, lo hizo&nbsp;desear&nbsp;desplegarse m\u00e1s all\u00e1 de sus posibilidades para ponerse a la altura de aquello a lo que estaba siendo sido convocado. Este crecimiento espiritual de Jos\u00e9 revela un coraz\u00f3n&nbsp;bien dispuesto desde antes,&nbsp;maduro y grande,&nbsp;resuelto a&nbsp;dejar que&nbsp;la semilla del Reino de&nbsp;el ciento por uno en&nbsp;frutos que puede dar.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfCu\u00e1l fue el&nbsp;secreto de Jos\u00e9?,&nbsp;se pregunta&nbsp;Francisco,&nbsp;tomando palabras de San Juan Cris\u00f3stomo:&nbsp;el secreto fue que&nbsp;\u201cEntr\u00f3 en el servicio de toda la econom\u00eda de la Encarnaci\u00f3n\u201d. Francisco cita una bell\u00edsima homil\u00eda de San Pablo VI&nbsp;&nbsp;(1966) en la que alude a este secreto como un \u201cservir por amor\u201d:&nbsp;&nbsp;San Jos\u00e9 \u201chizo de su vida un servicio, un sacrificio al misterio de la Encarnaci\u00f3n y a la misi\u00f3n redentora que le est\u00e1 unida\u201d.&nbsp;Servir a Cristo fue su vida, \u201cservirlo en la humildad m\u00e1s profunda y la dedicaci\u00f3n m\u00e1s completa, servirlo con amor y por amor\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Creo que\u00a0el cari\u00f1o y la admiraci\u00f3n de\u00a0Bergoglio\u00a0por San Jos\u00e9, tienen mucho que ver con un sentirse identificado con\u00a0lo\u00a0que\u00a0da en\u00a0llamar\u00a0la \u201cresoluci\u00f3n\u201d de Jos\u00e9. \u00c9l se resolvi\u00f3 a\u00a0\u201cconvertir su vocaci\u00f3n humana de amor dom\u00e9stico (su amor a Mar\u00eda) en una oblaci\u00f3n sobrehumana de s\u00ed mismo y de toda su capacidad de amor puesto al servicio del Mes\u00edas nacido en su casa\u201d.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Un obispo amigo dice siempre que Bergoglio-Francisco es un hombre \u201cconcentrado\u201d: 24&nbsp;hs.&nbsp;sobre 24 hs.&nbsp;al d\u00eda, es uno que&nbsp;est\u00e1 pensando en c\u00f3mo servir&nbsp;mejor&nbsp;a la Iglesia.&nbsp;No&nbsp;se distrae. Servir en lo grande y en lo peque\u00f1o es su sana obsesi\u00f3n, su locura al estilo paulino, una pasi\u00f3n que no deja lugar a otras cosas, sino que se retroalimenta de lo mismo que dona.&nbsp;Y lo hace con valent\u00eda creativa.<\/p>\n\n\n\n<p>Es bueno notar aqu\u00ed, al hablar de valent\u00eda que no se trata de una valent\u00eda ciega o impulsiva,&nbsp;una valent\u00eda de \u201cri\u00f1ones\u201d, digamos. Es otra cosa: la valent\u00eda evang\u00e9lica es valent\u00eda l\u00facida y&nbsp;esperanzada, que mira lejos, que ve todo el panorama y elige los medios m\u00e1s&nbsp;originales y mas&nbsp;aptos para sortear los peligros.<\/p>\n\n\n\n<p>Bergoglio siempre ha sido creativo a la hora a acercar entre s\u00ed y poner en tensi\u00f3n virtudes que no es muy com\u00fan que se las considere juntas. En <em>Patris corde <\/em>une\u00a0la nobleza de coraz\u00f3n\u00a0de San Jos\u00e9 con su capacidad de\u00a0discernimiento, por ejemplo; y ahora\u00a0la valent\u00eda\u00a0con\u00a0la creatividad, con la\u00a0imaginaci\u00f3n.\u00a0Resulta inspiradora la afirmaci\u00f3n de que para discernir bien es necesario tener un coraz\u00f3n noble (no solo inteligencia de datos f\u00e1cticos). La nobleza de coraz\u00f3n abre la inteligencia para que juzgue desde la perspectiva amplia del Amor, as\u00ed la creatividad estimula la valent\u00eda\u00a0atray\u00e9ndola con belleza. No se trata de una valent\u00eda ciega o impulsiva, sino\u00a0l\u00facida y\u00a0esperanzada, que mira lejos, que ve todo el panorama y elige los medios m\u00e1s\u00a0originales y mas\u00a0aptos para sortear los peligros.<\/p>\n\n\n\n<p>En San Jos\u00e9 vemos que esta radicalidad de su servicio brot\u00f3 del haber \u201ctomado consigo\u201dde una vez para siempre la oportunidad que le brind\u00f3 la Providencia y no haber soltado ya nunca m\u00e1s ni al Ni\u00f1o ni a su Madre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><a><strong>Los recursos creativos<\/strong><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Francisco\u00a0advierte una serie\u00a0de recursos creativos de\u00a0los\u00a0que se vale Jos\u00e9 para cuidar al Ni\u00f1o y llevar adelante a su familia en medio de grandes dificultades: \u201cEsta (la valent\u00eda creativa) surge especialmente cuando encontramos dificultades. De hecho, cuando nos enfrentamos a un problema podemos detenernos y bajar los brazos, o podemos ingeni\u00e1rnoslas de alguna manera. A veces las dificultades son precisamente las que sacan a relucir\u00a0recursos en cada uno de nosotros que ni siquiera pens\u00e1bamos tener\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><em>El recurso humano: la persona misma<\/em><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>El Papa reflexiona acerca de algo&nbsp;que es&nbsp;muy humano: \u201cMuchas veces, leyendo los \u201cEvangelios de la infancia\u201d, nos preguntamos por qu\u00e9 Dios no intervino directa y claramente\u201d. Y su conclusi\u00f3n es que \u201cDios act\u00faa a trav\u00e9s de eventos y personas. Jos\u00e9 era el hombre por medio del cual Dios se ocup\u00f3 de los comienzos de la historia de la redenci\u00f3n. \u00c9l era el verdadero \u201cmilagro\u201d con el que Dios salv\u00f3 al Ni\u00f1o y a su madre\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Es consoladora esta apreciaci\u00f3n de que&nbsp;la persona de&nbsp;Jos\u00e9 era \u201cel verdadero milagro\u201d.&nbsp;La creaci\u00f3n&nbsp;es un misterio&nbsp;y otro&nbsp;misterio&nbsp;m\u00e1s grande a\u00fan&nbsp;es c\u00f3mo fue que&nbsp;\u201calgo no le sali\u00f3 bien\u201d a nuestro Creador, a\u00fan siendo todopoderoso. El hecho es que la soluci\u00f3n del problema del mal en el mundo no lo&nbsp;quiso resolver&nbsp;Dios de manera \u201ct\u00e9cnica\u201d, por decirlo as\u00ed, sino que vino a involucrarse personalmente en la historia y a dar la vida para reparar lo que el mal hab\u00eda da\u00f1ado. En este sentido, el recurso a&nbsp;personas como Mar\u00eda y Jos\u00e9, est\u00e1 en sinton\u00eda con el estilo de salvar y de llevar adelante la vida que instituir\u00e1 Jes\u00fas entre los que lo sigan. Un estilo en el que las personas mismas son lo importante y no solo lo que hacen o logran.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Veamos los ejemplos que&nbsp;usa&nbsp;el Papa de este \u201cser el verdadero milagro\u201d propio de San Jos\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p><em>La transformaci\u00f3n del Pesebre<\/em>&nbsp;es&nbsp;un ejemplo de&nbsp;lo que puede inventar un coraz\u00f3n de padre en una situaci\u00f3n triste de&nbsp;pobreza cotidiana. \u201cEl cielo intervino confiando en la valent\u00eda creadora de este hombre, que cuando lleg\u00f3 a Bel\u00e9n y no encontr\u00f3 un lugar donde Mar\u00eda pudiera dar a luz, se instal\u00f3 en un establo y lo arregl\u00f3 hasta convertirlo en un lugar lo m\u00e1s acogedor posible para el Hijo de Dios que ven\u00eda al mundo (cf. Lc 2,6-7)\u201d.Francisco nos sit\u00faa en una perspectiva muy original, nos dice que \u201cel cielo intervino confiando en la valent\u00eda creadora de Jos\u00e9\u201d.&nbsp;Contemplando la escena recuperamos recuerdos lindos de infancia,&nbsp;esa admiraci\u00f3n infantil que de ni\u00f1os sentimos por nuestros padres cuando los ve\u00edamos geniales y poderosos para darnos una \u201ccasa\u201d en la que su presencia era m\u00e1s s\u00f3lida que las paredes.<\/p>\n\n\n\n<p>No&nbsp;somos solo nosotros, ni\u00f1os, ni&nbsp;solo los \u00e1ngeles, h\u00e1biles en recursos para hace cumplir las ordenes de nuestro Padre Dios, los que se admiran del ingenio y del cari\u00f1o de Jos\u00e9, sino que al decir \u201cel cielo\u201d, podemos imaginar que el mismo Padre&nbsp;Celestial&nbsp;se complace viendo c\u00f3mo act\u00faa este otro padre que le ha&nbsp;querido&nbsp;dara su Hijo predilecto. Aqu\u00ed est\u00e1 quiz\u00e1s la clave de todo: el don del Padre a su Hijo encarnado no son \u201ccosas\u201d, sino otro padre&nbsp;(y una Madre!, por supuesto).&nbsp;Y en esto vemos la valent\u00eda creativa del Padre eterno, que sabe arriesgar bien.&nbsp;San Jos\u00e9, el coraz\u00f3n de San Jos\u00e9, lleno de amor por Jes\u00fas, su hijo adoptivo, es directamente \u201cel\u201d don que le da el Padre eterno para que le cuide a su hijo. Ser&nbsp;padre del Hijo del Padre&nbsp;Eterno&nbsp;es la fuente de donde brota la valent\u00eda y la creatividad de Jos\u00e9, que en la humildad de los episodios de la vida oculta, son, si uno sabe contemplar, algo muy pero muy especial. Convertir la cueva de animales en el Pesebre de Bel\u00e9n no es algo que se pueda dar por descontado. Hay mucho coraz\u00f3n all\u00ed, hay verdadera valent\u00eda creativa.<\/p>\n\n\n\n<p><em>La huida en la persecuci\u00f3n&nbsp;<\/em>es<em>&nbsp;<\/em>ejemplo&nbsp;del valor de la persona all\u00ed donde el peligro es extremo y la&nbsp;amenaza inimaginable. \u201cAnte el peligro inminente de Herodes, que quer\u00eda matar al Ni\u00f1o, Jos\u00e9 fue alertado una vez m\u00e1s en un sue\u00f1o para protegerlo, y en medio de la noche organiz\u00f3 la huida a Egipto (cf. Mt 2,13-14)\u201d. En la&nbsp;capacidad&nbsp;que desarrolla Jos\u00e9 en sus tres sue\u00f1os,&nbsp;de&nbsp;saber&nbsp;olfatear una maldad que supera todo lo&nbsp;que normalmente se podr\u00eda&nbsp;temer y&nbsp;en su huida&nbsp;justo a tiempo, se hace presente&nbsp;la&nbsp;astucia&nbsp;de la que hablar\u00e1 Jes\u00fas (la de la serpiente) y el&nbsp;estar alerta con todos sus sentidos a lo que sucede. Jos\u00e9 tiene ese sexto sentido de los padres que los vuelve totalmente despiertos, resueltos y efectivos a la hora de proteger su bien mas preciado. Qu\u00e9 no hace un padre por su familia!&nbsp;Ahora, esto que es algo inscrito en nuestra naturaleza, en Jos\u00e9 se ve potenciado por la gracia. Una gracia que, insisto, no se limita a sus efectos buenos, sino que es una gracia de \u201cdensidad\u201d de coraz\u00f3n. Jos\u00e9 crece como Padre, a imagen de la&nbsp;Divina&nbsp;Providencia, a medida que va cuidando y educando a Jes\u00fas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esto es lo que intuyo y voy tratando de&nbsp;compartirles: Jos\u00e9 se&nbsp;fue&nbsp;haciendo cada vez m\u00e1s padre de Jes\u00fas! Por eso dice el Papa que San Jos\u00e9 era el verdadero \u201cmilagro\u201d. Los recursos que us\u00f3 la providencia de nuestro Padre m\u00e1s que&nbsp;cosas&nbsp;pr\u00e1cticas fueron&nbsp;recursos gestados en&nbsp;su&nbsp;coraz\u00f3n y que&nbsp;lo hicieron&nbsp;madurar&nbsp;a \u00e9l&nbsp;mismo. Cuando un padre se conmueve ante una dificultad que experimenta su familia y se pone a trabajar para solucionar las cosas, el hacerse cargo personalmente de lo que pasa da confianza a los suyos. El mismo l\u00edmite&nbsp;humano de un padre com\u00fan&nbsp;hace que se vea m\u00e1s grande el coraz\u00f3n y el amor con que&nbsp;hace y sufre las cosas y esto es muy formativo para la vida de los hijos. No se trata de usar recursos de superhombres, sino de hacer sentir&nbsp;a los suyos&nbsp;que \u00e9l como&nbsp;padre est\u00e1 y estar\u00e1 pase lo que pase. Este amor es capaz de superar cualquier desaf\u00edo y amalgamar el amor familiar consolid\u00e1ndolo en medio de las pruebas.&nbsp;En la debilidad est\u00e1 la fuerza, en el l\u00edmite de ser solo un ser con recursos pobres se agiganta el don del coraz\u00f3n entero.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ahora bien, de&nbsp;la&nbsp;persecuci\u00f3n de Herodes que lleva ya el sello demon\u00edaco&nbsp;y&nbsp;se volver\u00e1 a hacer presente en la Pasi\u00f3n sin que nada pueda detenerla, podemos concluir que el hecho de que Jos\u00e9 haya puesto a salvo a Jes\u00fas fue algo excepcional. A nivel de la gente com\u00fan, es significativo que no se libraran otros inocentes que cayeron bajo la espada de Herodes. Y considerando que la batalla desatada contra Cristo por el demonio y sus adl\u00e1teres es la guerra, la peor y la m\u00e1s grande, esta huida a Egipto y todo el trabajo de proteger a su familia agrand\u00f3 las espaldas de Jos\u00e9, de manera tal de convertirlo en protector de toda la Iglesia, de todos los peque\u00f1os Jes\u00fas de la historia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>San Jos\u00e9, al afrontar esta persecuci\u00f3n desmedida nos ense\u00f1a a confiar en el poder de la debilidad cuando se deja ayudar&nbsp;personalmente&nbsp;por Dios. Esto contra la lectura superficial de la historia que, da \u201cla impresi\u00f3n de que el mundo est\u00e9 a merced de los fuertes y de los poderosos, pero la \u201cbuena noticia\u201d del Evangelio consiste en mostrar c\u00f3mo, a pesar de la arrogancia y la violencia de los gobernantes terrenales, Dios siempre encuentra un camino para cumplir su plan de salvaci\u00f3n. Incluso nuestra vida parece a veces que est\u00e1 en manos de fuerzas superiores, pero el Evangelio nos dice que Dios siempre logra salvar lo que es importante, con la condici\u00f3n de que tengamos la misma valent\u00eda creativa del carpintero de Nazaret, que sab\u00eda transformar un problema en una oportunidad, anteponiendo siempre la confianza en la Providencia. Si a veces pareciera que Dios no nos ayuda, no significa que nos haya abandonado, sino que conf\u00eda en nosotros, en lo que podemos planear, inventar, encontrar\u201d&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Para concretar con un tercer ejemplo c\u00f3mo es la valent\u00eda creativa<\/em><em>&nbsp;<\/em><em>de Jos\u00e9&nbsp;<\/em>el Papa pone como modelo de los amigos del paral\u00edtico: personas capaces de&nbsp;<em>planear, inventar, encontrar<\/em>. En esa escena se ve que el milagro del paral\u00edtico es la persona de sus amigos, al igual que el milagro para Jes\u00fas y para la Iglesia es la persona de Jos\u00e9, junto con Mar\u00eda, siempre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEs la misma valent\u00eda creativa que mostraron los amigos del paral\u00edtico que, para presentarlo a Jes\u00fas, lo bajaron del techo (cf. Lc 5,17-26). La dificultad no detuvo la audacia y la obstinaci\u00f3n de esos amigos. Ellos estaban convencidos de que Jes\u00fas pod\u00eda curar al enfermo y como no pudieron introducirlo por causa de la multitud, subieron a lo alto de la casa y lo hicieron bajar en la camilla a trav\u00e9s de las tejas, y lo colocaron en medio de la gente frente a Jes\u00fas. Jes\u00fas, al ver la fe de ellos, le dijo al paral\u00edtico: \u201c\u00a1Hombre, tus pecados quedan perdonados!\u201d\u00bb (vv. 19-20). Jes\u00fas reconoci\u00f3 la fe creativa con la que esos hombres trataron de traerle a su amigo enfermo\u201d.&nbsp;Jes\u00fas se admira cuando la gente arriesga creativamente en la fe, arroj\u00e1ndose confiada en sus manos, seguros de que ser\u00e1n tratados con misericordia y comprendidos, m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones formales. Estamos hablando de valent\u00eda de coraz\u00f3n, no de h\u00edgado. Valent\u00eda noble, dialogal, que forma comunidad y crea lazos, nada que ver con la del heroe aislado que se corta solo.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Valent\u00eda de los exiliados&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Francisco termina con una imagen de valent\u00eda creativa actual: la de los padres que deben exiliarse con sus familias.&nbsp;\u201cEl Evangelio no da ninguna informaci\u00f3n sobre el tiempo en que Mar\u00eda, Jos\u00e9 y el Ni\u00f1o permanecieron en Egipto. Sin embargo, lo que es cierto es que habr\u00e1n tenido necesidad de comer, de encontrar una casa, un trabajo. No hace falta mucha imaginaci\u00f3n para llenar el silencio del Evangelio a este respecto. La Sagrada Familia tuvo que afrontar problemas concretos como todas las dem\u00e1s familias, como muchos de nuestros hermanos y hermanas migrantes que incluso hoy arriesgan sus vidas forzados por las adversidades y el hambre. A este respecto, creo que san Jos\u00e9 sea realmente un santo patrono especial para todos aquellos que tienen que dejar su tierra a causa de la guerra, el odio, la persecuci\u00f3n y la miseria\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>El Papa hace hincapi\u00e9 en la condici\u00f3n de migrante y de refugiado de la Sagrada Familia. La vulnerabilidad del que se queda sin patria es grande y aqu\u00ed se ve el coraz\u00f3n fuerte y ancho de Jos\u00e9, capaz de llevar adelante la vida concreta de su familia en estas condiciones tan duras que comparten tantos en nuestro mundo de hoy.<\/p>\n\n\n\n<p><a>Y<\/a>&nbsp;la principal cualidad de la valent\u00eda creativa de Jos\u00e9 es la de mantener la familia a salvo y unida. Nada pudo hacer que se separaran de su abrazo y siempre tom\u00f3 consigo al Ni\u00f1o y a su Madre. \u201cAl final de cada relato en el que Jos\u00e9 es el protagonista, el Evangelio se\u00f1ala que \u00e9l se levant\u00f3, tom\u00f3 al Ni\u00f1o y a su madre e hizo lo que Dios le hab\u00eda mandado (cf. Mt 1,24; 2,14.21). De hecho, Jes\u00fas y Mar\u00eda, su madre, son el tesoro m\u00e1s preciado de nuestra fe[21]. En el plan de salvaci\u00f3n no se puede separar al Hijo de la Madre, de aquella que \u00abavanz\u00f3 en la peregrinaci\u00f3n de la fe y mantuvo fielmente su uni\u00f3n con su Hijo hasta la cruz\u00bb[22].&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jos\u00e9 custodia,&nbsp;&nbsp;protege y vela por la unidad de la sagrada familia. Lo mismo hace con la Iglesia. Es el v\u00ednculo paterno, v\u00ednculo de unidad sagrada entre todos los miembros de la familia.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cDebemos preguntarnos siempre si estamos protegiendo con todas nuestras fuerzas a Jes\u00fas y Mar\u00eda, que est\u00e1n misteriosamente confiados a nuestra responsabilidad, a nuestro cuidado, a nuestra custodia. El Hijo del Todopoderoso viene al mundo asumiendo una condici\u00f3n de gran debilidad. Necesita de Jos\u00e9 para ser defendido, protegido, cuidado, criado. Dios conf\u00eda en este hombre, del mismo modo que lo hace Mar\u00eda, que encuentra en Jos\u00e9 no s\u00f3lo al que quiere salvar su vida, sino al que siempre&nbsp;velar\u00e1&nbsp;por ella y por el Ni\u00f1o.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En este sentido, san Jos\u00e9 no puede dejar de ser el Custodio de la Iglesia, porque la Iglesia es la extensi\u00f3n del Cuerpo de Cristo en la historia, y al mismo tiempo en la maternidad de la Iglesia se manifiesta la maternidad de Mar\u00eda. Jos\u00e9, a la vez que contin\u00faa protegiendo a la Iglesia, sigue amparando al Ni\u00f1o y a su madre, y nosotros tambi\u00e9n, amando a la Iglesia, continuamos amando al Ni\u00f1o y a su madre\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>De manera muy bella, el Papa hace extensivo el cuidado del peque\u00f1o Jes\u00fas al cuidado de todos los peque\u00f1itos del mundo: son \u201cel Ni\u00f1o\u201d. \u201cEste Ni\u00f1o es el que dir\u00e1: \u00abLes aseguro que siempre que ustedes lo hicieron con uno de estos mis hermanos m\u00e1s peque\u00f1os, conmigo lo hicieron\u00bb (Mt 25,40). As\u00ed, cada persona necesitada, cada pobre, cada persona que sufre, cada moribundo, cada extranjero, cada prisionero, cada enfermo son \u201cel Ni\u00f1o\u201d que Jos\u00e9 sigue custodiando.\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cPor eso se invoca a san Jos\u00e9 como protector de los indigentes, los necesitados, los exiliados, los afligidos, los pobres, los moribundos. Y es por lo mismo que la Iglesia no puede dejar de amar a los m\u00e1s peque\u00f1os, porque Jes\u00fas ha puesto en ellos su preferencia, se identifica personalmente con ellos. De Jos\u00e9 debemos aprender el mismo cuidado y responsabilidad: amar al Ni\u00f1o y a su madre; amar los sacramentos y la caridad; amar a la Iglesia y a los pobres. En cada una de estas realidades est\u00e1 siempre el Ni\u00f1o y su madre.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>El misterio del Ni\u00f1o y de su Madre, van juntos. Y de ellos es custodio y garante Jos\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>Hermoso tema en el que este Mes estamos invitados a reflexionar, meditar y rezar!!<\/p>\n\n\n\n<p><strong><u><span class=\"uppercase\">Momento pa<span style=\"text-decoration:underline;\">ra contemplar<\/span><\/span><\/u><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Recojo algunos p\u00e1rrafos que he tomado de lo que nos prepar\u00f3 el P. Diego, para que podamos ahondar sobre la \u201cValent\u00eda Creativa\u201d\u2026<\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cEn San Jos\u00e9 vemos que la radicalidad de su servicio brot\u00f3 del haber \u201ctomado consigo\u201d de una vez para siempre&nbsp;<strong>la oportunidad<\/strong>&nbsp;<strong>que le brind\u00f3 la Providencia<\/strong>&nbsp;y no haber soltado ya nunca m\u00e1s ni al Ni\u00f1o ni a su Madre.&nbsp;<\/em><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>El Papa Francisco<\/em><em>&nbsp;<\/em><em>habla de los recursos creativos de que se vale Jos\u00e9 para cuidar al Ni\u00f1o y llevar adelante a su familia en medio de grandes dificultades: \u201cEsta (la valent\u00eda creativa) surge especialmente cuando encontramos dificultades. De hecho, cuando nos enfrentamos a un problema podemos detenernos y bajar los brazos, o podemos ingeni\u00e1rnoslas de alguna manera. A veces las dificultades son precisamente las que sacan a relucir&nbsp;<strong><u>recursos en cada uno de nosotros que ni siquiera pens\u00e1bamos tener.<\/u>\u201d<\/strong><\/em><strong><em><\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em>El Evangelio nos dice que Dios siempre logra salvar lo que es importante, con la condici\u00f3n de que tengamos la misma valent\u00eda creativa del carpintero de Nazaret\u2026&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Si a veces pareciera que Dios no nos ayuda, no significa que nos haya abandonado, sino que conf\u00eda en nosotros, en lo que podemos planear, inventar, encontrar\u201d<\/em><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>La invitaci\u00f3n ser\u00e1, hacer memoria de aquellas \u201cdificultades\u201d que surgieron en nuestra historia y poder agradecer los recursos (dones) que descubrimos que ten\u00edamos para poder tomar la vida (nuestras Mar\u00edas y nuestros Jesusitos)&nbsp;<em>&nbsp;transformando la dificultad en oportunidad\u2026&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>En un segundo momento, podemos agradecer las \u201c<strong>personas milagro<\/strong>\u201d que a lo largo de nuestra vida, nos \u201ctomaron en sus brazos\u201d, d\u00e1ndonos la confianza que necesit\u00e1bamos. la mano que nos ayud\u00f3 a levantarnos de las ca\u00eddas, la sonrisa que nos trajo la paz, la palabra que consol\u00f3 nuestra tristeza, la mirada que nos trajo firmeza&nbsp;&nbsp;en nuestra debilidad\u2026&nbsp;&nbsp;<em><\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p><em><u>Podemos terminar rezando esta oraci\u00f3n a san Jos\u00e9:<\/u><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cQuerido padre san Jos\u00e9: Seguros de ser escuchados por tu amor por nosotros, dejamos en tu coraz\u00f3n, llenos de esperanza para que presentes a tu Hijo las Gracias que te confiamos.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Te pedimos que escuches las oraciones de todos cuantos nos han pedido que recemos por ellos y dales todo lo que necesitan y les conviene.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Querido padre san Jos\u00e9, ruega por nosotros para que seamos fieles al sue\u00f1o que&nbsp;&nbsp;Dios sembr\u00f3 en nuestros corazones y seamos misi\u00f3n para amar y servir a quienes se nos han confiado, como a vos se te confi\u00f3, la vida de Maria y el Ni\u00f1o Jes\u00fas\u201d<\/em>&nbsp;Amen<em><\/em><\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de Meditaci\u00f3n Diego Fares sj Imaginar cordialmente para conocer plenamente (y que brote la valent\u00eda) El t\u00edtulo de \u201cPadre&nbsp;de&nbsp;la valent\u00eda creativa\u201d, es ciertamente original. En&nbsp;Patris corde&nbsp;Francisco describe la paternidad de Jos\u00e9 advirtiendo los modos como se concreta: \u201cen\u201d la ternura, \u201cen\u201d la obediencia, \u201cen\u201d la cogida, \u201cen\u201d el trabajo\u2026 Pero en este punto califica [&hellip;]<\/p>\n","slug":"padre-de-la-valentia-creativa","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1186","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"2a049ba4016925925339bd543941be58","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3409","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1186","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1186\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1186\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1186\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1146,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2021-07-02T07:10:29-02:00","modified":"2021-07-02T13:46:35-02:00","title":"San Jos\u00e9, padre en la acogida cordial","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/07\/02\/san-jose-padre-en-la-acogida-cordial\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-iu","content":"\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><strong><span class=\"uppercase\">Elecciones buenas y nobleza de coraz\u00f3n<\/span><\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-default\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"765\" height=\"1024\" data-attachment-id=\"1154\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg\" data-orig-size=\"1936,2592\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=224\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=765\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=765\" alt=\"\" class=\"wp-image-1154\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=765 765w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=1530 1530w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=112 112w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=224 224w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=768 768w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/3476f82e6fb35c26e521a357f8d4a87a.jpg?w=1440 1440w\" sizes=\"(max-width: 765px) 100vw, 765px\" \/><\/a><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\"><strong><span class=\"uppercase\">Momento para la reflexi\u00f3n<\/span><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>\u201cMirar a aquel hombre, san Jos\u00e9, que&nbsp;<strong>se hace cargo<\/strong>&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>de lo que \u00e9l no engendr\u00f3, nos alentar\u00e1&nbsp;a tener m\u00e1s fe&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>en nuestra paternidad religiosa\u201d<a href=\"https:\/\/092cad0b-7dda-4af5-83ca-be4a658386a4\/#_ftn1\"><sup>[1]<\/sup><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Dice Francisco:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00abJos\u00e9 acogi\u00f3 a Mar\u00eda sin poner condiciones previas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Confi\u00f3 en las palabras del \u00e1ngel.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201c<em>La nobleza de su coraz\u00f3n<\/em>&nbsp;le hace supeditar a la caridad lo aprendido por ley;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>y hoy, en este mundo donde la violencia&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>psicol\u00f3gica, verbal y f\u00edsica sobre la mujer es patente,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jos\u00e9 se presenta como figura&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>de var\u00f3n respetuoso, delicado que,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>aun no teniendo toda la informaci\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>se decide por la fama, dignidad y vida de Mar\u00eda.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Y, en su duda de c\u00f3mo hacer lo mejor,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Dios lo ayud\u00f3 a&nbsp;<em>optar<\/em>&nbsp;iluminando su juicio\u201d\u00bb.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\"><strong>REFLEXI\u00d3N&nbsp;ACERCA DE \u201cOPTAR CON CORAZ\u00d3N DE PADRE, <\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>ES DECIR ELEGIR CON UN AMOR DE PREDILECCI\u00d3N<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>Optar<\/em><\/strong>&nbsp;es la palabra clave de este pasaje&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en el que Francisco nos habla de Jos\u00e9 como padre en la acogida.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Optar, elegir, pero no por fr\u00edo c\u00e1lculo o conveniencia humana,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">sino como opta un padre, un esposo, con amor de predilecci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Jos\u00e9 opt\u00f3&nbsp;con este amor&nbsp;por Mar\u00eda&nbsp;\u2014&nbsp;por Mar\u00eda embarazada&nbsp;\u2014,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">la tom\u00f3 consigo, recibi\u00e9ndola y acogi\u00e9ndola en su casa;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">la puso bajo el abrigo de su protecci\u00f3n f\u00edsica y jur\u00eddica,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">libr\u00e1ndola as\u00ed de las sospechas de la gente&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y del posible castigo de la ley.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">As\u00ed de \u00edntegra&nbsp;fue su&nbsp;opci\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">lo que decidi\u00f3 y eligi\u00f3 en su coraz\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y llev\u00f3 a cabo con prontitud y fidelidad,<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de una vez para siempre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Acogi\u00f3 a Mar\u00eda y al Ni\u00f1o para toda la vida,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en las buenas y en las malas,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en las angustias de la&nbsp;&nbsp;persecuci\u00f3n y el destierro&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y en la felicidad inefable de los 30 a\u00f1os&nbsp;de&nbsp;vida cotidiana&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas y Mar\u00eda en Nazaret.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Esta opci\u00f3n, dice el Papa, Jos\u00e9 la pudo hacer&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">con la ayuda de Dios,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que&nbsp;<em>ilumin\u00f3 su juicio cuando \u00e9l buscaba&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>la manera de tomar la mejor decisi\u00f3n<\/em>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Como vimos en la reflexi\u00f3n pasada,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">el discernimiento cordial&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que Jos\u00e9 hizo lo mejor&nbsp;que pudo,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">dadas las circunstancias,<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">jug\u00e1ndose humanamente&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">dentro de los par\u00e1metros culturales y religiosos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que reglaban su vida,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">discernimiento hecho en medio de sus noches de desvelo,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">fue la condici\u00f3n previa para que Dios le pudiera ayudar,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">ilumin\u00e1ndolo en su sue\u00f1o&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">al mostrarle&nbsp;la totalidad de&nbsp;su plan&nbsp;de salvaci\u00f3n<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y permitirle tomar una decisi\u00f3n mejor:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en vez de abandonar en secreto a Mar\u00eda&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">la tomar\u00eda consigo p\u00fablicamente&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">como esposa para toda la vida.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\"><strong>REFLEXI\u00d3N ACERCA DE LA NOBLEZA DE CORAZ\u00d3N <\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>ENTENDIDA COMO \u201cSOPORTAR MAYOR RESPONSABILIDAD\u201d<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">La virtud que le ayuda a discernir y a elegir lo mejor,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">el Papa la llama \u201cnobleza de coraz\u00f3n\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Es algo nuevo para m\u00ed&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">este modo como Francisco une \u201cdiscernimiento y nobleza\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Reflexionemos un poco acerca de la uni\u00f3n entre estas dos virtudes.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Basta un gesto&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">\u2014&nbsp;el del que no se aprovecha del ca\u00eddo en la derrota, por ejemplo&nbsp;\u2014<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">para&nbsp;juzgar&nbsp;que una&nbsp;persona es noble.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">La nobleza de coraz\u00f3n&nbsp;es algo que cualquiera capta&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de modo neto&nbsp;y&nbsp;sin dudar,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">en alguno&nbsp;gesto&nbsp;como el que mencionamos m\u00e1s arriba.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Lo mismo pasa con la bajeza:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">inmediatamente nos damos cuenta de que alguien es ruin&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">si vemos que se aprovecha del mas d\u00e9bil.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Sin embargo,&nbsp;&nbsp;no es f\u00e1cil definir la nobleza&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">con un concepto abstracto, ya que no se trata&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de una virtud m\u00e1s entre otras, sino de una s\u00edntesis.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">La nobleza de coraz\u00f3n tiene que ver&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">con la grandeza de&nbsp;coraz\u00f3n o de esp\u00edritu,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">con lo que los antiguos llaman&nbsp;magnanimidad.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">El coraz\u00f3n grande de alguien&nbsp;noble&nbsp;se manifiesta en su generosidad,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">tanto para dar como para perdonar.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Tambi\u00e9n se relaciona la nobleza&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">con una&nbsp;humildad&nbsp;espont\u00e1nea o falta de vanidad:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">el que es noble obra en cada momento lo mejor&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">sin necesidad de hacerse ver&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">ni de obtener un beneficio para s\u00ed.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Ahora bien, si queremos una caracter\u00edstica&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">radical y definitiva de la nobleza<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">la tenemos en esto: el que es noble&nbsp;no traiciona.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Culturalmente se ha ligado la nobleza<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">a una clase social, la de los nobles&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">en el tiempo m\u00edtico en que eran \u201ccaballeros&nbsp;andantes\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">al estilo de Don Quijote.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Esto es&nbsp;as\u00ed&nbsp;porque la nobleza&nbsp;es&nbsp;una virtud&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que tiene que ver con el nacimiento, con el linaje,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">con ser \u201cde buena cepa\u201d,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">en el sentido de que,&nbsp;si uno es de buena familia,<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">&nbsp;no puede \u201cbajarse\u201d de esos valores que lleva en la sangre&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">porque significar\u00eda&nbsp;traicionarse a s\u00ed mismo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">El que es noble act\u00faa noblemente<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">aunque nadie lo vea y aunque&nbsp;los&nbsp;otros&nbsp;no lo merezcan.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Tiene su l\u00f3gica este v\u00ednculo entre nobleza y realiza,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">pero existencialmente la idea clasista de nobleza&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">ya&nbsp;no tiene cabida en la mentalidad actual.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Las monarqu\u00edas que a\u00fan duran suelen desmentir con sus comportamientos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">la idea de una nobleza de coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Sin embargo, creo que persiste&nbsp;el valor ra\u00edz&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de esta atribuci\u00f3n de la nobleza a la sangre&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que es&nbsp;\u201cla buena familia\u201d, sea de la clase social que sea:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">unos padres trabajadores y honrados&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">influyen por su propio peso&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">en la conciencia y&nbsp;en&nbsp;la conducta de sus hijos.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">La nobleza tambi\u00e9n se la atribuimos a algunos animales:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">se dice del caballo que es un animal noble,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">pensando en que hace lo que tiene que hacer sin protestar,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">respondiendo a su propia naturaleza noble&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">y no a la imposici\u00f3n externa.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Pero hay aqu\u00ed mucho de proyecci\u00f3n:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">llamamos nobles a los animales que nos son fieles,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que no son rebeldes y que nos sirven.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Vemos su constancia&nbsp;como si fuera&nbsp;un reflejo<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de&nbsp;la decisi\u00f3n libre de ser fieles<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que es en definitiva lo que caracteriza la nobleza.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">La nobleza tiene que ver con los valores m\u00e1s altos,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">esos a los que el que es noble mira y por los que se mide&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">sin compararse con los que siguen valores m\u00e1s bajos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Guardini uutiliza&nbsp;ejemplos del juego&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">para hablar de caballerosidad y nobleza.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Puede hacerlo y resulta ilustrativo&nbsp;porque en el juego,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">el valor m\u00e1s alto es gratuito:&nbsp;es el amor al juego mismo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Esto hace que&nbsp;el&nbsp;actuar con nobleza,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">sin hacer trampas ni aprovecharse del&nbsp;adversario,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">sean actitudes que un buen jugador mantiene por s\u00ed mismo&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">y no por obligaci\u00f3n externa.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">En&nbsp;el evangelio, la nobleza&nbsp;tiene estas&nbsp;mismas&nbsp;ra\u00edces:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">la del origen y la de lo m\u00e1s alto.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Jes\u00fas nos dice que&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">seamos misericordiosos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">porque nuestro Padre&nbsp;del Cielo&nbsp;es misericordioso, es decir:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">por fidelidad a nuestro origen, a nuestra ra\u00edz, a nuestra familia<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">y por ser fieles a esa vocaci\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que nos hace tender hacia lo m\u00e1s alto,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">hacia lo mejor.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Ahora s\u00ed, luego de estas reflexiones,&nbsp;vamos a&nbsp;la relaci\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">entre nobleza, discernimiento&nbsp;y buenas opciones.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">El peso de lo que hemos visto acerca de la nobleza&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">ya nos permite darnos cuenta de que&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">el discernimiento y la elecci\u00f3n seg\u00fan Dios&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">no es solo cuesti\u00f3n de agudeza intelectual&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">ni de capacidad de procesar todos los datos de la realidad&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">para elegir los medios m\u00e1s prudentes a la hora de actuar.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Esto lo pueden hacer&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">mejor que nosotros y m\u00e1s r\u00e1pido los algoritmos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">La ra\u00edz del discernimiento espiritual&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">solo&nbsp;arraiga en la tierra buena del coraz\u00f3n noble.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">San Ignacio&nbsp;expresa esto en t\u00e9rminos de \u201cintenci\u00f3n simple\u201d:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">\u201cEn toda buena elecci\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">en quanto es de nuestra parte,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">el ojo de nuestra intenci\u00f3n debe ser simple,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">solamente mirando para lo que soy criado, es a saber,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">para alabanza de Dios nuestro Se\u00f1or y salvaci\u00f3n de mi \u00e1nima\u201d (EE 169).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">El que es noble tiene este ojo simple,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que mira el propio origen y los valores m\u00e1s altos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">y no confunde el fin con los medios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Se pregunta Romano Guardini,&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">\u201c\u00bfQu\u00e9 significa ser noble?\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Y responde:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">\u201c<strong>Soportar mayor responsabilidad que otros.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Esto es, saber que uno se debe al honor;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que su puesto est\u00e1 en el lugar de mayor riesgo;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que, en el fondo, no hay m\u00e1s que un enemigo temible:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">el ser rastrero.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">El verdadero noble&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">es aquel que ejecuta todo esto&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">no s\u00f3lo a fuerza de prop\u00f3sitos y fatigosas consideraciones,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">sino aquel en quien todo esto se ha hecho carne y hueso,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">si\u00e9ndole imposible proceder de otro modo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>LA NOBLEZA DE CORAZ\u00d3N DE SAN JOS\u00c9<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Esta fue la opci\u00f3n de Jos\u00e9,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">la que lo hac\u00eda temer y temblar:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">\u201cSoportar mayor responsabilidad que otros\u201d,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">sin chicanear, sin excusarse,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">aunque nadie&nbsp;lo&nbsp;viera;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">hacerse&nbsp;cargo,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">elegir el lugar de mayor riesgo&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">para proteger a&nbsp;sus amados Jes\u00fas y Mar\u00eda \u2014&nbsp;los&nbsp;m\u00e1s d\u00e9biles&nbsp;\u2014,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">cargar con m\u00e1s trabajo para ayudarlos,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">no compararse, no mirar&nbsp;&nbsp;\u201clo que&nbsp;otros har\u00edan\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">o lo que \u201cnadie har\u00eda\u201d,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">sino lo que pod\u00eda hacer \u00e9l, con la gracia que&nbsp;hab\u00eda&nbsp;recibido&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">y la ayuda del Se\u00f1or, que nunca&nbsp;le falt\u00f3\u2026,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">estas son&nbsp;sus&nbsp;actitudes nobles.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">En el mundo innoble en que vivimos,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">en el que campean todos los tipos&nbsp;y modos de&nbsp;\u201cser innobles\u201d,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">desde la traici\u00f3n a los valores m\u00e1s sagrados&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">\u2014como&nbsp;la vida, la patria, el honor&nbsp;y los deberes de la propia profesi\u00f3n \u2014,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">a la vulgaridad cotidiana&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que lleva a peque\u00f1os gestos innobles,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">ventajitas, faltas de compromiso, rastrerismo, desagradecimiento\u2026,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">en este mundo innoble, dec\u00eda,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">parad\u00f3jicamente,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">la sed de nobleza ha crecido.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">\u00a1Es as\u00ed! Aunque no seamos del todo conscientes,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">la nobleza&nbsp;es el reclamo de fondo&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">que late en tanto grito y queja social&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">(que se ti\u00f1e tambi\u00e9n,&nbsp;a veces, de falta de nobleza,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">quiz\u00e1s por&nbsp;despecho&nbsp;o impotencia).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Tenemos sed de gente noble,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Tenemos necesidad f\u00edsica de ver&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de o\u00edr que alguien ha tenido un gesto de nobleza,<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">aunque m\u00e1s no sea uno, que nos refresque el alma<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">y reencienda la esperanza como solo la nobleza sabe hacer.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Un solo gesto de nobleza&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">repara el tejido social lastimado&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">por mil gestos de vileza.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">Tenemos hambre de&nbsp;grandeza de esp\u00edritu,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de gestos desinteresados,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de actos buenos hechos por puro amor al bien,<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de&nbsp;gestos de libertad soberana,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">de fidelidad\u2026, de nobleza de coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">En este sentido,<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">la nobleza de San Jos\u00e9&nbsp;es una bocanada de aire fresco&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1;\">dentro de la Iglesia y&nbsp;tambi\u00e9n&nbsp;para todo el que se interese por su figura.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>SUPEDITAR LA LEY A LA CARIDAD<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">De todas las virtudes y actitudes&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que irradia la nobleza, en Jos\u00e9,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">el Papa destaca una:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">la que hace que \u201csupedite la ley a la caridad\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Su nobleza lo lleva&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">a \u201cdecidirse por la fama, dignidad y vida de Mar\u00eda\u201d,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">a elegir el bien de ella por encima del propio.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">De hecho, los reproches de los maledicentes&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">habr\u00e1n reca\u00eddo sobre \u00e9l,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">a quien considerar\u00edan contaminado&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">por haber elegido a Mar\u00eda y a un hijo que no era suyo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Lo que nos lo vuelve m\u00e1s cercano a Jos\u00e9&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">es la constataci\u00f3n de que esta nobleza suya&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">no estuvo exenta de luchas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Bien podr\u00eda haber pasado a la historia&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">como el que se borr\u00f3 para quedar bien&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y abandon\u00f3 a Mar\u00eda en secreto.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Actitud por encima de la ley judaica com\u00fan,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">pero por debajo de la nobleza de la caridad evang\u00e9lica.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">San Jos\u00e9 estuvo tentado de supeditar \u00ab\u2014 sutilmente \u2014 <\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">la caridad a la ley.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Dec\u00eda Bergoglio en unos Ejercicios espirituales <\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">all\u00e1 por los a\u00f1os 70:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cEn San Jos\u00e9&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">cuando resuelve repudiar a Mar\u00eda en secreto,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">vemos esa resistencia inicial a la misi\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">al no poder comprender la magnitud del llamado:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">es el miedo a la misi\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Y es una&nbsp;&nbsp;se\u00f1al&nbsp;&nbsp;de buen esp\u00edritu sentir esto, s<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">obre todo si uno no se queda all\u00ed&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y permite que la fuerza del Se\u00f1or&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">se exprese sobre esa debilidad,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">le de consistencia y la funde:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cJos\u00e9, hijo de David, no temas tomar contigo a Mar\u00eda tu esposa,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">porque lo concebido en ella viene del Esp\u00edritu Santo&nbsp;(Mt 1,20)\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Contin\u00faa Bergoglio:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cEl Se\u00f1or, al darnos la misi\u00f3n, nos funda.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Y lo hace no con la funcional consistencia <\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de quien da una ocupaci\u00f3n&nbsp;o empleo cualquiera,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">sino con la fortaleza de su esp\u00edritu el cual,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de tal modo nos hace pertenecer a esa misi\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que nuestra identidad quedar\u00e1 sellada por ella\u201d<a href=\"https:\/\/092cad0b-7dda-4af5-83ca-be4a658386a4\/#_ftn2\"><sup>[2]<\/sup><\/a><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Este sello,&nbsp;que funde&nbsp;en una sola cosa&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">identidad y misi\u00f3n en nuestro coraz\u00f3n,<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">es el sello de la nobleza.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>RECONCILIARSE CON LA PROPIA HISTORIA<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Para poder tener la libertad de esp\u00edritu&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que nos permite supeditar la ley a la caridad<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">(toda ley, no solo la externa&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">sino tambi\u00e9n los mandatos internos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que provienen de nuestro car\u00e1cter y del entorno social)&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">la nobleza se vuelve hacia el propio coraz\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y lo hace mirar su propia historia con ternura y misericordia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">El fruto de esta mirada se constata&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en lo que el Papa llama&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cacoger la propia historia,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">reconciliarnos con todo lo que aconteci\u00f3,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">tal como fue y es\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cMuchas veces ocurren hechos en nuestra vida&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">cuyo significado no entendemos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Nuestra primera reacci\u00f3n es a menudo de decepci\u00f3n y rebeli\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Jos\u00e9 deja de lado sus razonamientos&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">para dar paso a lo que acontece y,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">por m\u00e1s misterioso que le parezca,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">lo acoge,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>asume la responsabilidad y se reconcilia con su propia historia<\/strong>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Si no nos reconciliamos con nuestra historia,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">ni siquiera podremos dar el paso siguiente,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">porque siempre seremos prisioneros de nuestras expectativas&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y de las consiguientes decepciones\u201d.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Para poder vivir el presente y el futuro&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en una colaboraci\u00f3n creativa y fecunda con Dios nuestro Se\u00f1or,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">para poder \u201cjugar el partido con \u00e9l,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">esperando sus pases y pas\u00e1ndole la pelota\u201d,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">(para poder criar hijos, luchar por los dem\u00e1s, <\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">servir a la patria y a la iglesia)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">no&nbsp;podemos&nbsp;estar&nbsp;siempre&nbsp;preocupados por nosotros mismos<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">(ni por ambiciones ni por culpas),<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">debemos estar reconciliados con nuestro pasado,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">bendici\u00e9ndolo \u00edntegramente&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">ya que por la misericordia del Se\u00f1or&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">nos trajo hasta aqu\u00ed, hasta este presente&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en el que colaboramos, como blanda arcilla,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">con Dios que mete mano en nuestra historia&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y la remodela a gusto (suyo y nuestro).<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">San Jos\u00e9, dec\u00eda Bergoglio,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">para poder recibir la misi\u00f3n <\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y dejarse conducir por Dios d\u00f3cilmente&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de modo tal de salvar la fama de Mar\u00eda&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y proteger a Jes\u00fas de todos los peligros,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cfue primero salvado por Dios&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de una conciencia de justicia no abierta a los designios de Dios,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de un plan de vida aislado,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de una vida, quiz\u00e1s sin tantas tribulaciones,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">pero sin el consuelo de llevar a Dios en sus brazos\u201d<a href=\"https:\/\/092cad0b-7dda-4af5-83ca-be4a658386a4\/#_ftn3\"><sup>[3]<\/sup><\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>ACOGER NO IMPLICA PODER EXPLICAR Y ENTENDER TODO<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Reconciliarse con la propia historia&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">para poder actuar con libertad y nobleza de esp\u00edritu&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">no significa poder entender y explicar&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">todo lo que pas\u00f3, sino acogerlo.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>El Papa hace alusi\u00f3n<\/strong>&nbsp;a esto cuando dice que:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cLa vida espiritual de Jos\u00e9 no nos muestra una v\u00eda que explica,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">sino una v\u00eda que acoge.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">S\u00f3lo a partir de esta acogida, de esta reconciliaci\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">podemos tambi\u00e9n intuir una historia m\u00e1s grande,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">un significado m\u00e1s profundo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Parecen hacerse eco las ardientes palabras de Job que,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">ante la invitaci\u00f3n de su esposa a rebelarse&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">contra todo el mal que le suced\u00eda, respondi\u00f3:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u00abSi aceptamos de Dios los bienes,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u00bfno vamos a aceptar los males?\u00bb (Jb 2,10).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">El discernimiento espiritual de un coraz\u00f3n noble&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">primero acoge lo que viene del Dios Noble&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y luego pide explicaciones.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Esto es lo que vemos en Mar\u00eda y en Jos\u00e9.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Entre amigos, primero se dice \u201cs\u00ed\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y luego se ve c\u00f3mo ser\u00e1 posible realizar ese s\u00ed.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Pero en los que son nobles, el s\u00ed que acoge todo va primero.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Sin peros ni condiciones.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>El<\/em>&nbsp;<em>REALISMO CRISTIANO: NO RECHAZA NADA DE LO QUE EXISTE<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>Afirma Francisco<\/strong>: \u201cEl realismo cristiano,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que no rechaza nada de lo que existe,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">vuelve una vez m\u00e1s.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">La realidad, en su misteriosa irreductibilidad y complejidad,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">es portadora de un sentido de la existencia con sus luces y sombras. E<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">sto hace que el ap\u00f3stol Pablo afirme:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u00abSabemos que todo contribuye al bien de quienes aman a Dios\u00bb (Rm 8,28).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Y san Agust\u00edn a\u00f1ade:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u00abAun lo que llamamos mal (etiam illud quod malum dicitur)\u00bb.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">En esta perspectiva general,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">la fe da sentido a cada acontecimiento feliz o triste\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Este realismo cristiano del que habla Francisco&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">extiende la nobleza a toda la realidad,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">no solo a algunas personas nobles en grado sumo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Contra la opini\u00f3n habitual de que \u201cla vida me enga\u00f1\u00f3\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">para el cristiano la creaci\u00f3n es noble,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">la realidad modelada constantemente&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">por las manos nobles de nuestro Padre que,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">como un buen jardinero,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">poda su vi\u00f1a para que de m\u00e1s fruto es noble:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">todo contribuye al bien de quienes aman a Dios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>Ver la nobleza en los dem\u00e1s<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;El que es noble de coraz\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">sabe ver la nobleza en los dem\u00e1s.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">En Dios, en primer lugar: sea lo que sea que nos \u201chace\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">(que nos sucede),&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">el que es noble no duda ni un segundo&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de la nobleza del coraz\u00f3n del Se\u00f1or.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Esta fe absoluta en la nobleza de Dios,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">como un amigo se f\u00eda ciegamente de la nobleza de su amigo,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">aunque le digan otra cosa o las apariencias parezcan indicar otra cosa,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">hace que uno pueda discernir mejor.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>Acoger a los m\u00e1s d\u00e9biles<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>Dice el Papa<\/strong>: \u201cLa acogida de Jos\u00e9&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">nos invita a acoger a los dem\u00e1s,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">sin exclusiones, tal como son,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">con preferencia por los d\u00e9biles,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">porque Dios elige lo que es d\u00e9bil (cf. 1 Co 1,27),&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">es \u00abpadre de los hu\u00e9rfanos y defensor de las viudas\u00bb (Sal 68,6)&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y nos ordena amar al extranjero\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>Con la nobleza que Jes\u00fas describe en sus par\u00e1bolas<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cDeseo imaginar que Jes\u00fas tom\u00f3 de las actitudes de Jos\u00e9&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">el ejemplo para la par\u00e1bola del hijo pr\u00f3digo y el padre misericordioso (cf. Lc 15,11-32)\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>Afrontar y asumir<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201cEntonces, lejos de nosotros el pensar&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que creer significa encontrar soluciones f\u00e1ciles que consuelan.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">La fe que Cristo nos ense\u00f1\u00f3 es, en cambio, la que vemos en san Jos\u00e9,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que no busc\u00f3 atajos, sino que afront\u00f3 \u201ccon los ojos abiertos\u201d lo que le acontec\u00eda,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">asumiendo la responsabilidad en primera persona\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>Acoger lo que no hemos elegido,&nbsp;pero est\u00e1 all\u00ed,&nbsp;es fortaleza y protagonismo<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>Agrega el Papa<\/strong>:&nbsp;\u201cJos\u00e9 no es un hombre que se resigna pasivamente.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Es un protagonista valiente y fuerte.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">La acogida es un modo por el que se manifiesta en nuestra vida&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">el don de la fortaleza que nos viene del Esp\u00edritu Santo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">S\u00f3lo el Se\u00f1or puede darnos la fuerza para acoger la vida tal como es,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">para hacer sitio incluso a esa parte contradictoria,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">inesperada y decepcionante de la existencia\u201d.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>REFLEXI\u00d3N SOBRE LA NOBLEZA <\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>Y EL DISCERNIMIENTO DEL PUEBLO FIEL DE DIOS<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Esta fortaleza para acoger la realidad como es y como viene&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">es una de las virtudes que caracterizan&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">al pueblo fiel de Dios en su conjunto.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Es la fortaleza para ir adelante,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">con paciencia grande ante las desilusiones,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">buscando la paz sin renunciar a la lucha por la justicia,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">trabajando por el bien com\u00fan pese a todo,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">volviendo a ponerse en pie una y otra vez&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">cuando la vida tira abajo lo construido.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Esta fortaleza del pueblo fiel de Dios&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">es propia de su nobleza de coraz\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y tiene que ver con esa \u201cinfalibilidad en el modo de creer\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que tenemos como pueblo,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">de la que el papa siempre habla.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Van unidas la nobleza y fortaleza de coraz\u00f3n&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y la capacidad de discernir&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">-a\u00fan en medio de equivocaciones parciales y de idas y vueltas-&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">lo que es de Dios y lo que ayuda al bien com\u00fan.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<strong>Contin\u00faa Francisco<\/strong>: \u201cLa venida de Jes\u00fas en medio de nosotros<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">es un regalo del Padre,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">para que cada uno pueda reconciliarse&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">con la carne de su propia historia,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">aunque no la comprenda del todo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Como Dios dijo a nuestro santo:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u00abJos\u00e9, hijo de David, no temas\u00bb (Mt 1,20),&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">parece repetirnos tambi\u00e9n a nosotros:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u201c\u00a1No tengan miedo!\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Tenemos que dejar de lado nuestra ira y decepci\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y hacer espacio \u2014sin ninguna resignaci\u00f3n mundana&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y con una fortaleza llena de esperanza\u2014<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">a lo que no hemos elegido, pero est\u00e1 all\u00ed.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Acoger la vida de esta manera&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">nos introduce en un significado oculto.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">La vida de cada uno de nosotros&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">puede comenzar de nuevo milagrosamente,<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">si encontramos la valent\u00eda para vivirla<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">seg\u00fan lo que nos dice el Evangelio.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Y no importa si ahora todo parece haber tomado&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">un rumbo equivocado&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">y si algunas cuestiones son irreversibles.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Dios puede hacer que las flores broten entre las rocas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Aun cuando nuestra conciencia nos reprocha algo,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u00c9l \u00abes m\u00e1s grande que nuestra conciencia y lo sabe todo\u00bb (1 Jn 3,20)\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>MOMENTO PARA CONTEMPLAR<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Luego de leer esta hermosa reflexi\u00f3n del Padre Diego,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">podemos quedarnos con aquellos p\u00e1rrafos que m\u00e1s toquen el propio coraz\u00f3n\u2026<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Dentro de los mensajes que se nos proponen para la meditaci\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">emerge la imagen de San Jos\u00e9 como quien deja de lado sus razonamientos y acoge lo acontece\u2026<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">Nos puede ayudar a seguir ahondando&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">en la hermosa tarea de acoger nuestra propia historia\u2026&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>&nbsp;\u201cAcoger la propia historia, reconciliarnos con todo lo que aconteci\u00f3, tal como fue y es\u201d.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>\u201cMuchas veces ocurren hechos en nuestra vida cuyo significado no entendemos.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>Nuestra primera reacci\u00f3n es a menudo de decepci\u00f3n y rebeli\u00f3n.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>Jos\u00e9 deja de lado sus razonamientos para dar paso a lo que acontece y,&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>por m\u00e1s misterioso que le parezca, lo acoge,&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><em>asume la responsabilidad y se reconcilia con su propia historia<\/em><\/strong><em>.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>Si no nos reconciliamos con nuestra historia,&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>ni siquiera podremos dar el paso siguiente,&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>porque siempre seremos prisioneros de nuestras expectativas&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>y de las consiguientes decepciones\u201d\u2026&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>Debemos estar reconciliados con nuestro pasado,&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>bendici\u00e9ndolo \u00edntegramente&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>ya que por la misericordia del Se\u00f1or nos trajo hasta aqu\u00ed,&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>hasta este presente en el que colaboramos,&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>como blanda arcilla con Dios, que mete mano en nuestra historia&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><em>y la remodela a gusto (suyo y nuestro).<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><strong><u>Para la oraci\u00f3n<\/u><\/strong>, la invitaci\u00f3n ser\u00e1&nbsp;&nbsp;traer a la memoria&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">aquellos acontecimientos de nuestra vida&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">que en su momento no entend\u00edamos, nos asustaban,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">nos llenaron de angustia y confusi\u00f3n y nos abrumaba el temor\u2026&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\" style=\"line-height:1.4;\"><li>Leemos este texto de San Pablo:&nbsp;<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">\u00abSabemos que todo contribuye al bien de quienes aman a Dios\u00bb (Rm 8,28).<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\" style=\"line-height:1.4;\"><li>\u00bfQu\u00e9 sentimientos surgen&nbsp;&nbsp;el propio coraz\u00f3n?<\/li><li>\u00bfMe animo a bendecir mi historia con todo lo que aconteci\u00f3?<\/li><li>Dejo que las mismas palabras que Dios Padre le dijo a San Jos\u00e9, consuelen nuestro hoy\u2026&nbsp;<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\u201cJos\u00e9, hijo de David, no temas\u00bb (Mt 1,20)\u2026<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Parece repetirnos tambi\u00e9n a nosotros: \u201c\u00a1No tengan miedo!\u201d\u2026&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\" \/>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><a href=\"https:\/\/092cad0b-7dda-4af5-83ca-be4a658386a4\/#_ftnref1\"><sup>[1]<\/sup><\/a>&nbsp;J. M. BERGOGLIO,&nbsp;<em>Meditaciones para religiosos<\/em>, Bilbao, Mensajero, 2014, 238.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><a href=\"https:\/\/092cad0b-7dda-4af5-83ca-be4a658386a4\/#_ftnref2\"><sup>[2]<\/sup><\/a>&nbsp;J. M. BERGOGLIO,&nbsp;<em>El Se\u00f1or que nos funda<\/em>, cit., 125.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"line-height:1.4;\"><a href=\"https:\/\/092cad0b-7dda-4af5-83ca-be4a658386a4\/#_ftnref3\"><sup>[3]<\/sup><\/a>&nbsp;Ib\u00edd., 251.<\/p>\n","excerpt":"<p>Elecciones buenas y nobleza de coraz\u00f3n Momento para la reflexi\u00f3n Diego Fares sj \u201cMirar a aquel hombre, san Jos\u00e9, que&nbsp;se hace cargo&nbsp; de lo que \u00e9l no engendr\u00f3, nos alentar\u00e1&nbsp;a tener m\u00e1s fe&nbsp; en nuestra paternidad religiosa\u201d[1] Dice Francisco:&nbsp; \u00abJos\u00e9 acogi\u00f3 a Mar\u00eda sin poner condiciones previas.&nbsp; Confi\u00f3 en las palabras del \u00e1ngel.&nbsp; \u201cLa nobleza [&hellip;]<\/p>\n","slug":"san-jose-padre-en-la-acogida-cordial","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1146","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"f57a33ac1f1e4b03b5566bbf04e80366","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3365","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1146","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1146\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1146\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1146\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1125,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2021-06-02T07:29:48-02:00","modified":"2021-06-02T18:55:19-02:00","title":"Obediencia de coraz\u00f3n = discernimiento","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/06\/02\/obediencia-de-corazon-discernimiento\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-i9","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"688\" height=\"960\" data-attachment-id=\"1141\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/06\/02\/obediencia-de-corazon-discernimiento\/6836794899_83c2d38a15_b\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg\" data-orig-size=\"688,960\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"6836794899_83c2d38a15_b\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=215\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688\" alt=\"\" class=\"wp-image-1141\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg 688w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=108 108w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=215 215w\" sizes=\"(max-width: 688px) 100vw, 688px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><strong><br \/><em>San Jos\u00e9: Padre en la obediencia cordial<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Texto del Papa:<\/strong> \u201cAs\u00ed como Dios hizo con Mar\u00eda cuando le manifest\u00f3 su plan de salvaci\u00f3n, tambi\u00e9n a Jos\u00e9 le revel\u00f3 sus designios y lo hizo a trav\u00e9s de sue\u00f1os que, en la Biblia, como en todos los pueblos antiguos, eran considerados uno de los medios por los que Dios manifestaba su voluntad<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/apost_letters\/documents\/papa-francesco-lettera-ap_20201208_patris-corde.html#_ftn13\">[13]<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Jos\u00e9 estaba muy angustiado por el embarazo incomprensible de Mar\u00eda; no quer\u00eda \u00abdenunciarla p\u00fablicamente\u00bb<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/apost_letters\/documents\/papa-francesco-lettera-ap_20201208_patris-corde.html#_ftn14\">[14]<\/a>, pero decidi\u00f3 \u00abromper su compromiso en secreto\u00bb (<em>Mt<\/em> 1,19).<\/p>\n\n\n\n<p>En el primer sue\u00f1o el \u00e1ngel lo ayud\u00f3 a resolver su grave dilema: \u00abNo temas aceptar a Mar\u00eda, tu mujer, porque lo engendrado en ella proviene del Esp\u00edritu Santo. Dar\u00e1 a luz un hijo, y t\u00fa le pondr\u00e1s por nombre Jes\u00fas, porque \u00e9l salvar\u00e1 a su pueblo de sus pecados\u00bb (<em>Mt<\/em> 1,20-21). Su respuesta fue inmediata: \u00abCuando Jos\u00e9 despert\u00f3 del sue\u00f1o, hizo lo que el \u00e1ngel del Se\u00f1or le hab\u00eda mandado\u00bb (<em>Mt<\/em> 1,24). Con la obediencia super\u00f3 su drama y salv\u00f3 a Mar\u00eda\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Reflexi\u00f3n<\/strong>: La obediencia de Jos\u00e9 no es pasiva ni formal. Es una obediencia de coraz\u00f3n, una obediencia que ha superado un proceso angustioso, con dudas y sentimientos encontrados a los que Jos\u00e9 ha dado su tiempo. <\/p>\n\n\n\n<p>Este animarse a <strong>sentir<\/strong> las dudas,  la contradicci\u00f3n y la oscuridad es un paso esencial del discernimiento. <\/p>\n\n\n\n<p>Antes de obedecer lo que el Se\u00f1or le sugerir\u00e1, Jos\u00e9 se anima a llegar a una decisi\u00f3n propia, la mejor posible para \u00e9l. Reci\u00e9n all\u00ed, Dios le revela cosas que no pod\u00eda saber y que le hacen cambiar su voluntad por la del Padre. <\/p>\n\n\n\n<p>Jos\u00e9 se anima a sentir sus miedos m\u00e1s hondos y a llevar al l\u00edmite su conciencia moral. Abandonar a Mar\u00eda en secreto es lo mejor que se le ocurre. Yo lo veo como una forma de cargar la culpa sobre si. Me suena parecido al \u201cyo tampoco  te condeno\u201d de Jes\u00fas a la ad\u00faltera. Si Jos\u00e9 no la repudiaba, tampoco los otros podr\u00edan hacerlo.<\/p>\n\n\n\n<p>Lo que destaco es que el Se\u00f1or obra luego que uno ha discernido en conciencia lo m\u00e1s noble y se ha jugado por ello. Entonces si, manda su \u00c1ngel a quitarle el miedo y a revelarle un panorama m\u00e1s amplio. <\/p>\n\n\n\n<p>Sintiendo la consolaci\u00f3n que se experimenta cuando Dios nos quita el miedo y nos revela su Plan, Jos\u00e9 elige inmediatamente hacer la voluntad de Dios. Puede hacerlo porque junto con el hacerle ver su Voluntad el Se\u00f1or le libera el coraz\u00f3n, los sentimientos y la mente de todos los temores y oscuridades. <\/p>\n\n\n\n<p>Esta liberaci\u00f3n es el sentimiento m\u00e1s fuerte de un buen discernimiento: uno experimenta que el Se\u00f1or abri\u00f3 una puerta donde hab\u00eda un muro. <\/p>\n\n\n\n<p><strong>Texto del Papa<\/strong>: \u201cEn el segundo sue\u00f1o el \u00e1ngel orden\u00f3 a Jos\u00e9: \u00abLev\u00e1ntate, toma contigo al ni\u00f1o y a su madre, y huye a Egipto; qu\u00e9date all\u00ed hasta que te diga, porque Herodes va a buscar al ni\u00f1o para matarlo\u00bb (<em>Mt<\/em> 2,13). Jos\u00e9 no dud\u00f3 en obedecer, sin cuestionarse acerca de las dificultades que pod\u00eda encontrar: \u00abSe levant\u00f3, tom\u00f3 de noche al ni\u00f1o y a su madre, y se fue a Egipto, donde estuvo hasta la muerte de Herodes\u00bb (<em>Mt<\/em> 2,14-15)\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Reflexi\u00f3n<\/strong>: Francisco hace notar que en este segundo discernimiento que Jos\u00e9 \u201cno dud\u00f3\u201d. <\/p>\n\n\n\n<p>Una de las  Gracias m\u00e1s lindas de un buen discernimiento es que facilita el camino a todos los dem\u00e1s. El primer discernimiento fue un discernimiento de estado de vida, un discernimiento que lo llev\u00f3 a Jos\u00e9 a una elecci\u00f3n para toda la vida. Tener ya hecha esta elecci\u00f3n implica jugar el partido con Dios de socio. Dios tambi\u00e9n se juega y conf\u00eda nada menos que a su Hijo en manos de Jos\u00e9. Y ahora Jose sabe que, junto con Jes\u00fas, Dios le dar\u00e1 todas las gracias que necesite para cuidarlo ( como hace con todo el que elige su familia para siempre o su comunidad religiosa y  su porci\u00f3n de pueblo de Dios para siempre). <\/p>\n\n\n\n<p>Por eso Jos\u00e9 no duda! El y el Padre aman a Jes\u00fas por sobre todas las cosas y eso hace que Jos\u00e9 se tire de cabeza a la menor indicaci\u00f3n de Dios referente a la seguridad del Ni\u00f1o y de su Madre.<\/p>\n\n\n\n<p>Para nosotros la ense\u00f1anza es que si uno se anima a hacer elecci\u00f3n de vida y no la toca ni se vuelve atr\u00e1s, los otros discernimientos y elecciones ser\u00e1n no m\u00e1s f\u00e1ciles, sino m\u00e1s \u201cde coraz\u00f3n\u201d. Las dudas y las angustias no bloquear\u00e1n el coraz\u00f3n que encontrar\u00e1 el camino tir\u00e1ndose en las manos del Padre sabiendo por experiencia que se puede fiar. <\/p>\n\n\n\n<p><strong>Texto del Papa: <\/strong>\u201cEn Egipto, Jos\u00e9 esper\u00f3 con confianza y paciencia el aviso prometido por el \u00e1ngel para regresar a su pa\u00eds. Y cuando en un tercer sue\u00f1o el mensajero divino, despu\u00e9s de haberle informado que los que intentaban matar al ni\u00f1o hab\u00edan muerto, le orden\u00f3 que se levantara, que tomase consigo al ni\u00f1o y a su madre y que volviera a la tierra de Israel (cf. <em>Mt<\/em> 2,19-20), \u00e9l una vez m\u00e1s obedeci\u00f3 sin vacilar: \u00abSe levant\u00f3, tom\u00f3 al ni\u00f1o y a su madre y entr\u00f3 en la tierra de Israel\u00bb (<em>Mt<\/em> 2,21).<\/p>\n\n\n\n<p>Pero durante el viaje de regreso, \u00abal enterarse de que Arquelao reinaba en Judea en lugar de su padre Herodes, tuvo miedo de ir all\u00ed y, avisado en sue\u00f1os \u2014y es la cuarta vez que sucedi\u00f3\u2014, se retir\u00f3 a la regi\u00f3n de Galilea y se fue a vivir a un pueblo llamado Nazaret\u00bb (<em>Mt<\/em> 2,22-23)\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Reflexi\u00f3n<\/strong>: En estos dos \u00faltimos sue\u00f1os se invierte de alguna manera el proceso. Lo m\u00e1s lindo es que ahora el miedo de Jos\u00e9 no le juega en contra, sino a favor. Ha aprendido a temer lo mismo que teme Dios -que algo pueda hacerle mal a Jes\u00fas- y Dios le \u201cconfirma\u201d que ese temor es bueno y que puede seguir su criterio. La libertad de Jos\u00e9 es total. Todos sus sentidos, incluso el miedo, sintonizan con el querer del Padre! Que felicidad! <\/p>\n\n\n\n<p>La confirmaci\u00f3n es el \u00faltimo paso del discernimiento. En nosotros, la confirmaci\u00f3n interior requiere      siempre la de la Iglesia. En este  modo de proceder del Padre con Jos\u00e9 &#8211; que con Mar\u00eda y Jes\u00fas son la primera y plena Iglesia-  este peque\u00f1o paso de un Dios que se le pone detr\u00e1s y confirma sus decisiones, nos permite entrever la grandeza de Jos\u00e9! El Padre celestial camina detr\u00e1s del padre terrenal de su Hijo y confirma sus decisiones. Esto es lo que har\u00e1 Jesus Resucitado que confirmar\u00e1 lo que decida su Iglesia! <\/p>\n\n\n\n<p><strong>Texto del Papa<\/strong>: \u201cEn cada circunstancia de su vida, Jos\u00e9 supo pronunciar su \u201c<em>fiat<\/em>\u201d, como Mar\u00eda en la Anunciaci\u00f3n y Jes\u00fas en Getseman\u00ed.<\/p>\n\n\n\n<p>Jos\u00e9, en su papel de cabeza de familia, ense\u00f1\u00f3 a Jes\u00fas a ser sumiso a sus padres, seg\u00fan el mandamiento de Dios (cf.&nbsp;<em>Ex<\/em>20,12).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En la vida oculta de Nazaret, bajo la gu\u00eda de Jos\u00e9, Jes\u00fas aprendi\u00f3 a hacer la voluntad del Padre. Dicha voluntad se transform\u00f3 en su <strong>alimento diario <\/strong>(cf. <em>Jn<\/em> 4,34). Incluso en el momento m\u00e1s dif\u00edcil de su vida, que fue en Getseman\u00ed, prefiri\u00f3 hacer la voluntad del Padre y no la suya propia<a href=\"https:\/\/www.vatican.va\/content\/francesco\/es\/apost_letters\/documents\/papa-francesco-lettera-ap_20201208_patris-corde.html#_ftn16\">[16]<\/a> y se hizo \u00abobediente hasta la muerte [\u2026] de cruz\u00bb (<em>Flp<\/em> 2,8). Por ello, el autor de la Carta a los Hebreos concluye que Jes\u00fas \u00abaprendi\u00f3 sufriendo a obedecer\u00bb (5,8).<\/p>\n\n\n\n<p>Todos estos acontecimientos muestran que Jos\u00e9 \u00abha sido llamado por Dios para servir directamente a la persona y a la misi\u00f3n de Jes\u00fas mediante el <strong>ejercicio de su paternidad<\/strong>; de este modo \u00e9l coopera en la plenitud de los tiempos en el gran misterio de la redenci\u00f3n y es verdaderamente \u201cministro de la salvaci\u00f3n\u201d\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Reflexi\u00f3n<\/strong>: El Papa destaca que Jos\u00e9 fue llamado a servir a Jes\u00fas -a su Persona y Misi\u00f3n- mediante el ejercicio de la paternidad. <\/p>\n\n\n\n<p>El discernimiento es el verdadero ejercicio de la paternidad. Discernir de coraz\u00f3n y ense\u00f1ar a un hijo a discernir de coraz\u00f3n es el signo m\u00e1s fuerte de la paternidad plena. Asociar a un hombre a su Paternidad es el don m\u00e1s grande que el Padre haya hecho a alguien. Este discernimiento cordial, que en Mar\u00eda es un \u201cFiat\u201d  inmediato a la voluntad del Padre, en Jos\u00e9 se da en un proceso que nos lo acerca y nos permite aprender como hijos lo que significa discernir y obedecer de coraz\u00f3n a nuestro Padre. <\/p>\n\n\n\n<p><strong>Momento para contemplar<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Marta Irigoy<\/p>\n\n\n\n<p>En este Mes del Sagrado Coraz\u00f3n, que hermosa invitaci\u00f3n ser\u00e1 rezar en torno al coraz\u00f3n obediente de San Jos\u00e9\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>El coraz\u00f3n de San Jos\u00e9, fue formado en esa disponibilidad que lo ayudo a capacitarse para descubrir lo que le agrada al Padre\u2026 Coraz\u00f3n Obediente y discernidor en el cual Jes\u00fas tambi\u00e9n fue acompa\u00f1ado\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>El Coraz\u00f3n de Jes\u00fas tiene mucho de la herencia recibida en Nazareth de Maria y Jos\u00e9\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Un momento crucial y seguramente, un momento \u201ckairos\u201d , fue cuando el Ni\u00f1o Jes\u00fas se les perdi\u00f3 de vista, qued\u00e1ndose en el Templo\u2026 en la casa de \u201csu Padre\u201d&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Sin embargo, Jes\u00fas, bajo y volvi\u00f3 con ellos a Nazareth y quedo \u201csujeto a ellos\u201d es decir, obediente a quienes el Padre se los hab\u00eda &nbsp;confiado\u2026<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Estamos invitados en este Mes del Sagrado Coraz\u00f3n a entrar en estos corazones\u2026<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Al Coraz\u00f3n de Jos\u00e9 para animarnos a mirar y rezar nuestras inquietudes y oscuridades\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Al Coraz\u00f3n de Maria, para que Ella nos anime a confiar en que nada hay imposible para Dios\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Al Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, para dejarnos consolar\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Al Coraz\u00f3n del Padre, que nos espera para hacernos sentir sus \u201chijos muy amados\u201d\u2026<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","excerpt":"<p>San Jos\u00e9: Padre en la obediencia cordial Texto del Papa: \u201cAs\u00ed como Dios hizo con Mar\u00eda cuando le manifest\u00f3 su plan de salvaci\u00f3n, tambi\u00e9n a Jos\u00e9 le revel\u00f3 sus designios y lo hizo a trav\u00e9s de sue\u00f1os que, en la Biblia, como en todos los pueblos antiguos, eran considerados uno de los medios por los [&hellip;]<\/p>\n","slug":"obediencia-de-corazon-discernimiento","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1125","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"cd44b7ff5b5b2c2243904af628374201","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{"1141":{"ID":1141,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg","date":"2021-06-02T08:57:40-02:00","post_ID":1125,"author_ID":2643351,"file":"6836794899_83c2d38a15_b.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"6836794899_83c2d38a15_b","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=108","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=215","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688&h=960&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688&h=960&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/6836794899_83c2d38a15_b.jpg?w=688"},"height":960,"width":688,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1141","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1141\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1125"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[{"id":"3343","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1125","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1125\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1125\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1125\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1111,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2021-05-05T12:45:52-02:00","modified":"2021-05-05T16:02:09-02:00","title":"San Jos\u00e9,  padre en la ternura","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/05\/05\/san-jose-padre-en-la-ternura\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-hV","content":"\n<p class=\"has-large-font-size\"><a><strong>La t<\/strong><\/a><strong>ernura intensa<\/strong><strong>&nbsp;de Jos\u00e9<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized is-style-rounded\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59.jpeg\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1113\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19-04-59\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59.jpeg\" data-orig-size=\"545,367\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59.jpeg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59.jpeg?w=545\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59.jpeg?w=545\" alt=\"\" class=\"wp-image-1113\" width=\"732\" height=\"493\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59.jpeg 545w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59.jpeg?w=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.04.59.jpeg?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 732px) 100vw, 732px\" \/><\/a><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>En el apartado&nbsp;\u00abSan Jos\u00e9, padre en la ternura\u00bb, el Papa Francisco usa una expresi\u00f3n acerca de la cual vale la pena que nos detengamos a reflexionar:&nbsp;\u00abDebemos aprender -dice- a aceptar nuestra debilidad con&nbsp;<em>intensa<\/em>&nbsp;ternura\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando nosotros hablamos de aceptar nuestras debilidades es com\u00fan agregar que las aceptamos \u00abcon  resignaci\u00f3n\u00ab o \u00abcon humildad\u00bb, pero no es tan com\u00fan decir que las aceptamos con intensa ternura. Es como si muy en el fondo pens\u00e1ramos que si es verdad que Dios puede hacer grandes cosas con nuestras debilidades har\u00eda cosas mucho m\u00e1s grandes si fu\u00e9semos m\u00e1s fuertes, m\u00e1s perfectos. No es il\u00f3gico este razonamiento sobre la perfecci\u00f3n, solo que para nuestro Padre, la perfecci\u00f3n es en la Misericordia y la fuerza no hay que ponerla en \u00abendurecerse\u00bb, sino en hacer m\u00e1s tierna la ternura. \u00abCada vez que miramos a Mar\u00eda (y a Jos\u00e9, agregamos nosotros) volvemos a creer en lo revolucionario de la ternura y del cari\u00f1o. En ella (y en \u00e9l) vemos que <em>la humildad y la ternura no son virtudes de los d\u00e9biles sino de los fuertes<\/em>, que no necesitan maltratar a otros para sentirse importantes\u00bb (EG 288). <\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Una ternura combativa<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;No es virtud de d\u00e9biles la ternura. Todo lo contrario. Francisco&nbsp;nos dice que la ternura es siempre \u00abcombativa\u00bb:&nbsp;\u00abUna de las tentaciones m\u00e1s serias que ahogan el fervor y la audacia es la conciencia de derrota que nos convierte en pesimistas quejosos y desencantados con cara de vinagre (im\u00e1genes estas de alguien falto de ternura)\u00bb.&nbsp;&nbsp;Y contin\u00faa Francisco: \u00abNadie puede emprender una lucha si de antemano no conf\u00eda plenamente en el triunfo&nbsp;[\u2026].&nbsp;Aun con la dolorosa conciencia de las propias fragilidades, hay que seguir adelante sin declararse vencidos, y recordar lo que el Se\u00f1or dijo a san Pablo:&nbsp;\u201cTe basta mi gracia, porque mi fuerza se manifiesta en la debilidad\u201d&nbsp;(2 Co 12,9). El triunfo cristiano es siempre una cruz, pero una cruz que al mismo tiempo es bandera de victoria, que se lleva con una&nbsp;<em>ternura combativa<\/em>ante los embates del mal\u00bb&nbsp;(EG 85).<\/p>\n\n\n\n<p>\u00abTernura intensa\u00bb&nbsp;es, por tanto,&nbsp;ternura sostenida en el tiempo y&nbsp;que les hace frente a los embates del mal y a&nbsp;las&nbsp;adversidades. Es la ternura del que se hace cargo de la fragilidad del otro y se deja modelar por ella.&nbsp;Es el otro el que, con su fragilidad, nos da la medida de cu\u00e1nta ternura hace falta para tratarlo bien. La fragilidad del beb\u00e9 da&nbsp;a la madre y al padre, que lo tocan con sus manos, la medida de lo que es&nbsp;un&nbsp;gesto tierno: se dan cuenta inmediatamente cuando han sido un poco bruscos.&nbsp;La herida del enfermo dice&nbsp;a la enfermera&nbsp;con cu\u00e1nta delicadeza la debe tratar. Y cuando la fragilidad y la herida&nbsp;son&nbsp;condici\u00f3n permanente, la ternura debe ser tambi\u00e9n permanente. Aqu\u00ed est\u00e1 el por qu\u00e9 de la ternura incondicional de Dios. El sabe (y lo sabe en carne propia en Jes\u00fas) que&nbsp;sus criaturas&nbsp;estamos&nbsp;marcadas en nuestra esencia misma por la fragilidad.<\/p>\n\n\n\n<p>Hacer una caricia aislada puede ser que no requiera mucho esfuerzo, pero mantener una actitud de ternura a lo largo del tiempo, sin exasperarse ni cansarse, requiere gran fortaleza de esp\u00edritu. Basta pensar en lo heroico de la ternura de una madre que pasa noches enteras, y a veces meses y a\u00f1os enteros, cuidando con la misma ternura a su hijito enfermo. Recuerdo a un paciente con el que me cruc\u00e9 por un rato en la sala de espera para una resonancia magn\u00e9tica. Calcul\u00e9 que tendr\u00eda unos cuarenta y cinco a\u00f1os, pero un retraso de maduraci\u00f3n lo hac\u00eda parecer un ni\u00f1o grande. Su madre, mujer entrada en a\u00f1os pero a\u00fan en\u00e9rgica, me contaba c\u00f3mo se hab\u00eda ca\u00eddo hac\u00eda unos d\u00edas y hablando de los cuidados que necesitaba su hijo dej\u00f3 escapar con un suspiro que \u00ablo cuidaba desde hac\u00eda 48 a\u00f1os. Lo dijo simplemente, como reflexionando para s\u00ed que era normal estar un poco cansada, pero sin acentuar mucho la cosa. E inmediatamente, olvidada de s\u00ed, ya estaba de nuevo arregl\u00e1ndole la camisa y haci\u00e9ndole cari\u00f1osas recomendaciones acerca de quedarse quieto mientras le hac\u00edan el estudio al que no ten\u00eda que tenerle miedo. <\/p>\n\n\n\n<p>Se me qued\u00f3 grabada su figura como la imagen de una mujer tierna y fuerte, de una ternura incondicional, consciente de que tendr\u00e1 que sostenerla a lo largo de toda la vida con ese hijo-ni\u00f1o. Y me volvi\u00f3 hoy a la mente al escuchar la expresi\u00f3n&nbsp;del Papa \u00abternura intensa\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>El misterio de la fragilidad de Jes\u00fas y la ternura de san Jos\u00e9<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Cuando hay amor, la fragilidad del otro despierta ternura y, viceversa, donde vemos en alguien que ama una inmensa ternura es se\u00f1al de que el otro tiene una gran fragilidad. As\u00ed, la ternura grande de San Jos\u00e9 es como una ventana abierta que nos permite comprender, en alguna medida, la fragilidad de Mar\u00eda y de Jes\u00fas. Fragilidad que no se limita a la normal fragilidad de una mujer embarazada y de un ni\u00f1o peque\u00f1o, sino que, adem\u00e1s, tiene que ver con un misterio muy grande. Un misterio que est\u00e1 relacionado con la encarnaci\u00f3n, con la fragilidad de una inocencia y una bondad sin l\u00edmites como las de Mar\u00eda y Jes\u00fas en medio de un mundo agresivo y violento como el nuestro. La ternura combativa de Jos\u00e9 fue la que protegi\u00f3 esta fragilidad de su querida familia. <\/p>\n\n\n\n<p>Pensaba, por ejemplo, en una particular fragilidad que manifest\u00f3 Jes\u00fas a los doce a\u00f1os, cuando se perdi\u00f3 en el Templo siguiendo el impulso de atracci\u00f3n irresistible que sent\u00eda por las cosas de su Padre. Este \u00abno poder refrenar\u00bb el celo por la casa de su Padre expuso peligrosamente a Jes\u00fas al alejarlo de su familia. El Ni\u00f1o qued\u00f3 vulnerable ante esos doctores de la ley que terminar\u00edan siendo sus enemigos (y que ya hab\u00edan tenido que ver con la persecuci\u00f3n de Herodes, doce a\u00f1os antes). Le suceder\u00e1 lo mismo cuando, ya adulto, expulse a los vendedores del templo: al no poder disimular su celo, el Se\u00f1or se expone, como lo demuestran las acusaciones que luego le armaron sus enemigos. <\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>La sombra del Padre<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Mirando a San Jos\u00e9, pensaba: \u00bfC\u00f3mo habr\u00e1 hecho&nbsp;Jos\u00e9&nbsp;para educar a alguien como Jes\u00fas? \u00bfC\u00f3mo habr\u00e1 hecho para educar a alguien tan bueno, tan devotamente obediente, tan irresistiblemente abierto y atra\u00eddo por el bien?&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Dobraczynski, en&nbsp;<em>La sombra del Padre<\/em>, termina su libro imaginando el regreso de la sagrada Familia a Nazaret. Leamos este hermoso texto:<\/p>\n\n\n\n<p>\u00abNo hablaron hasta llegar al atrio. Solo entonces Miriam le reconvino dolorida:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00bfQu\u00e9 has hecho, Hijo? \u00a1Nos has causado tanta alarma y zozobra! \u00a1Los dos hemos estado muy asustados! Te hemos buscado temblando\u2026 \u00bfC\u00f3mo pudiste portarte as\u00ed?<\/p>\n\n\n\n<p>No baj\u00f3 la cabeza como quien se siente culpable. Jos\u00e9, mirando de reojo al Hijo, percibi\u00f3 un fulgor en Su mirada; el mismo misterioso fulgor que ya hab\u00eda visto una vez.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014\u00bfMe hab\u00e9is estado buscando? \u2014dijo\u2014. \u00bfHab\u00e9is temido por m\u00ed? \u00a1Ten\u00edais que haber sabido que mi sitio est\u00e1 en la casa del Padre!<\/p>\n\n\n\n<p>El tono de voz era sereno, pero lo que dec\u00eda son\u00f3 a reproche. Jos\u00e9 vio palidecer a Miriam y c\u00f3mo le temblaron los labios. Ella no dijo nada. Sin mediar palabra, se dirigieron hacia el puente.<\/p>\n\n\n\n<p>Salieron de la ciudad, llegaron a su tienda. Jes\u00fas, sin haber pronunciado todav\u00eda una sola palabra, empez\u00f3 a recoger el equipaje. Prepar\u00f3 los fardos, los puso sobre el asno. Mientras trabajaba, ellos le observaban atentamente a hurtadillas.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014No te preocupes \u2014le susurr\u00f3 Jos\u00e9\u2014. Vendr\u00e1 con nosotros. Todo seguir\u00e1 como antes. \u2014As\u00ed parece \u2014le contest\u00f3 ella en voz baja\u2014. Yo tem\u00eda que\u2026 Pero, Jos\u00e9, \u00bfpor qu\u00e9 ha dicho eso?<\/p>\n\n\n\n<p>Ya ten\u00eda en la punta de la lengua: \u201cPara que te acuerdes cuando llegue el momento de la verdadera separaci\u00f3n\u2026\u201d. Pero no lo dijo. No quiso presumir del conocimiento que le hab\u00eda sido infundido. Sus caminos se separaban. Ella iba a seguir; \u00e9l, la sombra, iba a desaparecer. Por eso, ella no comprend\u00eda todav\u00eda lo que \u00e9l hab\u00eda comprendido. Por primera vez \u00e9l se le hab\u00eda adelantado\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Todo listo para el camino \u2014dijo el Muchacho, plant\u00e1ndose delante de ellos\u2014. Si lo mandas, abba, podemos partir.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2014Vamos \u2014asinti\u00f3 \u00e9l con la cabeza.<\/p>\n\n\n\n<p>Ayudaron a Miriam a montar en el asno. Jes\u00fas tom\u00f3 las riendas y Jos\u00e9, vi\u00e9ndolo, no alarg\u00f3 la mano para cogerlas. Por primera vez era el Hijo quien iba a conducir la montura de la madre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;[\u2026] Vio que la mano de Miriam se posaba cari\u00f1osamente sobre el brazo del Hijo y que \u00c9l frot\u00f3 la mejilla contra esa mano. Se miraron mutuamente y vio c\u00f3mo se sonre\u00edan.<\/p>\n\n\n\n<p>Era feliz viendo su amor. No sent\u00eda soledad ni envidia. Sab\u00eda que el amor de Miriam y de Jes\u00fas era como un c\u00e1ntaro rebosante, que esparc\u00eda el agua a su alrededor. Donde empapaba la tierra, brotaba la vida. El dolor cosquilleaba en su pecho, pero tambi\u00e9n \u00e9l iba sonriendo\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-medium-font-size\"><em>Algunas reflexiones para sacar provecho<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Hacemos algunas consideraciones para sacar provecho de esta conmovedora escena.<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando encuentran a Jes\u00fas en el Templo y este responde a Mar\u00eda, hubiera sido l\u00f3gico que Jos\u00e9 le&nbsp;dijera&nbsp;a Jes\u00fas algo as\u00ed como:&nbsp;\u00abEst\u00e1 bien. Pero mientras est\u00e1s en&nbsp;<em>mi<\/em>&nbsp;casa, al menos avisame si es que&nbsp;<em>tu<\/em>Padre te manda hacer algo que te pone fuera de&nbsp;<em>mi<\/em>&nbsp;jurisdicci\u00f3n. Porque \u00c9l a m\u00ed me ha encargado cuidarte\u00bb.&nbsp;Pero al&nbsp;tratar de&nbsp;imaginar&nbsp;un razonamiento con&nbsp;frases&nbsp;de este tipo, lo que&nbsp;me&nbsp;viene a la mente es la imagen de Jos\u00e9&nbsp;<em>antes<\/em>&nbsp;de tomar consigo a Mar\u00eda y al Ni\u00f1o, cuando se debat\u00eda entre los pensamientos que le ven\u00edan de la ley y los sentimientos de hombre bueno.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Aquella fue su primera prueba y la definitiva, creo yo. Tuvo que tomar consigo a Mar\u00eda, su esposa, que hab\u00eda quedado totalmente vulnerable ante la sociedad de su tiempo, sin posibilidad de defenderse. Y Jos\u00e9 se hizo cargo de ella de la \u00fanica manera posible dado lo humillante de la situaci\u00f3n de Mar\u00eda: con un respeto y una ternura infinitas. La situaci\u00f3n era de esas en que un hacerse cargo meramente formal hubiera herido a Mar\u00eda incluso m\u00e1s que un repudio. Se ve que san Jos\u00e9 comenz\u00f3 a aprender all\u00ed cu\u00e1l ser\u00eda el modo de tratar a Jes\u00fas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfDe d\u00f3nde sacamos que Jos\u00e9 se hizo cargo con una ternura inmensa? Es una conclusi\u00f3n al ver que no cay\u00f3 en las tentaciones contrarias a la ternura: no cay\u00f3 ni en la dureza del legalismo ni en el borrarse excus\u00e1ndose. La \u00fanica actitud superadora de estas tentaciones es actuar con una intensa ternura.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En la escena del Templo, en el silencio de Jos\u00e9 no se nota&nbsp;ning\u00fan rastro de&nbsp;legalismo.&nbsp;Ese legalismo que lo habr\u00eda llevado a decir a Jes\u00fas Ni\u00f1o: \u00abYo soy tu padre, en esta casa mando yo\u00bb. Tampoco se nota&nbsp;la angustia&nbsp;propia de un&nbsp;padre que siente que ha perdido el control de la vida de su hijo&nbsp;y se encierra en s\u00ed mismo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Dobracynski, en esta escena, nos permite \u00abcontemplar\u00bb c\u00f3mo san Jos\u00e9 profundiza en&nbsp;su&nbsp;ternura: c\u00f3mo contiene a Mar\u00eda en silencio; c\u00f3mo deja que Jes\u00fas tome las riendas del burrito, reconoci\u00e9ndole mayor\u00eda de edad; c\u00f3mo sonr\u00ede al ver que Jes\u00fas y Mar\u00eda se entienden sin necesidad de que \u00e9l intervenga.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El silencio de San Jos\u00e9 nos hace pensar, como sugiere Dobraczynski, que&nbsp;aqu\u00ed&nbsp;\u00e9l se le adelanta a Mar\u00eda.&nbsp;La suya es la mirada de un padre que sabe que pronto morir\u00e1 (el cosquilleo doloroso en su coraz\u00f3n) y saluda las promesas \u00abdesde lejos\u00bb. Jos\u00e9&nbsp;vuelve m\u00e1s intenso su silencio y redobla la fuerza de lo que significa&nbsp;\u00abtomar consigo\u00bb&nbsp;al Ni\u00f1o (ya independiente) y a su Madre (verdaderamente angustiada).<\/p>\n\n\n\n<p>Notamos, por otra parte,&nbsp;en las palabras de nuestra Se\u00f1ora&nbsp;un&nbsp;tono de&nbsp;&nbsp;reproche a Jes\u00fas, un reproche cari\u00f1oso&nbsp;que&nbsp;le&nbsp;nace de&nbsp;su&nbsp;coraz\u00f3n de madre&nbsp;como&nbsp;desahogo&nbsp;de tanta&nbsp;angustia&nbsp;que pasaron. El silencio de Jos\u00e9, en cambio, nos hace pensar que ha aprendido&nbsp;la lecci\u00f3n:&nbsp;cuando Jes\u00fas lo sorprende, como en este caso, \u00e9l tiene que entrar&nbsp;m\u00e1s hondo&nbsp;en s\u00ed mismo y redoblar su confianza en su hijo&nbsp;intensificando suternura. Es el \u00fanico recurso pedag\u00f3gico, si se nos permite hablar as\u00ed, para \u201ceducar\u201d a alguien como Jes\u00fas, que deja ver aqu\u00ed la acci\u00f3n de otra \u201ceducaci\u00f3n\u201d: la misteriosa educaci\u00f3n que recibe de su \u00fanico Padre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La respuesta de Jes\u00fas a Mar\u00eda, finalmente,&nbsp;me hace sentir que es como si el Ni\u00f1o reci\u00e9n ah\u00ed se hubiera dado cuenta de que sus padres no maduraban a&nbsp;su&nbsp;mismo ritmo.&nbsp;Por eso, por una parte, les dice que se tendr\u00edan que haber dado cuenta, pero&nbsp;por otra,&nbsp;regresa con ellos&nbsp;y les estaba sujeto. En este Jes\u00fas de doce a\u00f1os se ve ya madura&nbsp;su&nbsp;entrega absoluta a&nbsp;la&nbsp;misi\u00f3n de seguir la voluntad del Padre incondicionalmente. Y se ve que esta entrega lo pone en situaci\u00f3n de una extrema fragilidad, como&nbsp;fue&nbsp;la de quedarse solo por tres d\u00edas,&nbsp;en medio&nbsp;de los que luego ser\u00edan sus enemigos ac\u00e9rrimos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Concluimos sintiendo que san Jos\u00e9 debe haber tenido que crecer m\u00e1s all\u00e1 de lo que&nbsp;nosotros&nbsp;podemos imaginar en&nbsp;su&nbsp;paternidad. La maduraci\u00f3n&nbsp;de Jes\u00fas debe haber supuesto&nbsp;para Jos\u00e9&nbsp;nuevos desaf\u00edos a cada momento, con el simple ritmo de su crecimiento natural \u201cen estatura y gracia\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nos hemos detenido unos momentos en esta imagen de san Jos\u00e9 padre en la ternura&nbsp;que nos regala el Papa Francisco.&nbsp;Hemos visto que Jos\u00e9, como todo padre que se hace cargo de su familia,&nbsp;cuida con ternura la fragilidad de su esposa embarazada y de su hijo peque\u00f1o.&nbsp;Y tambi\u00e9n hemos visto que&nbsp;hay&nbsp;aqu\u00ed&nbsp;algo m\u00e1s, algo que hace que la paternidad en la ternura de&nbsp;san Jos\u00e9 tenga un plus. Es plus&nbsp;ser\u00e1 lo que le permitir\u00e1&nbsp;\u00abextender\u00bb&nbsp;despu\u00e9s su paternidad a toda la Iglesia y a todos los&nbsp;\u00abhermanos\u00bb&nbsp;de Jes\u00fas.&nbsp;Ese plus es el que trasunta su imagen haciendo que se gane nuestra confianza sin sombra de dudas.&nbsp;Ese plus de ternura&nbsp;Jos\u00e9 lo&nbsp;recibi\u00f3 como gracia de estado en el instante en que decidi\u00f3&nbsp;\u00abhacerse cargo y tomar a su esposa y al Ni\u00f1o\u00bb&nbsp;bajo su custodia y cuidado, es un plus que brota de la fragilidad extrema de Jes\u00fas.&nbsp;Un Jes\u00fas cuyo coraz\u00f3n rebosa de intensa ternura y al que solo se le puede responder creciendo en ternura, como nos ense\u00f1a nuestro querido san Jos\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-large-font-size\"><strong>Momento para contemplar<\/strong> <\/p>\n\n\n\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Hermosa expresi\u00f3n para rezar en este mes de mayo\u2026<a><strong> Ternura intensa<\/strong><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>En la su Carta Apost\u00f3lica sobre San Jos\u00e9, el Papa Francisco, dedica como comenta el P. Diego, un lindo, profundo y desafiante modo de proceder, hablando de la TERNURA\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Y para poder &nbsp;vivir de un modo tierno, miremos a &nbsp;\u201cSan Jos\u00e9, padre en la ternura\u201d\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>El Papa Francisco usa una expresi\u00f3n acerca de la cual vale la pena que nos detengamos a reflexionar: \u201cDebemos aprender -dice- a aceptar nuestra debilidad con <em>intensa<\/em> ternura\u201d. No es virtud de d\u00e9biles la ternura. Todo lo contrario. Francisco habla de una \u201cternura combativa\u201d\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Por eso, para este momento para contemplar, estamos invitados a pedir la Gracia de poder mirar nuestra debilidad con <em>&#8220;intensa ternura&#8221;<\/em><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Lo primero ser\u00e1 mirar ese aspecto de mi persona con lo que muchas veces entro en &#8220;combate&#8221;\u2026 Lo que no me gusta, entristece, aisla o apaga la luz de mi mirada\u2026<\/li><li>Luego animarme a agradecer mi debilidad\u2026 en ella se esconde esa grieta que posibilitara que la vida luminosa de Dios entre en mi vida\u2026<\/li><li>Despu\u00e9s, con esa paz profunda que emerge en los corazones agradecidos, abrazar mi debilidad\u2026<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>El gran desaf\u00edo es permanecer en este trabajo interior ya &nbsp;que nos puede llevar tiempo\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cTernura intensa\u201d es ternura sostenida en el tiempo y ante las adversidades\u2026<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Y mientras &nbsp;vamos haciendo este proceso, no olvidarnos, -como escribe m\u00e1s arriba el P. Diego-, que \u201cTernura intensa\u201d, es la ternura del que se hace cargo de la fragilidad del otro y se deja modelar por ella. Es el otro el que, con su fragilidad, nos da le medida de cu\u00e1nta ternura hace falta para tratarlo bien. La fragilidad del beb\u00e9 da a la madre y al padre la medida de lo que es un gesto tierno y lo que no. La herida del enfermo dice con cu\u00e1nta delicadeza se la debe tratar. Y cuando la fragilidad y la herida es condici\u00f3n permanente, la ternura debe ser tambi\u00e9n permanente. Aqu\u00ed est\u00e1 el porqu\u00e9 de la ternura incondicional de Dios para con nosotros, sus criaturas, marcadas en nuestra esencia misma por la fragilidad\u2026<\/li><\/ul>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>\u00bfQu\u00e9 persona, lugar o situaci\u00f3n me desaf\u00edan a compartir la Ternura incondicional que Dios me tiene?<\/li><\/ul>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Terminamos con esta hermosa canci\u00f3n: <a href=\"https:\/\/youtu.be\/xKGth_h7zVE\">https:\/\/youtu.be\/xKGth_h7zVE<\/a><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>Cu\u00eddame<\/strong> ( Jorge Drexler y Pedro Guerra)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Cuida de mis labios<br \/>Cuida de mi risa<br \/>Llevame en tus brazos<br \/>Llevame sin prisa<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">No maltrates nunca Mi fragilidad<br \/>Pisare la tierra q tu pisas<br \/>Pisare la tierra q tu pisas<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Cuida de mis manos<br \/>Cuida de mis dedos<br \/>Dame la caricia<br \/>Que descansa en ellos<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">No maltrates nunca Mi fragilidad<br \/>Yo sere la imagen de tu espejo<br \/>Yo sere la imagen de tu espejo<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Cuida de mis sue\u00f1os<br \/>Cuida de mi vida<br \/>Cuida a quien te quiere<br \/>Cuida a quien te cuida<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">No maltrates nunca a mi fragilidad<br \/>Yo ser\u00e9 el abrazo que te alivia<br \/>Yo ser\u00e9 el abrazo que te alivia<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Cuida de mis ojos<br \/>Cuida de mi cara<br \/>Abre los caminos<br \/>Dame las palabras<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">No maltrates nunca mi fragilidad<br \/>Soy la fortaleza de ma\u00f1ana<br \/>Soy la fortaleza de\u2026<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image is-style-rounded\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27.png\"><img loading=\"lazy\" width=\"535\" height=\"365\" data-attachment-id=\"1121\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19-06-27\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27.png\" data-orig-size=\"535,365\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27.png?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27.png?w=535\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27.png?w=535\" alt=\"\" class=\"wp-image-1121\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27.png 535w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27.png?w=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/captura-de-pantalla-2021-05-04-a-las-19.06.27.png?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 535px) 100vw, 535px\" \/><\/a><\/figure><\/div>\n","excerpt":"<p>La ternura intensa&nbsp;de Jos\u00e9 Diego Fares sj En el apartado&nbsp;\u00abSan Jos\u00e9, padre en la ternura\u00bb, el Papa Francisco usa una expresi\u00f3n acerca de la cual vale la pena que nos detengamos a reflexionar:&nbsp;\u00abDebemos aprender -dice- a aceptar nuestra debilidad con&nbsp;intensa&nbsp;ternura\u00bb. Cuando nosotros hablamos de aceptar nuestras debilidades es com\u00fan agregar que las aceptamos \u00abcon resignaci\u00f3n\u00ab [&hellip;]<\/p>\n","slug":"san-jose-padre-en-la-ternura","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1111","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":4,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"1702d65c0b0f817e2312de3203bf19b2","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3311","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1111","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1111\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1111\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1111\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1099,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2021-03-30T11:05:00-02:00","modified":"2021-03-31T17:10:00-02:00","title":"San Jos\u00e9, padre amado por su pueblo","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/03\/30\/san-jose-padre-amado-por-su-pueblo\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-hJ","content":"\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"817\" height=\"1023\" data-attachment-id=\"1101\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/img_4628\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg\" data-orig-size=\"2268,2841\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;2.2&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;iPhone 6&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1514495323&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;4.15&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;320&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0.058823529411765&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"img_4628\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=239\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=817\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=817\" alt=\"\" class=\"wp-image-1101\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=817 817w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=1634 1634w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=120 120w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=239 239w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=768 768w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/img_4628.jpg?w=1440 1440w\" sizes=\"(max-width: 817px) 100vw, 817px\" \/><\/a><\/figure>\n\n\n\n<p><span class=\"uppercase\"><strong>Momento de reflexi\u00f3n<\/strong><\/span><\/p>\n\n\n\n<p>Diego Fares sj<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cMuchos santos y santas le tuvieron una gran devoci\u00f3n a San Jos\u00e9, entre ellos Teresa de \u00c1vila, quien lo tom\u00f3 como abogado e intercesor, encomend\u00e1ndose mucho a \u00e9l y recibiendo todas las gracias que le ped\u00eda. Alentada por su experiencia, la santa persuad\u00eda a otros para que le fueran devotos.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;Como descendiente de David, de cuya ra\u00edz deb\u00eda brotar Jes\u00fas seg\u00fan la promesa hecha a David por el profeta Nat\u00e1n, y como esposo de Mar\u00eda de Nazaret, san Jos\u00e9 es la pieza que une el Antiguo y el Nuevo Testamento. Por este papel suyo en la historia de la salvaci\u00f3n, san Jos\u00e9 es&nbsp;<strong>un padre que siempre ha sido amado por el pueblo cristiano<\/strong>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><em>\u201cVayan a Jos\u00e9 y hagan lo que \u00e9l les diga\u201d&nbsp;<\/em><em>(Gn 41,55)<\/em><\/h3>\n\n\n\n<p>\u201cLa confianza del pueblo&nbsp;fiel&nbsp;en san Jos\u00e9 se resume en la expresi\u00f3n \u201cIte ad Ioseph\u201d &#8211;<em>Vayan a Jos\u00e9<\/em>&#8211; , que hace referencia al tiempo de hambruna en Egipto, cuando la gente le ped\u00eda pan al fara\u00f3n y \u00e9l les respond\u00eda: \u00abVayan donde Jos\u00e9 y hagan lo que \u00e9l les diga\u00bb (Gn 41,55).<\/p>\n\n\n\n<p>La imagen de Jos\u00e9, el hijo predilecto de Jacob, a quien sus hermanos vendieron por envidia y al que Dios bendijo en Egipto, est\u00e1 como trasfondo de la imagen que,&nbsp;como pueblo de Dios,&nbsp;nos hemos ido haciendo de San Jos\u00e9.Tambi\u00e9n el Ni\u00f1o Jes\u00fas debe haber escuchado la historia de Jos\u00e9 en el catecismo y seguramente la habr\u00e1 asociado con el nombre de su&nbsp;abba, de su pap\u00e1.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Imagino el inter\u00e9s de Jes\u00fas proyectando mi experiencia de ni\u00f1o en el colegio de los Maristas. Los hermanos nos contaban las&nbsp;historias&nbsp;b\u00edblicas&nbsp;con tal pasi\u00f3n y&nbsp;arte lleno de cari\u00f1o&nbsp;que&nbsp;a m\u00ed se me&nbsp;quedaron grabadas en mi coraz\u00f3n de ni\u00f1o&nbsp;y se que a muchos de mis compa\u00f1eros tambi\u00e9n. La de Jos\u00e9 era&nbsp;una de ellas. Con qu\u00e9 gusto escuch\u00e1bamos maravillados c\u00f3mo Dios lo iba librando de todos las trampas&nbsp;que le iban tendiendo los que&nbsp;le ten\u00edan envidia! C\u00f3mo&nbsp;lo iba haciendo ascender&nbsp;el Se\u00f1or gan\u00e1ndole&nbsp;la confianza de sus amos,&nbsp;hasta convertirlo&nbsp;en el hombre m\u00e1s importante de Egipto despu\u00e9s del mismo Fara\u00f3n. Y c\u00f3mo Jos\u00e9 usaba todo para bien de los dem\u00e1s y no en beneficio propio.<\/p>\n\n\n\n<p>En lo que nos cuenta Mateo de la infancia de Jes\u00fas, hay elementos en com\u00fan entre los dos Jos\u00e9, el hijo de Jacob y el padre adoptivo de Jes\u00fas: los sue\u00f1os salvadores, que adelantan lo que suceder\u00e1&nbsp;y los ayudan a librarse del mal;&nbsp;el destierro en Egipto (que hoy ser\u00eda como emigrar de un pueblito de nuestro interior a New York);&nbsp;la providencia de Dios que convierte en bendiciones todos los males que los dem\u00e1s les infligen. Es com\u00fan tambi\u00e9n el&nbsp;ingenio, la mansedumbre y la astucia de ambos para afrontar las pruebas de la vida, confi\u00e1ndose&nbsp;una y otra vez&nbsp;en el Dios que los libra de todo mal y de toda tristeza (\u201c<em>bisha<\/em>\u201d en arameo significa \u201cmal\u201d y tambi\u00e9n \u201ctristeza\u201d).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>La oraci\u00f3n que vence<\/strong><strong>&nbsp;el mal solo con el bien<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>Reflexionando para sacar provecho llevamos estas cosas a nuestro tema: San Jos\u00e9 y nuestra oraci\u00f3n.&nbsp;Hablando de la eficacia de la oraci\u00f3n cristiana,&nbsp;hay&nbsp;una caracter\u00edstica propia de Cristo que podemos ver reflejada en la historia del patriarca Jos\u00e9 y de San Jos\u00e9. La se\u00f1ala Tertu\u00adliano:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cLa oraci\u00f3n cristiana no impide milagrosamente el sufrimiento, sino que, sin evitarles el dolor a los que sufren, los fortalece con la resignaci\u00f3n y con su fuerza les aumenta la gracia para que vean, con los ojos de la fe, el premio reservado a los que sufren por el nombre de Dios. Si en el pasado (o en la oraci\u00f3n que no ha sido evangelizada del todo a\u00fan por el Se\u00f1or), la oraci\u00f3n hac\u00eda venir calamidades, aniquilaba los ej\u00e9rcitos enemigos o imped\u00eda la lluvia, ahora, por el contrario, la oraci\u00f3n del justo aparta la ira de Dios, vela en favor incluso de los enemigos y suplica por los perseguidores. La oraci\u00f3n es lo \u00fanico que tiene poder sobre Dios; pero Cristo&nbsp;<strong>no quiso que sirviera para operar mal alguno, sino que toda la eficacia que \u00e9l le ha dado ha de servir para el bien<\/strong>\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Este punto contiene una preciosa clave de la oraci\u00f3n de Jes\u00fas, una clave que disipa todos los esc\u00e1ndalos con que el maligno hace tropezar a los que deseamos&nbsp;rezar. Es com\u00fan sentir una voz interior que&nbsp;-siempre con&nbsp;insidia-&nbsp;insin\u00faa cosas que si las ponemos en palabras dir\u00edan m\u00e1s o menos as\u00ed: \u201cPara qu\u00e9 rezar. Si total Dios no te escucha\u201d o \u201caunque te escuche, no te conceder\u00e1 lo que le pides\u201d. Esta voz se refuerza cada vez que sufre o muere un inocente. Nos dice: \u201cVes? Te lo dec\u00eda. Tu Dios no impide el mal ni la injusticia en el mundo. Que haga lo que quiera, para eso es Dios, pero para qu\u00e9 pensar que podes meterte de manera positiva vos, que no sos nadie\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Para disipar todas estas falacias de un plumazo,&nbsp;Tertuliano nos hace ver que la oraci\u00f3n tiene poder, pero es un poder especial&nbsp;que hay que comprender muy bien: \u201cCristo no quiso&nbsp;que la oraci\u00f3n&nbsp;sirviera para operar mal alguno, sino que toda la eficacia que \u00c9l le ha dado a nuestra oraci\u00f3n ha de servir para el bien\u201d. Es decir: para ver la eficacia de la oraci\u00f3n no tenemos que mirar el mal externo, que nos fascina,&nbsp;nos bloquea al ver c\u00f3mo se multiplica, se contagia como un virus y se repite, sino el bien, que a veces es externo&nbsp;(en general peque\u00f1ito o naciente), perootras&nbsp;muy&nbsp;interior, como por ejemplo, la fortaleza para sufrir con paciencia, e incluso alegremente, como vemos testimoniado en el coraje de los m\u00e1rtires.<\/p>\n\n\n\n<p>En la vida de Jos\u00e9, hijo de Jacob, esta gracia se hace presente de manera paradigm\u00e1tica. Al final del ciclo de los patriarcas se concentran en Jos\u00e9 todas las bendiciones que Dios fue dando&nbsp;a Abraham, Isaac y Jacob, nuestros padres en la fe. La din\u00e1mica de construir&nbsp;solo&nbsp;sobre el bien sin hacer ning\u00fan mal se va consolidando lentamente en la historia de salvaci\u00f3n (aunque la imagen del Dios que castiga y destruye a los enemigos reaparezca&nbsp;en muchas partes) y sigue una l\u00f3gica particular.&nbsp;Algunas caracter\u00edsticas, a las que podemos agregar otras que el Esp\u00edritu nos sugiera, son las siguientes.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Vemos c\u00f3mo Dios va&nbsp;<strong>l<em>ibrando a Jos\u00e9 de un mal mayor sin impedir otros males<\/em><\/strong>, como cuando Rub\u00e9n intercede para que no lo maten sus hermanos, pero no logra evitar que sea vendido como esclavo.&nbsp;<\/li><li>Vemos tambi\u00e9n que&nbsp;<strong><em>cada mal, soportado pacientemente por Jos\u00e9, se transforma&nbsp;<\/em><\/strong><strong><em>-con el tiempo-&nbsp;<\/em><\/strong><strong><em>en bendici\u00f3n<\/em><\/strong>, como la confianza que se gana de su amo que le conf\u00eda la administraci\u00f3n de todos sus bienes y, cuando por la falsa acusaci\u00f3n de su mujer es encarcelado, al hacerle un bien al copero del Fara\u00f3n, se prepara la gracia que har\u00e1 que se convierta en el hombre m\u00e1s poderoso de Egipto. Sin embargo, el copero al que le interpret\u00f3 el sue\u00f1o y fue restituido en su cargo, se olvid\u00f3 de Jos\u00e9 hasta dos a\u00f1os despu\u00e9s, en que el sue\u00f1o de las vacas gordas y flacas del Fara\u00f3n le hizo acordarse de su benefactor y dec\u00edrselo al Fara\u00f3n.&nbsp;<\/li><li>Finalmente, toda la historia de la envidia de sus hermanos se muestra como guiada por Dios para que termine bien.&nbsp;Como afirma Pablo: \u201c<strong>Sabe\u00admos que&nbsp;<\/strong><strong><em>Dios&nbsp;<\/em><\/strong><strong><em>dispone<\/em><\/strong><strong><em>&nbsp;todas las cosas para el bien de<\/em><\/strong><strong><em>&nbsp;quienes lo&nbsp;<\/em><\/strong><strong><em>ama<\/em><\/strong><strong><em>n<\/em><\/strong><em>\u201d&nbsp;<\/em>(Rm 8, 28).&nbsp;En la historia de Jos\u00e9 vemos c\u00f3mo Dios construye y act\u00faa siempre que encuentra un resquicio de bien en el coraz\u00f3n de alguien. Vence el mal (extendido) con el bien (peque\u00f1o&nbsp;pero&nbsp;concreto).&nbsp;<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>En la infancia de Jes\u00fas vemos en acto esta din\u00e1mica&nbsp;del bien \u00edntegro sin sombra de mal.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>San Jos\u00e9 se juega por Mar\u00eda contra todas las apariencias, fiado en un \u201cno temas\u201d que lo consol\u00f3 en el sue\u00f1o.&nbsp;<\/li><li>San Jos\u00e9 convierte el pesebre desolado en lugar de ternura y de luz para Jes\u00fas.&nbsp;<\/li><li>San Jos\u00e9 huye&nbsp;oportunamente&nbsp;a Egipto y cuida de que Jes\u00fas crezca seguro, en estatura, sabidur\u00eda y gracia, en medio de la pobreza del destierro y de las dificultades de la vida.&nbsp;<\/li><li>Rodeado de males, podr\u00edamos decir, San Jos\u00e9 se mantiene serena y l\u00facidamente concentrado en sus dos bienes: Mar\u00eda y Jes\u00fas. Cuida el trigo y no se deja desilusionar por la ciza\u00f1a.&nbsp;<\/li><li>San Jos\u00e9 junto con Mar\u00eda insisten y persisten en el bien, como cuando buscan al ni\u00f1o perdido por tres d\u00edas hasta encontrarlo.&nbsp;<\/li><li>San Jos\u00e9 construye bien sobre bien sin darle entidad al mal.&nbsp;<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Madeleine Delbr\u00eal expresaba esta gracia puramente cristiana diciendo:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cDiscernir en toda persona lo que es luz, incluso fragmentaria, incluso distorsionada. Ser conscientes de que es dif\u00edcil arrancar la ciza\u00f1a sin arrancar el trigo bueno. Buscar poner en toda persona siempre m\u00e1s y m\u00e1s grano bueno sin ocuparse de la ciza\u00f1a. Respetar a cada uno: no ensuciar su ideal a causa de sus&nbsp;&nbsp;desencantos o rencores. No combatir contra el mal, sino sembrar un poco de vida donde se encuentra el mal (como si fuera real), (conscientes de) que el mal es ausencia de bien\u201d.<\/em><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><em>Que la lucha contra el mal no se robe toda nuestra energ\u00eda<\/em><\/h3>\n\n\n\n<p>Por supuesto que&nbsp;vivir siguiendo&nbsp;esta l\u00f3gica, que la podamos llevar a la pr\u00e1ctica y experimentar (con el tiempo) sus frutos, no es algo simplemente humano,&nbsp;sino una gracia. Nosotros solemos obrar alternando dos actitudes: la de buscar hacer un bien y la de luchar contra el mal. Pero en la pr\u00e1ctica, la lucha contra el mal nos ocupa m\u00e1s tiempo y en nuestra lucha muchas veces nos mimetizamos con el mal y terminamos luchando contra \u00e9l con las mismas armas que el maligno usa.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Si nos gritan, gritamos m\u00e1s fuerte.&nbsp;<\/li><li>Si nos peganm&nbsp;devolvemos ojo por ojo en el mejor de los casos y muchas veces vamos m\u00e1s all\u00e1 (para que el otro aprenda, decimos, o para evitar que vuelve a hacernos mal en el futuro, nos justificamos).&nbsp;<\/li><li>Si el otro habla mal de nosotros, hablamos mal de \u00e9l.&nbsp;<\/li><li>Y as\u00ed. Al final, nos pasamos la vida luchando \u201cmal\u201d contra el mal.&nbsp;<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>La actitud de Jes\u00fas, de vencer el mal s\u00f3lo con el bien, sin hacer ning\u00fan mal, nos parece poco eficaz.&nbsp;\u201cSi uno obra as\u00ed, lo toman por tonto o por d\u00e9bil\u201d&nbsp;-decimos- \u201cy esto empeora las cosas\u201d(lo cual, a corto plazo y sin la bendici\u00f3n de Dios, puede ser verdad).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Sin embargo, aqu\u00ed est\u00e1 todo el esp\u00edritu del Evangelio:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>si alguien te abofetea, pon la otra mejilla;&nbsp;<\/li><li>si te quita la bufanda dale tambi\u00e9n la campera;&nbsp;<\/li><li>si te obliga a caminar con \u00e9l un kil\u00f3metro (o a esperarlo una hora) camina dos.&nbsp;<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Las bienaventuranzas son bendiciones de Jes\u00fas&nbsp;para quien&nbsp;obra as\u00ed:&nbsp;respondiendo&nbsp;al mal&nbsp;con el bien,&nbsp;cuidando de&nbsp;utilizar&nbsp;solo&nbsp;cosas, palabras y gestos&nbsp;buenos. Es lo que nos ense\u00f1a la par\u00e1bola del trigo y la ciza\u00f1a, como dec\u00eda Madeleine.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><em>Entrenarnos haciendo memoria&nbsp;<\/em><\/h3>\n\n\n\n<p>Pero antes de intentar practicar este modo de combatir el mal al estilo de Jes\u00fas, hace falta entrenarse,&nbsp;y un primer paso consiste en releer nuestra historia, la historia de nuestros \u201cmales\u201d, de las situaciones en las que otros nos hicieron el mal o la vida nos hizo padecer cosas malas, y buscar d\u00f3nde estuvo Dios haci\u00e9ndonos alg\u00fan bien concreto (aunque siempre nos haya parecido insuficiente, ya que no evit\u00f3 todo el gran mal). Se descubren muchas cosas. La primera es que, si estamos haciendo esta revisi\u00f3n, es que sobrevivimos! Mucho de bueno (interior y tambi\u00e9n exterior) debe haber habido para que estemos hoy aqu\u00ed. Buscarlo, ponderarlo y agradecerlo: es\u00adtas actitudes&nbsp;preparan&nbsp;nuestro \u00e1nimo para obrar con esta l\u00f3gica&nbsp;en adelante.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>Debemos pedir al Padre que nos haga sentir&nbsp;amados y predilectos<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>Ahora bien, dado que la ausencia del bien es tan vasta y persistente que adquiere estructura y consistencia real, el bien que pedimos en la oraci\u00f3n no puede ser cualquier bien, sino que tiene que tener la riqueza vital de un bien especial\u00edsimo y grande. No basta con pedir ser amados, sino que&nbsp;<strong>debemos pedir a Dios ser&nbsp;<\/strong><strong>y sentirnos&nbsp;<\/strong><strong>sus predilectos<\/strong>. Solo un bien as\u00ed -\u00edntimamente gozado- es capaz de hacer frente al mal,&nbsp;tan extendido&nbsp;y por eso mismo tan aparentemente consistente.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Estaba rezando a San Jos\u00e9 y meditando acerca de esa gracia tan suya&nbsp;de sentirse amado siendo&nbsp;el n\u00famero dos,&nbsp;siendo&nbsp;\u201cno protagonista\u201d,&nbsp;y de hacer siempre el bien sin ning\u00fan mal,&nbsp;y pensaba que la imagen de Dios que tengo tiene que ver con con esta necesidad y deseo de ser amado con amor de predilecci\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Al constatar esto me vino la tentaci\u00f3n de preguntarme si no era que este deseo, al no verse satisfecho de manera plena en esta vida, es lo que hac\u00eda que de alguna manera me inventara un Dios para el que soy especial, un Dios que me ama con&nbsp;&nbsp;amor de exclusividad en medio de un cosmos que me ignora,&nbsp;en sus 2 billones (o dos \u201cTera\u201d) de galaxias en expansi\u00f3n y dentro de una especie -la humana- en la que solo soy uno m\u00e1s entre 8 mil millones de personas que nacen y mueren de a miles cada hora.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Contra este sentimiento de an\u00f3nima insignificancia, que me provocan los grandes n\u00fameros&nbsp;(y los escritores que los manejan con astucia de sofistas), me ven\u00eda la palabra del Padre a Jes\u00fas en el bautismo: \u201cT\u00fa eres mi hijo amado, el predilecto\u201d. Y junto con esta escena, la revelaci\u00f3n de Jes\u00fas de que el Padre nos ama a cada uno&nbsp;igual que a \u00c9l, como a hijos muy queridos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Contraponiendo estas dos cosas&nbsp;(un tipo de estad\u00edsticas y el Evangelio), reflexionaba que no es justo afirmar como si fuera algo obvio&nbsp;-dada la magnitud de esos grandes n\u00fameros-, que el cosmos nos ignora. De hecho nuestra existencia como personas \u00fanicas es fruto de un trabajo que podr\u00edamos juzgar como&nbsp;<em>especializa<\/em><em>do&nbsp;<\/em>de todo el universo, que no produce seres en serie, sino \u00fanicos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nuestra unicidad no solo es espiritual, sino tambi\u00e9n gen\u00e9tica y material. Y aunque nuestra materia es fr\u00e1gil y la configuraci\u00f3n especial que lleva a cada uno de nosotros a ser el que es cesa con la muerte y se diluye, no por eso deja de causarnos maravilla.&nbsp;Es lo que se llama el \u201c<em>fine tunin<\/em>g\u201d o \u201csin\u00adto\u00adn\u00eda fina\u201d del universo, que consiste en constatar que si las leyes de la f\u00edsica fuesen diversas, aunque solo fueran un poquitito diver\u00adsas, la vida no ser\u00eda posible. Nuestro universo ha sido y es sintonizado finamen\u00adte para que pueda aparecer y mantenerse la vida.<\/p>\n\n\n\n<p>Adem\u00e1s,&nbsp;nuestra vida personal y social tambi\u00e9n lleva lleva en s\u00ed este sello de la unicidad y de la predilecci\u00f3n: nacemos como hijos predilectos&nbsp;&nbsp;de nuestros padres y aunque con el tiempo pasemos a ser uno m\u00e1s en la escuela, en el trabajo, en la vida de nuestro pueblo, la humanidad siempre reconoce a sus predilectos y cada persona atesora para s\u00ed la parte de predilecci\u00f3n que le brindan las personas que lo aman, sus amigos, sus seres queridos, aquellos a los que uno sirve y tiene como predilectos&nbsp;a su vez.<\/p>\n\n\n\n<p>Es un misterio nuestra existencia y estas dos experiencias, la de sentirnos predilectos y la de sentirnos descartables, se alternan y se mezclan sin que podamos reducir nuestra vida a una de las dos. Si miramos hacia atr\u00e1s, somos fruto de una predilecci\u00f3n. Si miramos hacia adelante, al no poder atravesar con la inteligencia el muro de la muerte, parecemos prescindibles y olvidables.<\/p>\n\n\n\n<p>Un consideraci\u00f3n m\u00e1s. Esto de desear ser predilectos es un anhelo de nuestro coraz\u00f3n que no depende de nosotros en cuanto que no podemos obligar ni reclamar a los dem\u00e1s nos amen de manera especial. Sin embargo, s\u00ed depende de nosotros amar a los dem\u00e1s con amor de predilecci\u00f3n. Y como dice San Francisco de As\u00eds, hay m\u00e1s alegr\u00eda en amar que en ser amado. Es m\u00e1s pleno amar que ser amado,&nbsp;porque amar con predilecci\u00f3n a los otros es un acto libre y en cambio ser amados es algo que no depende de nosotros.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por tanto, queda al menos argumentado racionalmente que la imagen de un Dios que nos ama como a hijos predilectos no es&nbsp;una&nbsp;mera proyecci\u00f3n de deseos sin sustento, sino de deseos que tienen que ver con nuestro propio ser&nbsp;y con la manera de actuar de todo el universo.<\/p>\n\n\n\n<p>Porque existimos podemos decir que somos predilectos,&nbsp;de la naturaleza, de nuestra familia y de la humanidad,&nbsp;y porque somos predilectos es que&nbsp;deseamos este amor y podemos donarlo como expresi\u00f3n de lo&nbsp;m\u00e1s profundo de nuestro ser.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><em>Los que han amado m\u00e1s<\/em><\/h3>\n\n\n\n<p>En el orden social podemos ver que son m\u00e1s amadas por sus pueblos aquellas personas que han amado m\u00e1s. Es en este sentido que el Papa habla de un San Jos\u00e9 amado por su pueblo. Am\u00f3 mucho a Mar\u00eda y a Jes\u00fas y, ya que ellos son&nbsp;las personas que&nbsp;m\u00e1s nos aman, aquel que m\u00e1s las am\u00f3 y las cuid\u00f3, goza justamente de nuestra predilecci\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Este es un fruto directo y propio de la encarnaci\u00f3n del Verbo: las personas que m\u00e1s aman a Jes\u00fas, reciben m\u00e1s amor, no solo de parte suya, sino tambi\u00e9n del Padre, que ama a los que aman a su Hijo, y del pueblo de Dios, ya que aquellos que aman a Jes\u00fas transmiten mejor este amor a los dem\u00e1s y se transforman en fuente de irradiaci\u00f3n de ese amor.&nbsp;Santa&nbsp;Teresita&nbsp;del Ni\u00f1o Jes\u00fas&nbsp;es el testimonio m\u00e1s dulce y esplendente de c\u00f3mo la predilecci\u00f3n a una peque\u00f1ita se desborda en predilecci\u00f3n para todos los dem\u00e1s.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En s\u00edntesis: si vamos a rezar,\u00a0que sea\u00a0concentr\u00e1ndonos en el bien y no en el mal.\u00a0Si vamos a rezar, que sea\u00a0como predilectos, no como alguien que se siente \u201cun n\u00famero m\u00e1s en la fila\u201d\u00a0de gente\u00a0an\u00f3nima\u00a0y desconocida.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><strong>MOMENTO PARA CONTEMPLAR<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Marta Irigoy<\/p>\n\n\n\n<p>Durante el tiempo de Cuaresma, tan propicio para que todos conozcamos \u201cla misericordia de Dios\u201d. Es la gran revelaci\u00f3n que ha sido y es la misi\u00f3n de Jes\u00fas. Por eso, la cuaresma prepara el coraz\u00f3n, para que cada uno de nosotros&nbsp; hagamos &nbsp;experiencia del Coraz\u00f3n del Padre, ese coraz\u00f3n en el que&nbsp; cada uno de nosotros es un \u201chijo \u00fanico\u201d, como dice Pronzatto\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Por eso, en providencial el tema de este mes, en el que&nbsp; rezamos en torno a <a>\u201c<\/a><strong>San Jos\u00e9, p<\/strong><strong>adre amado<\/strong><strong> por el pueblo\u2026\u201d<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>El Padre Diego, nos invita en su Meditaci\u00f3n a \u201cr<em>ezar sinti\u00e9ndonos amados y predilectos\u201d, confiando&nbsp; <\/em>como afirma Pablo: <em>\u201cSabemos que <\/em><em>Dios <\/em><em>dispone<\/em><em> todas las cosas para el bien de<\/em><em>quienes lo <\/em><em>&nbsp;ama<\/em><em>n\u201d (Rm 8, 28)\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cEl bien que pedimos en la oraci\u00f3n no puede ser cualquier bien, sino que tiene que tener la riqueza vital de un <strong>bien especial\u00edsimo y grande<\/strong>. No basta con pedir ser amados, sino que debemos pedir a Dios ser sus predilectos. Solo un bien as\u00ed -\u00edntimamente gozado- es capaz de hacer frente al mal\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Ayudas para la reflexi\u00f3n y oraci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em>Para un este momento de reflexi\u00f3n \/ oraci\u00f3n, <\/em>&nbsp;siguiendo la propuesta del P. Diego, vamos a tomar un tiempo para releer nuestra historia, la historia de nuestros \u201cmales\u201d, de las situaciones en las que otros nos hicieron el mal o la vida nos hizo padecer cosas malas, y buscar d\u00f3nde estuvo Dios haci\u00e9ndonos alg\u00fan bien concreto (aunque siempre nos haya parecido insuficiente, ya que no evit\u00f3 todo el gran mal)\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>BUSCAR &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>-Qu\u00e9 cosas descubro?<\/p>\n\n\n\n<p>PONDERAR &nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>-Los dolores y sufrimientos que provocaron esas situaciones, en que fortalecieron nuestra \u00a0fe?<\/p>\n\n\n\n<p>AGRADECER<\/p>\n\n\n\n<p>-Agradecer la presencia de Dios, en personas que han sido instrumentos enviados por El\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Para este tiempo de Pascua que comenzamos, pidamos la Gracia de ahondar en nuestra vida estas palabras de San Pablo:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><em>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u201cSabemos que Dios dispone todas las cosas<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><em>para el bien de lo aman\u201d (Rm 8, 28)\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-rich is-provider-incrustado wp-block-embed-incrustado\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<div class=\"embed-spreaker\"><iframe title=\"San Jose\u0301, padre muy amado por nuestro pueblo - El podcast de Diego Fares\" src=\"https:\/\/widget.spreaker.com\/player?episode_id=44112306&amp;theme=light&amp;playlist=false&amp;cover_image_url=https%3A%2F%2Fd3wo5wojvuv7l.cloudfront.net%2Fimages.spreaker.com%2Foriginal%2Fef79fa601a1ca141eb9eefbe3e7b09ca.jpg\" width=\"500\" height=\"750\" frameborder=\"0\"><\/iframe><\/div>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p>Les Deseamos una Fecunda Semana Santa y una Gozosa Pascua!!<\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de reflexi\u00f3n Diego Fares sj \u201cMuchos santos y santas le tuvieron una gran devoci\u00f3n a San Jos\u00e9, entre ellos Teresa de \u00c1vila, quien lo tom\u00f3 como abogado e intercesor, encomend\u00e1ndose mucho a \u00e9l y recibiendo todas las gracias que le ped\u00eda. Alentada por su experiencia, la santa persuad\u00eda a otros para que le fueran [&hellip;]<\/p>\n","slug":"san-jose-padre-amado-por-su-pueblo","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1099","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":2},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"3991c62a6fa8f6809c4278ea9348ed90","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3273","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1099","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1099\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1099\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1099\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1079,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2021-03-02T15:49:18-02:00","modified":"2021-03-30T11:13:52-02:00","title":"Con coraz\u00f3n de padre","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2021\/03\/02\/con-corazon-de-padre\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-hp","content":"\n<p><strong><span class=\"uppercase\">Momento para reflexionar<\/span><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image is-style-default\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><a href=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/san-jose-2.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"401\" height=\"540\" data-attachment-id=\"1080\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/san-jose-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/san-jose-2.jpg\" data-orig-size=\"401,540\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1456129598&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"san-jose-2\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/san-jose-2.jpg?w=223\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/san-jose-2.jpg?w=401\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/san-jose-2.jpg?w=401\" alt=\"\" class=\"wp-image-1080\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/san-jose-2.jpg 401w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/san-jose-2.jpg?w=111 111w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/san-jose-2.jpg?w=223 223w\" sizes=\"(max-width: 401px) 100vw, 401px\" \/><\/a><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>      Este a\u00f1o dedicaremos nuestros&nbsp;<em>Encuentros de oraci\u00f3n<\/em>&nbsp;a la persona de San Jos\u00e9. Nos dice el Papa Francisco en&nbsp;<em>Con coraz\u00f3n de padre<\/em>&nbsp;(<em>Patris Corde)<\/em>&nbsp;que el pueblo fiel de Dios ama a San Jos\u00e9 porque sabe que, con coraz\u00f3n de padre, Jos\u00e9 am\u00f3 a Jes\u00fas, llamado en los cuatro Evangelios \u00abel hijo de Jos\u00e9\u00bb. Y agrega el Papa: \u201cTodos pueden encontrar en san Jos\u00e9 \u2014el hombre que pasa desapercibido, el hombre de la presencia diaria, discreta y oculta\u2014 un&nbsp;<em>intercesor, un apoyo y una gu\u00eda&nbsp;<\/em>en tiempos de dificultad\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;Si bien San Jos\u00e9 ayuda a la Iglesia universal en todas sus necesidades (y de manera particular ayuda a las necesidades materiales para llevar adelante a las familias) hay una gracia que quiz\u00e1s no estemos acostumbrados a pedirle y en este tiempo la necesitamos mucho: la gracia de la oraci\u00f3n cotidiana. Tomaremos a San Jos\u00e9 como \u201cintercesor, apoyo y gu\u00eda\u201d de nuestra oraci\u00f3n, para que nos ayude con su silencio y su ejemplo a rezar en medio de nuestra vida. Le pediremos que nuestra oraci\u00f3n \u201cpase desapercibida -como \u00e9l- a los hombres, pero no a Dios, y que sea nuestro modo de ejercitar \u201cuna presencia diaria, discreta y oculta\u201d en medio de nuestra familia y de nuestro pueblo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Para poder rezar as\u00ed, hay que tener un coraz\u00f3n de padre. Pues bien, San Jos\u00e9 nos ense\u00f1a a rezar con coraz\u00f3n de Padre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Este coraz\u00f3n de Padre, aunque sea m\u00e1s grande que lo que pueden expresar todas las palabras del universo (y por eso Jos\u00e9 fue un hombre silencioso), se puede definir con una sola palabra: adoraci\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Una adoraci\u00f3n de la que quisiera destacar un aspecto no habitual. En general, la palabra adoraci\u00f3n nos hace pensar en inclinar la rodilla y la cabeza, incluso hasta tocar el suelo, en se\u00f1al de reconocimiento de criaturas ante nuestro Creador y Se\u00f1or, el Dios que es siempre m\u00e1s grande de todo lo que podemos pensar e imaginar y al que le debemos nuestro propio ser y existir.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Es una figura \u201ccercana\u201d a nuestra condici\u00f3n humana<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Pero es tambi\u00e9n adoraci\u00f3n la que le expresa con el beso de su boca (ad-<em>ore<\/em>) un pap\u00e1 o una mam\u00e1 a su hijito peque\u00f1o, dici\u00e9ndole que lo adora. La adoraci\u00f3n no solo es al m\u00e1s grande sino tambi\u00e9n al m\u00e1s peque\u00f1o. Expresa un amor absoluto a aquel a quien debemos todo nuestro ser, porque dependemos de \u00e9l o porque depende enteramente de nosotros y por tanto requiere de todo nuestro ser y existir para poder llegar a ser \u00e9l. Adorando a Jesusito, Jos\u00e9 aprende a adorar al Padre Eterno, reconoci\u00e9ndolo no como un mero Creador en el sentido de un hacedor o fabricador, sino como un Creador-Padre, que da la vida porque ama a sus hijos con amor infinito. Amando a Jes\u00fas como Jos\u00e9 tenemos la gracia concreta de poder&nbsp;<em>sentirnos<\/em>&nbsp;amados por nuestro Padre. En esta gracia tan propia suya San Jos\u00e9 puede ser nuestro padre adoptivo, lo podemos adoptar nosotros, como nuestro apoyo, nuestro gu\u00eda y nuestro intercesor.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Hablando de San Jos\u00e9 con coraz\u00f3n de padre, el Papa Francisco nos dice as\u00ed: \u201cAl cumplirse ciento cincuenta a\u00f1os de que el beato P\u00edo IX, el 8 de diciembre de 1870, lo declarara como Patrono de la Iglesia Cat\u00f3lica, quisiera \u2014como dice Jes\u00fas\u2014 que \u201cla boca hable de aquello de lo que est\u00e1 lleno el coraz\u00f3n\u201d (cf. Mt 12,34), para compartir con ustedes algunas reflexiones personales sobre esta figura extraordinaria,&nbsp;<em>tan cercana a nuestra condici\u00f3n humana\u201d<\/em>. En el modo de hablar de Francisco podemos sentir a un padre que habla de otro padre. As\u00ed como lo mejor que pudo hacer el Padre Eterno por su Hijo amado fue darle un padre terreno como San Jos\u00e9, as\u00ed tambi\u00e9n lo mejor que puede hacer un padre como el Papa es ahijarnos a este padre que es San Jos\u00e9 para que gocemos como el de todos los beneficios de su paternidad.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>San Jos\u00e9 nos da deseos de rezar de coraz\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;\u201cEste deseo \u2013 dice el Papa- ha crecido durante estos meses de pandemia, en los que podemos experimentar, en medio de la crisis que nos est\u00e1 golpeando, que \u00abnuestras vidas est\u00e1n tejidas y sostenidas por personas comunes \u2014corrientemente olvidadas\u2014 que no aparecen en portadas de diarios y de revistas, ni en las grandes pasarelas del \u00faltimo show pero, sin lugar a dudas, est\u00e1n escribiendo hoy los acontecimientos decisivos de nuestra historia: m\u00e9dicos, enfermeros y enfermeras, encargados de reponer los productos en los supermercados, limpiadoras, cuidadoras, transportistas, fuerzas de seguridad, voluntarios, sacerdotes, religiosas y tantos pero tantos otros que comprendieron que nadie se salva solo\u201d. Gente como San Jos\u00e9: con coraz\u00f3n de padres.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>San Jos\u00e9 nos impulsa a rezar como la gente que ha sido protagonista \u201cen segunda l\u00ednea\u201d<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;\u201c[\u2026] Cu\u00e1nta gente cada d\u00eda demuestra paciencia e infunde esperanza, cuid\u00e1ndose de no sembrar p\u00e1nico, sino corresponsabilidad. Cu\u00e1ntos&nbsp;<em>padres<\/em>, madres, abuelos y abuelas, docentes muestran a nuestros ni\u00f1os, con gestos peque\u00f1os y cotidianos, c\u00f3mo enfrentar y transitar una crisis readaptando rutinas, levantando miradas e&nbsp;<em>impulsando la oraci\u00f3n.<\/em>&nbsp;Cu\u00e1ntas personas rezan, ofrecen e interceden por el bien de todos<a href=\"\/\/848DF92A-3225-4AFB-A9DD-1AF7B7219471#_ftn1\"><sup>[1]<\/sup><\/a>\u00bb. Son gente con coraz\u00f3n de padre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>San Jos\u00e9 es el hombre que pasa desapercibido, el hombre de la presencia diaria, discreta y oculta<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;\u201cTodos pueden encontrar en san Jos\u00e9 \u2014<em>el hombre que pasa desapercibido, el hombre de la presencia diaria, discreta y oculta<\/em>\u2014 un intercesor, un apoyo y una gu\u00eda<em>&nbsp;<\/em>en tiempos de dificultad. San Jos\u00e9 nos recuerda que todos los que est\u00e1n aparentemente ocultos o en \u2019segunda l\u00ednea\u2019 tienen un protagonismo sin igual en la historia de la salvaci\u00f3n. A todos ellos va dirigida una palabra de reconocimiento y de gratitud\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;La segunda l\u00ednea es para los que tienen el coraz\u00f3n m\u00e1s grande que ellos mismos y lo muestran amando,&nbsp;sirviendo y enalteciendo a los dem\u00e1s. Esto es tambi\u00e9n adoraci\u00f3n. Como dec\u00edamos, la otra cara de la adoraci\u00f3n al Padre es la adoraci\u00f3n a los m\u00e1s peque\u00f1os en el servicio.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Viene muy bien traer aqu\u00ed esa oraci\u00f3n tan linda a San Jos\u00e9, que podr\u00edamos rebautizar hoy como: \u201cOraci\u00f3n con coraz\u00f3n de padre\u201d, ya que todas las cualidades que menciona esta oraci\u00f3n solo son posibles a quien tiene un coraz\u00f3n de padre.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Oraci\u00f3n con coraz\u00f3n de padre<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Ens\u00e9\u00f1anos, Jos\u00e9<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se es \u201cno protagonista\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se avanza sin pisotear,<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se colabora sin imponerse,<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se ama sin reclamar.<\/p>\n\n\n\n<p>Dinos Jos\u00e9<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se vive siendo \u201cn\u00famero dos\u201d,<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se hacen cosas fenomenales<\/p>\n\n\n\n<p>desde un segundo puesto.<\/p>\n\n\n\n<p>Expl\u00edcanos<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se es grande sin exhibirse,<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se lucha sin aplauso,<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se avanza sin publicidad,<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00f3mo se persevera y se muere uno<\/p>\n\n\n\n<p>sin esperanza de que le<\/p>\n\n\n\n<p>hagan un homenaje.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Ens\u00e9\u00f1anos, dinos, expl\u00edcanos\u2026<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;\u00bfQu\u00e9 nos ense\u00f1ar\u00eda, dir\u00eda y explicar\u00eda San Jos\u00e9, con su vida m\u00e1s que con sus palabras,&nbsp;acerca de este coraz\u00f3n de padre? Pienso que con el gesto de estrechar al Ni\u00f1o en sus brazos y darle un besito nos ense\u00f1a y nos explica que ser \u201cn\u00famero dos\u201d,&nbsp;con alegr\u00eda y fecundidad,&nbsp;solo&nbsp;es posible&nbsp;si uno, por una lado, \u201cadora\u201d al n\u00famero Uno, al Padre, y por otro lado y&nbsp;al mismo tiempo, adora a sus predilectos: a Jes\u00fas y a los pobres,que son los preferidos de Jes\u00fas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Solo en la adoraci\u00f3n que nos hace sentirnos estrechados por el abrazo de nuestro Padre Dios y que nos lleva a abrazar con nuestro servicio a los m\u00e1s pobres y peque\u00f1os, podemos colmar ese deseo ilimitado de ser amados que hace que tantas veces nos robemos el primer lugar (o lo compremos),&nbsp;siendo que lo podr\u00edamos tener gratis, si en vez de adorarnos a nosotros mismos ador\u00e1ramos al Padre y a los m\u00e1s peque\u00f1os. Solo el amor a un hijo puede hacer que un padre y una madre vivan felices en ese segundo lugar que es el del servicio y que hace que tengan en el primer lugar de su coraz\u00f3n,&nbsp;no a s\u00ed mismos, sino al hijo o hija amados.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Creatividad<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Adem\u00e1s de este aspecto de la adoraci\u00f3n \u201cal m\u00e1s peque\u00f1o\u201d,&nbsp;a aquel cuya existencia depende de nosotros como la de un hijito, hay otro aspecto de la adoraci\u00f3n:&nbsp;la creatividad. Cuando Jes\u00fas habla de &#8220;adorar en esp\u00edritu y en verdad\u201d podemos traducir esto&nbsp;diciendo que la adoraci\u00f3n debe ser original y propia de cada uno, para que sea aut\u00e9ntica. Debe por tanto ser creativa: no en el sentido de brillante, sino porque sale del fondo del coraz\u00f3n, de la autenticidad de lo que uno puede expresar de manera tal que lleve su sello. En este sentido cada cristiano debe inventarse una oraci\u00f3n de adoraci\u00f3n que sea solo suya.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En la vida de Jes\u00fas podemos ver su agrado ante las personas que le expresaban su amor de manera original. El Se\u00f1or defend\u00eda estas expresiones de la gente sencilla de su pueblo frente al formalismo de los fariseos. Esta adoraci\u00f3n, en esp\u00edritu y en verdad, en la gente sencilla se expresa de muchas formas: en la medallita que alguien lleva en su pecho toda la vida porque fue el regalo de su madre,&nbsp;por ejemplo,&nbsp;medallita que besa en se\u00f1al de adoraci\u00f3n cada vez que quiere agradecer o pedir al Se\u00f1or; en el cumplimiento de una promesa, la de caminar a Lujan o a alg\u00fan santuario de la Virgen; en la realizaci\u00f3n de alguna acci\u00f3n en la que la persona le hace notar al Se\u00f1or su amor ofreci\u00e9ndole algo muy significativo, en el que el sacrificio que cuesta es expresi\u00f3n del amor m\u00e1s grande.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Lo que quiero compartir es que esta adoraci\u00f3n \u00fanica de cada uno es la oraci\u00f3n b\u00e1sica, el principio y fundamento de nuestra vida espiritual. Desde esta adoraci\u00f3n que solo el Padre y cada uno conoce en lo secreto, y que muchas veces ni la misma persona sabe que adora, pero el Padre s\u00ed, desde aqu\u00ed,&nbsp;uno se puede conectar con la adoraci\u00f3n comunitaria de la Iglesia.<\/p>\n\n\n\n<p>La invitaci\u00f3n&nbsp;por tanto,&nbsp;es a descubrir esta oraci\u00f3n de adoraci\u00f3n que el Esp\u00edritu Santo ya ha derramado en nuestro coraz\u00f3n junto con el amor que es amor de hijos. Si uno quiere descubrir cu\u00e1l es esta oraci\u00f3n para \u00e9l tiene que agradecer y ponderar mucho los gestos m\u00e1s sencillos que le salen espont\u00e1neamente del coraz\u00f3n frente a Dios a la Virgen sant\u00edsima o alguno de los santos. Son gestos que resisten a la tendencia a convertirse en un deber y que aunque en alg\u00fan momento uno sienta el tironeo de no dejar de hacerlo por cumplimiento, siempre que los hace le dejan el sabor a algo m\u00e1s, a un amor sincero. Es como cuando nuestra madre nos ped\u00eda un beso y nosotros de ni\u00f1os peque\u00f1os se lo d\u00e1bamos con gran alegr\u00eda y en cambio de adolescentes un poco refunfu\u00f1ando y como cumpliendo un deber. Sin embargo el buen gusto de un beso a la madre siempre se transforma en algo aut\u00e9ntico y original.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Dos gracias para rezar con coraz\u00f3n de Padre&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;Hay dos gracias que podemos pedir a San Jos\u00e9 para rezar con un coraz\u00f3n de Padre, adorando de manera creativa en la vida ordinaria. Son dos gracias que \u00e9l recibi\u00f3 como regalo y cultiv\u00f3 con trabajo toda su vida. Una, la formula en forma de consejo el Papa Francisco:&nbsp;<em>Reza solo si est\u00e1s enamorado o si deseas enamorarte.<\/em>&nbsp;\u201cEl que reza es como un enamorado: lleva siempre en el coraz\u00f3n a la persona amada, vaya donde vaya. Por eso, podemos rezar en cualquier momento, en los acontecimientos de cada d\u00eda: en la calle, en la oficina, en el tren\u2026; con palabras o en el silencio de nuestro coraz\u00f3n\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por tanto, el primer consejo es reza solo si est\u00e1s enamorado. Si piensas que no lo est\u00e1s, pide la gracia, as\u00ed como pides encontrar a la persona amada que existe para ti. Reza desde ese lugar de tu coraz\u00f3n que est\u00e1 siempre atento a enamorarse. San Jos\u00e9 estuvo siempre enamorado de Mar\u00eda y de Jes\u00fas. Si se piensa en su vida oculta desde esta perspectiva, todo se ilumina.<\/p>\n\n\n\n<p>La otra gracia para rezar con coraz\u00f3n de padre la expresa San Bernardo hablando de la riqueza inagotable de la oraci\u00f3n que desea la sabidur\u00eda y el discernimiento&nbsp;para&nbsp;encontrar la palabra justa, esa que decide e inclina nuestro actuar de cada d\u00eda:&nbsp;<em>Reza de manera que te quedes con hambre.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Bernardo reflexiona as\u00ed: \u201cDichoso el hombre que encuentra sabidur\u00eda, el que alcanza inteligencia. Si has hallado la sabidur\u00eda has hallado miel; procura no comerla con exceso, no sea que, harto de ella, la vomites.&nbsp;<em>Come (reza) de manera que siempre quedes con hambre<\/em>. Porque, dice la misma sabidur\u00eda: El que me come tendr\u00e1 m\u00e1s hambre de m\u00ed\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Esperando no escandalizar a nadie, yo traducir\u00eda esto as\u00ed: reza de manera que siempre sientas que has rezado poco. En vez de culparte pensando que rezaste mal, agradece y al\u00e9grate de quedar en deuda. La deuda del amor es la \u00fanica que debemos tener siempre: sentir que amamos (rezamos) poco, es bueno si lo hacemos sin culpa y pidiendo humildemente poder volver a rezar (a amar) de nuevo, mejor, cada d\u00eda.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Pienso que San Jos\u00e9, para haber podido ser esposo casto de Mar\u00eda y padre adoptivo de Jes\u00fas, debe hab\u00e9rselas ingeniado para vivir con alegr\u00eda esta conciencia de su \u201cno estar a la altura y sin embargo ponerse una y otra vez a la altura\u201d. A m\u00ed me basta ver que transform\u00f3 una cueva de animales en el pesebre de Bel\u00e9n. Solo un coraz\u00f3n de padre carpintero como el suyo es capaz de un trabajo as\u00ed.<\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\" \/>\n\n\n\n<p><a href=\"\/\/848DF92A-3225-4AFB-A9DD-1AF7B7219471#_ftnref1\"><sup>[1]<\/sup><\/a><sup>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/sup>Francisco,&nbsp;<em>Meditaci\u00f3n en tiempos de pandemia<\/em>, 27 marzo 2020.<\/p>\n\n\n\n<p><strong><span class=\"uppercase\">Momento para contemplar<\/span><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Este a\u00f1o, tan desafiante y a la vez tan lleno de deseos y esperanzas, se nos invita a poner la mirada y el coraz\u00f3n en la persona de San Jos\u00e9, padre adoptivo de Jes\u00fas que tuvo la hermosa misi\u00f3n de cuidar al hijo de Dios y a su Madre Maria\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>San Jos\u00e9, es el hombre que conf\u00edo plenamente, en que era&nbsp;&nbsp;Dios el que sosten\u00eda en su cotidianeidad la vida de familia y de trabajo.<\/p>\n\n\n\n<p>Podemos intuir que en su coraz\u00f3n lat\u00eda incesantemente el santo nombre de Jes\u00fas, nombre que Dios le hab\u00eda revelado en sue\u00f1os para ese Ni\u00f1o que Maria estaba esperando\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Toda la vida de San Jos\u00e9, fue custodiar la vida de Jes\u00fas (el ni\u00f1o) y Maria (la Madre)\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Custodia que se&nbsp;&nbsp;dio en la vida diaria, en lo&nbsp;&nbsp;simple y sencillo de la vida\u2026 y quiz\u00e1s podemos intuir que Jos\u00e9 viv\u00eda en una constante \u201cAdoraci\u00f3n cotidiana\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Por eso, en este a\u00f1o, queremos aprender de San Jos\u00e9, ese modo de vivir unidos a Jes\u00fas, dejando que su Santo Nombre sea latido en nuestro coraz\u00f3n, adorando a Dios que nos hace&nbsp;&nbsp;descubrir c\u00f3mo est\u00e1 presente en todas las cosas\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>La Iglesia oriental, tiene una largu\u00edsima tradici\u00f3n que llama la oraci\u00f3n del Coraz\u00f3n, que consiste en rezar interiormente, el Nombre de Jes\u00fas\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Este modo de oraci\u00f3n,&nbsp;&nbsp;nos va ayudando a descubrir el llamado de Dios a tener un coraz\u00f3n de oraci\u00f3n\u2026 es decir, respirar el Nombre de Jes\u00fas\u2026d\u00eda y noche\u2026 tan simple de hacer, tan necesario como respirar\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Pid\u00e1mosle a San Jos\u00e9 que nos ayude a caminar este a\u00f1o, tomados de la mano de Jes\u00fas y Maria\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Terminamos rezando este Himno a San Jos\u00e9, tan hermoso!!<\/p>\n\n\n\n<p>Hacer clik en este enlace:&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=qWxGT7TUZ5g\">www.youtube.com\/watch?v=qWxGT7TUZ5g<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><strong><u>Himno a san Jos\u00e9<\/u><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Hoy a tus pies ponemos nuestra vida;<\/p>\n\n\n\n<p>hoy a tus pies, \u00a1Glorioso San Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>Escucha nuestra oraci\u00f3n<\/p>\n\n\n\n<p>y por tu intercesi\u00f3n obtendremos la paz del coraz\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>En Nazaret junto a la Virgen Santa;<\/p>\n\n\n\n<p>en Nazaret, \u00a1Glorioso San Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>cuidaste al ni\u00f1o Jes\u00fas<\/p>\n\n\n\n<p>pues por tu gran virtud fuiste digno custodio de la luz.<\/p>\n\n\n\n<p>Con sencillez humilde carpintero;<\/p>\n\n\n\n<p>con sencillez, \u00a1Glorioso San Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>hiciste bien tu labor obrero del Se\u00f1or<\/p>\n\n\n\n<p>ofreciendo trabajo y oraci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>Tuviste Fe en Dios y su promesa;<\/p>\n\n\n\n<p>tuviste Fe, \u00a1Glorioso San Jos\u00e9!<\/p>\n\n\n\n<p>Maestro de oraci\u00f3n alc\u00e1nzanos<\/p>\n\n\n\n<p>el don de escuchar y seguir la voz de Dios.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-rich is-provider-incrustado wp-block-embed-incrustado\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<div class=\"embed-spreaker\"><iframe title=\"Con coraz\u00f3n de padre - El podcast de Diego Fares\" src=\"https:\/\/widget.spreaker.com\/player?episode_id=43716992&amp;theme=light&amp;playlist=false&amp;cover_image_url=https%3A%2F%2Fd3wo5wojvuv7l.cloudfront.net%2Fimages.spreaker.com%2Foriginal%2F4f067e6e18006ec9535aff575a880028.jpg\" width=\"500\" height=\"750\" frameborder=\"0\"><\/iframe><\/div>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n","excerpt":"<p>Momento para reflexionar Diego Fares sj Este a\u00f1o dedicaremos nuestros&nbsp;Encuentros de oraci\u00f3n&nbsp;a la persona de San Jos\u00e9. Nos dice el Papa Francisco en&nbsp;Con coraz\u00f3n de padre&nbsp;(Patris Corde)&nbsp;que el pueblo fiel de Dios ama a San Jos\u00e9 porque sabe que, con coraz\u00f3n de padre, Jos\u00e9 am\u00f3 a Jes\u00fas, llamado en los cuatro Evangelios \u00abel hijo de [&hellip;]<\/p>\n","slug":"con-corazon-de-padre","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1079","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":2,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"a47d340b4f1c106c3767b5427b7a128e","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Encuentros de Oraci\u00f3n":{"ID":217793469,"name":"Encuentros de Oraci\u00f3n","slug":"encuentros-de-oracion","description":"","post_count":10,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:encuentros-de-oracion","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:encuentros-de-oracion\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Encuentros de Oraci\u00f3n":{"ID":217793469,"name":"Encuentros de Oraci\u00f3n","slug":"encuentros-de-oracion","description":"","post_count":10,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:encuentros-de-oracion","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:encuentros-de-oracion\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3205","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1079","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1079\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1079\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1079\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1064,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2020-10-05T07:40:26-02:00","modified":"2020-10-10T05:35:01-02:00","title":"La confirmaci\u00f3n de Jes\u00fas hace que nuestra elecci\u00f3n se convierta en lo mejor que podemos ofrecer a nuestros hermanos y al cuidado de la casa com\u00fan","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/10\/05\/la-confirmacion-de-jesus-hace-que-nuestra-eleccion-se-convierta-en-lo-mejor-que-podemos-ofrecer-a-nuestros-hermanos-y-al-cuidado-de-la-casa-comun\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-ha","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1066\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/images-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/10\/images.jpeg\" data-orig-size=\"194,259\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"images\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/10\/images.jpeg?w=194\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/10\/images.jpeg?w=194\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/10\/images.jpeg?w=194\" alt=\"\" class=\"wp-image-1066\" width=\"408\" height=\"545\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/10\/images.jpeg 194w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/10\/images.jpeg?w=112 112w\" sizes=\"(max-width: 408px) 100vw, 408px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>Momento de Reflexi\u00f3n <\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">En el centro de los ejercicios est\u00e1 la elecci\u00f3n o reforma de vida con su confirmaci\u00f3n.<\/h2>\n\n\n\n<p>Fiorito afirma que todos los documentos de los ejercicios -las meditaciones, las reglas, las instrucciones pr\u00e1cticas- constituyen una unidad que \u00e9l llama \u00abkerigm\u00e1tica\u00bb, en la que el anuncio y la contemplaci\u00f3n del misterio de Cristo no apuntan a nuestras ideas meramente, sino que apuntan a desencadenar en nosotros ese discernimiento de esp\u00edritus que nos llevar\u00e1 a elegir y reformar nuestra vida seg\u00fan lo concreto que Dios nos da y nos pide.<\/p>\n\n\n\n<p>La elecci\u00f3n y reforma de vida no es solo la actitud subjetiva de nuestra voluntad que elige algo libremente, sino la uni\u00f3n de nuestra libertad con la libertad de Jes\u00fas: elegimos lo que \u00e9l nos ofrece para elegir, la vocaci\u00f3n o carisma con que nos invita a seguirlo y en el que nos bendice y hace dar fruto en la Iglesia para el bien com\u00fan. Carisma que \u00c9l nos confirma una y otra vez, perfeccionando el primer llamamiento a lo largo de toda nuestra vida.<\/p>\n\n\n\n<p>Fiorito se\u00f1ala que el tiempo de la elecci\u00f3n, junto con la confirmaci\u00f3n por parte del Se\u00f1or, se extiende desde el primer misterio de la vida p\u00fablica de Cristo hasta la Contemplaci\u00f3n para alcanzar amor inclusive.<\/p>\n\n\n\n<p>Considera la Contemplaci\u00f3n para alcanzar amor, en la que uno \u00abencuentra en paz a Dios nuestro Se\u00f1or\u00bb -en la presencia gloriosa de Cristo resucitado en todas las cosas -, como la confirmaci\u00f3n de todos los ejercicios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Es interesante la consideraci\u00f3n de Fiorito de que la elecci\u00f3n no termina en la Segunda semana, sino que se extiende en la semana de la Pasi\u00f3n y en la de la Resurrecci\u00f3n. Fundamenta esto mostrando que San Ignacio sigue poniendo documentos de elecci\u00f3n durante la Tercera y Cuarta semana. Estos son las Reglas para ordenarse de comer y los Coloquios de Tres binarios y Tres maneras de humildad.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">REFORMAR LA ELECCI\u00d3N SIEMPRE PARA MEJOR<\/h3>\n\n\n\n<p>Lo que yo saco de esto es que el concepto de elecci\u00f3n no es un concepto de algo puntual y subjetivo, sino que se abre a la reforma de la elecci\u00f3n misma, profundizando siempre de nuevo en la totalidad del misterio de Cristo. Hay una gracia cuando Cristo llama -a Pedro y a sus compa\u00f1eros, por ejemplo- a ser pescadores de hombres y ellos dejando todo eligen seguirlo. Pero esta elecci\u00f3n el Se\u00f1or la va perfeccionando a lo largo del seguimiento. No se trata de un simple seguir a Jes\u00fas tal como yo era en el momento de dejar todo, sino de un seguimiento en el que me dejo transformar por los criterios del Evangelio de manera radical en cada momento significativo de mi vida.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Jes\u00fas les ense\u00f1ar\u00e1 sus disc\u00edpulos a discernir la voz del Padre de la del mal esp\u00edritu, les ense\u00f1ar\u00e1 el criterio de que la autoridad reside en el servicio, que ser el m\u00e1s peque\u00f1o y servidor de todos es la condici\u00f3n para entrar en el Reino de los cielos, etc. Y ante cada nueva ense\u00f1anza ser\u00e1 necesaria de parte de ellos una nueva elecci\u00f3n y una nueva reforma de vida.<\/p>\n\n\n\n<p>Cada vez que el Se\u00f1or confirma alguna actitud evang\u00e9lica, cada vez que le dice a alguien \u00abtu fe te ha salvado\u00bb o, como le dice a Pedro, \u00abEsto te lo ha revelado mi Padre\u00bb, la elecci\u00f3n se redondea, por decirlo as\u00ed, y se convierte en elecci\u00f3n de a dos: de Cristo y m\u00eda. Elecci\u00f3n siempre en proceso de reforma y mejoramiento.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">JUNTO CON CADA MOMENTO DE ELECCI\u00d3N HAY SIEMPRE UN MOMENTO DE CONFIRMACI\u00d3N.<\/h3>\n\n\n\n<p>Hay una confirmaci\u00f3n que se hace apenas uno ha hecho su elecci\u00f3n o reforma de vida y le ofrece al Se\u00f1or lo que ha elegido, como quien ofrece algo precioso a su rey se\u00f1or y le pide que le muestre su complacencia.<\/p>\n\n\n\n<p>San Ignacio dice que hacia el final de la Segunda semana, cuando uno ya hecho elecci\u00f3n supuestamente, est\u00e1 la con la contemplaci\u00f3n de la conversi\u00f3n de Mar\u00eda Magdalena (EE 282).<\/p>\n\n\n\n<p>Ignacio identifica aqu\u00ed a Mar\u00eda Magdalena con la pecadora que rompe el frasco de perfume y unge al Se\u00f1or. Si la Magdalena, como dice el Evangelio, \u00abllev\u00f3 un vaso de alabastro de perfume y poni\u00e9ndose detr\u00e1s, a los pies de \u00e9l, comenz\u00f3 a llorar, y con sus l\u00e1grimas le mojaba los pies y con los cabellos de su cabeza se los secaba; besaba sus pies y los ung\u00eda con el perfume\u00bb (Lc 7, 37-38), nosotros, por nuestra parte, conviene que le manifestemos nuestro amor ofreci\u00e9ndole nuestra elecci\u00f3n o reforma de vida, \u00abpara que su divina majestad la quiera recibir y confirmar, siendo su mayor servicio y alabanza\u00bb (EE 183).<\/p>\n\n\n\n<p>As\u00ed, la elecci\u00f3n o reforma de vida que hacemos en el curso de la Segunda semana de los Ejercicios, es la respuesta a aquella pregunta que nos hac\u00edamos durante la Primera semana, cuando, \u00abimaginando a Cristo nuestro Se\u00f1or delante y puesto en cruz, ve\u00edamos c\u00f3mo de Creador es venido a hacerse hombre, y de vida eterna a muerte temporal para morir por mis pecados\u00bb. Y nos pregunt\u00e1bamos \u00ablo que he hecho por Cristo, lo que hago por Cristo, lo que debo hacer por Cristo\u00bb (EE 53). Esta \u00faltima pregunta que entonces hac\u00edamos \u2014\u00ablo que debo hacer por Cristo\u00bb\u2014 es la que ahora tiene respuesta en nuestra elecci\u00f3n o reforma de vida como respuesta de amor a un amor que \u00e9l primero nos ha manifestado (1 Jn 4, 10. 19; Rom 5, 8).<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">LA CONFIRMACI\u00d3N DE JES\u00daS ENALTECE NUESTRAS ELECCIONES.<\/h3>\n\n\n\n<p>Vemos que el Se\u00f1or confirma la actitud de la pecadora, as\u00ed como confirmar\u00e1 tambi\u00e9n despu\u00e9s la actitud de Mar\u00eda, defendi\u00e9ndola de las cr\u00edticas de Judas. Est\u00e1s confirmaciones que hace el Se\u00f1or del modo que eligen amigas para demostrarle su amor, rompiendo su frasco de perfume y ungi\u00e9ndolo con sus l\u00e1grimas, da a la elecci\u00f3n un car\u00e1cter sobrenatural. Puede tratarse de peque\u00f1os gestos de fe o de servicialidad como de acciones grandes de seguimiento del Se\u00f1or: lo que elegimos nosotros, al ser confirmado por Jes\u00fas que muestra que eso le agrada, se consolida como un carisma especial. La confirmaci\u00f3n de Jes\u00fas enaltece nuestras elecciones.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">LA CONFIRMACI\u00d3N COMO FORTALECIMIENTO<\/h3>\n\n\n\n<p>Hay otro tipo de confirmaci\u00f3n que es el que se puede ver en la Tercera semana. Si hemos hecho la elecci\u00f3n, se trata de animarnos contemplando padecer a Cristo en su pasi\u00f3n a resistir hasta derramar sangre, como hizo Jes\u00fas, todas las tentaciones que nos vendr\u00e1n contra la gracia que hemos recibido en el momento de la elecci\u00f3n o reforma de vida, cuando hemos conocido la voluntad de Dios y hemos sentido que nos confirmaba en ella. En la pasi\u00f3n podr\u00edamos decir que el Se\u00f1or no solo reafirma que le agrada lo que hemos elegido, sino que nos fortalece, nos confirma -nos vuelven m\u00e1s firmes- en nuestra decisi\u00f3n, al verlo padecer por nosotros con amor.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><em>Fratelli tutti: <\/em>contribuir al bien de la especie y el planeta ofreciendo la amistad social, que es lo mejor de nosotros mismos<\/h2>\n\n\n\n<p>Fratelli Tutti es una Enc\u00edclica de s\u00edntesis, en la que el Papa retoma sus preocupaciones m\u00e1s entra\u00f1ables acerca de la fraternidad universal y de la amistad social y las pone en un contexto amplio de reflexi\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>La palabra amor aparece 87 veces. Pero no aparece cosificado en abstracto como cuando hablamos de \u00abel amor\u00bb, sino que aparece en su dimensi\u00f3n universal, en su dinamismo de creciente apertura a todos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En ese sentido podemos decir que la Enc\u00edclica es una Contemplaci\u00f3n para alcanzar amor, no solo personal, sino amor social y pol\u00edtico, amor fraterno y de amistad a todos los hombres, amor encarnado en actitudes concretas de predilecci\u00f3n por los m\u00e1s abandonados.<\/p>\n\n\n\n<p>De los consejos de San Francisco, el Papa dice: \u00abquiero destacar uno donde invita a un amor que va m\u00e1s all\u00e1 de las barreras de la geograf\u00eda y del espacio. All\u00ed declara feliz a quien ame al otro \u00abtanto a su hermano cuando est\u00e1 lejos de \u00e9l como cuando est\u00e1 junto a \u00e9l\u00bb (FT 1).<\/p>\n\n\n\n<p>En la par\u00e1bola del buen samaritano &#8211; una par\u00e1bola para reflexionar sobre un amor que se abre a todos (FT 82)- el Papa dice que no hay una ense\u00f1anza de ideales abstractos ni se circunscribe a una moraleja \u00e9tico y social. La par\u00e1bola nos revela una caracter\u00edstica del ser humano: hemos sido hechos para la plenitud que s\u00f3lo se alcanza en el amor\u00bb (FT 68). Esta es una de las frases que nos recuerda la contemplaci\u00f3n para alcanzar amor.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Es importante unir el cuidado de la casa com\u00fan y el amor de amistad social. Cuando contemplamos la naturaleza podemos constatar que cada ser creado contribuye al bien com\u00fan dando lo mejor de s\u00ed, nada menos. Lo mejor del ser humano es la capacidad de amistad y por eso con nada menos podemos contribuir al bienestar del planeta y de la sociedad.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00abDesde la intimidad de cada coraz\u00f3n, el amor crea v\u00ednculos y ampl\u00eda la existencia cuando saca a la persona de s\u00ed misma hacia el otro. Hechos para el amor, hay en cada uno de nosotros \u00abuna ley de \u00e9xtasis: salir de s\u00ed mismo para hallar en otro un crecimiento de su ser\u00bb. Por ello \u00aben cualquier caso el hombre tiene que llevar a cabo esta empresa: salir de s\u00ed mismo\u00bb (FT 88). \u00abEl amor que es aut\u00e9ntico, que ayuda a crecer, y las formas m\u00e1s nobles de la amistad, residen en corazones que se dejan completar. La pareja y el amigo son para abrir el coraz\u00f3n en c\u00edrculos, para volvernos capaces de salir de nosotros mismos hasta acoger a todos\u00bb (FT 89).<\/p>\n\n\n\n<p>\u00abPara estimular una sana relaci\u00f3n entre el amor a la patria y la inserci\u00f3n cordial en la humanidad entera, es bueno recordar que la sociedad mundial no es el resultado de la suma de los distintos pa\u00edses, sino que es la misma comuni\u00f3n que existe entre ellos, es la inclusi\u00f3n mutua que es anterior al surgimiento de todo grupo particular. En ese entrelazamiento de la comuni\u00f3n universal se integra cada grupo humano y all\u00ed encuentra su belleza. Entonces, cada persona que nace en un contexto determinado se sabe perteneciente a una familia m\u00e1s grande sin la que no es posible comprenderse en plenitud\u00bb (FT 149)<\/p>\n\n\n\n<p>El Papa desarrolla espl\u00e9ndidamente \u00abEl valor \u00fanico del amor\u00bb &#8211; de un \u00abamor efectivo\u00bb y \u00abLa creciente apertura del amor\u00bb. Esta din\u00e1mica expansiva del amor que busca llegar al m\u00e1s lejano con lo mejor de nosotros mismos -la amistad- es el coraz\u00f3n de la Enc\u00edclica.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Momento para contemplar<\/h2>\n\n\n\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Muy clara la Meditaci\u00f3n que nos regala el P. Diego!!<\/p>\n\n\n\n<p>Quiz\u00e1s para este momento contemplativo, podemos tomar el Texto de la Unci\u00f3n de Betania, en Jn 12, 1-8.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En&nbsp;&nbsp;este relato se muestra a Maria; hermana de Marta y L\u00e1zaro, quien hab\u00eda sido alabada por Jes\u00fas, porque hab\u00eda elegido la mejor parte\u2026 (Lc 10, 38-42)\u2026&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Podemos decir que Maria de Betania, es una mujer de sabias elecciones\u2026 aquellas elecciones que salen de la profundas certezas que emergen de nuestro interior, cuando en nuestra vida solo buscamos lo que m\u00e1s le agrada a nuestro Padre\u2026<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><strong><u>Ayudas para la contemplaci\u00f3n:<\/u><\/strong><strong><em><u><\/u><\/em><\/strong><strong><em><u><\/u><\/em><\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p><strong><em><u>Pido la Gracia:<\/u><\/em><\/strong><em>&nbsp;Que pueda Se\u00f1or, elegir lo que te agrada\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong><em>Leo el Texto: Jn 12, 1-8:<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201cSeis d\u00edas antes de la Pascua, Jes\u00fas volvi\u00f3 a Betania, donde estaba L\u00e1zaro, al que hab\u00eda resucitado. All\u00ed le prepararon una cena: Marta serv\u00eda y L\u00e1zaro era uno de los comensales. Mar\u00eda, tomando una libra de perfume de nardo puro, de mucho precio, ungi\u00f3 con \u00e9l los pies de Jes\u00fas y los sec\u00f3 con sus cabellos. La casa se impregn\u00f3 con la fragancia del perfume.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Judas Iscariote, uno de sus disc\u00edpulos, el que lo iba a entregar, dijo:&nbsp;&nbsp;\u00ab\u00bfPor qu\u00e9 no se vendi\u00f3 este perfume en trescientos denarios para d\u00e1rselos a los pobres?\u00bb.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Dijo esto, no porque se interesaba por los pobres, sino porque era ladr\u00f3n y, como estaba encargado de la bolsa com\u00fan, robaba lo que se pon\u00eda en ella.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;Jes\u00fas le respondi\u00f3: \u00abD\u00e9jala. Ella ten\u00eda reservado este perfume para el d\u00eda de mi sepultura.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;A los pobres los tienen siempre con ustedes, pero a m\u00ed no me tendr\u00e1n siempre\u00bb.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong><em>Me imagino la escena<\/em><\/strong><em>, \u201ccomo si presente me hallase\u201d. Como es el lugar?&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li><em>Veo las personas\u2026<\/em><\/li><li><em>Oigo lo que dicen\u2026<\/em><\/li><li><em>Miro lo que hacen\u2026<\/em><em><\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Dejo que el Perfume tambi\u00e9n llene de fragancia mi vida\u2026\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00bfQu\u00e9 fragancia necesita mi vida?<\/li><li><\/li><\/ul>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\"><li>Dialogo con alguno de los personajes que aparecen en la escena\u2026 Le pido lo que necesito. Agradezco lo contemplado.&nbsp;<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Puedes terminar la Oraci\u00f3n con esta plegaria:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Quisiera hoy, en estas horas de mi caminar fr\u00e1gil,<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">dejar mi vida entre tus manos,<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">como vasija humilde, como barro confiado.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Dejar que modeles en mi alma tu proyecto;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">permitirte conquistar mis ideas y mis actos;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">prestarme para que tambi\u00e9n otros,<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">desde mi vida transformada,<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">puedan avanzar hacia la esperanza<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">y descubrir Tu Amor eterno.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">Amen<\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de Reflexi\u00f3n Diego Fares sj En el centro de los ejercicios est\u00e1 la elecci\u00f3n o reforma de vida con su confirmaci\u00f3n. Fiorito afirma que todos los documentos de los ejercicios -las meditaciones, las reglas, las instrucciones pr\u00e1cticas- constituyen una unidad que \u00e9l llama \u00abkerigm\u00e1tica\u00bb, en la que el anuncio y la contemplaci\u00f3n del misterio [&hellip;]<\/p>\n","slug":"la-confirmacion-de-jesus-hace-que-nuestra-eleccion-se-convierta-en-lo-mejor-que-podemos-ofrecer-a-nuestros-hermanos-y-al-cuidado-de-la-casa-comun","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1064","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"a9356b74ae3d6663122bd3bd4c12e2c8","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3177","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1064","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1064\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1064\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1064\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1055,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2020-09-02T06:56:18-02:00","modified":"2020-09-02T06:56:18-02:00","title":"La &#8220;gozosa sobriedad&#8221;:  elecci\u00f3n de vida para este tiempo","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/09\/02\/la-gozosa-sobriedad-eleccion-de-vida-para-este-tiempo\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-h1","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"500\" height=\"333\" data-attachment-id=\"1059\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/felicidad\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felicidad.jpg\" data-orig-size=\"500,333\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"felicidad\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felicidad.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felicidad.jpg?w=500\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felicidad.jpg?w=500\" alt=\"\" class=\"wp-image-1059\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felicidad.jpg 500w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felicidad.jpg?w=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felicidad.jpg?w=300 300w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Momento de reflexi\u00f3n<\/h3>\n\n\n\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>En nuestros talleres vamos siguiendo las meditaciones \u00abestructurales\u00bb de los Ejercicios. Luego de la preparaci\u00f3n que nos dan las meditaciones del Reino, Dos banderas, Tres binarios y Tres maneras de humildad toca ahora entrar en el tema de la elecci\u00f3n o reforma de nuestra vida.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>&#8220;Lo deformado, reformarlo; lo reformado, conformarlo, lo conformado, confirmarlo, lo confirmado, consumarlo&#8221;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La elecci\u00f3n o reforma de vida conforme al estilo de vida de Cristo es el fin que tiene el hacer los Ejercicios espirituales. Seg\u00fan la tradici\u00f3n Ignaciana las diversas etapas de los Ejercicios tienen como finalidad lo que se expresa en la siguiente f\u00f3rmula: \u00abLo deformado (por el pecado y los afectos desordenados) reformarlo; los reformado, conformarlo con la vida de Cristo; lo conformado, pedirle al se\u00f1or que lo confirme; y esa reforma de vida o elecci\u00f3n que \u00e9l confirma pedirle que la perfeccione con el gozo de la resurrecci\u00f3n y el don del Esp\u00edritu Santo.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta f\u00f3rmula que condensa el proceso de las cuatro semanas de los ejercicios tiene como centro elegir seguir a Cristo en aquella misi\u00f3n y estado de vida que \u00c9l nos da, de manera tal que uno siempre profundice y crezca en esa gracia y en los carismas contenidos en el llamado primero.<\/p>\n\n\n\n<p>Configurar nuestra vida con la de Jes\u00fas, cada uno en el carisma al que llamado, es el centro de los ejercicios. Para hacer esta elecci\u00f3n o reforma de vida hay una preparaci\u00f3n remota, la de la primera semana, en la que pedimos perd\u00f3n por nuestros pecados y reformamos lo deformado. Luego viene una preparaci\u00f3n pr\u00f3xima a la elecci\u00f3n, la cual consiste en esas meditaciones propias de Ignacio que preparan nuestra mente y nuestro coraz\u00f3n para elegir deliberando con claridad y adhiri\u00e9ndonos con libertad al bien que el Se\u00f1or nos propone. Entramos as\u00ed en el tiempo de la elecci\u00f3n que se hace mientras se va contemplando la vida de Cristo. Todo lo que hace y dice el Se\u00f1or es para nosotros un llamado. Todo en \u00c9l es Palabra que busca encarnarse, semilla que quiere dar fruto en los corazones que la acogen.<\/p>\n\n\n\n<p>Aqu\u00ed es donde uno pone su atenci\u00f3n en las cosas y palabras del se\u00f1or que m\u00e1s le tocan el coraz\u00f3n. Esas constituir\u00e1n lo que llamamos &#8220;la materia&#8221; de nuestra elecci\u00f3n o reforma de vida.<\/p>\n\n\n\n<p>En nuestro encuentro de hoy aplicamos este esquema din\u00e1mico, en el que San Ignacio nos invita entrar cuando hacemos ejercicios, a la Enc\u00edclica <em>Laudato s\u00ed<\/em> y a la Exhortaci\u00f3n apost\u00f3lica <em>Querida Amazonia<\/em> del Papa Francisco.<\/p>\n\n\n\n<p>La idea es leer esta propuestas del Santo Padre como consejos evang\u00e9licos, para elegir y reformar nuestra vida personal y comunitaria de manera tal que demos respuesta coherente a los desaf\u00edos que nos presenta el mundo de hoy.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00bfPor qu\u00e9 escuchar al Papa en cuestiones \u00abecol\u00f3gicas\u00bb? Me inspiro para responder en una reflexi\u00f3n que hac\u00eda San Pedro Fabro.<\/p>\n\n\n\n<p>Dec\u00eda Fabro: \u00abDios nuestro Se\u00f1or no debe tener por bien reformar algunas cosas de la Iglesia seg\u00fan el modo de los herejes, porque ellos, aunque en muchas cosas, as\u00ed como tambi\u00e9n los demonios (Mc 1, 24-25), dicen verdad, no la dicen con el esp\u00edritu de la verdad, que es el Esp\u00edritu Santo (<em>Memorial<\/em>, n. 51). Fabro se refer\u00eda a la necesaria reforma que hab\u00eda que hacer en la Iglesia de su tiempo. Reforma que algunos hac\u00edan \u00abcon mal esp\u00edritu\u00bb. Usamos aqu\u00ed la reflexi\u00f3n de Fabro no para \u00abnegar lo que proponen otros\u00bb, sino para afirmar y hacer ver un plus. En nuestro tiempo todos coincidimos en que \u00abhace falta un cambio\u00bb y muchos proponen reformas ecol\u00f3gicas y sociales. Incluyendo a todas, la propuesta del Papa tiene un plus: cuenta con la bendici\u00f3n de Jes\u00fas y con la ayuda del Esp\u00edritu, que hacen que <strong>su discernimiento de los puntos concretos que hay que \u00abtocar\u00bb para que se desborde la misericordia de Dios sea eficaz<\/strong> (si uno lo pone por obra libremente en su vida).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Los consejos<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Con Ignacio distinguimos entre mandamientos y consejos. Los mandamientos obligan bajo pena de pecado. Los consejos, en cambio, no. Si uno no sigue un consejo evang\u00e9lico del Se\u00f1or, como el de poner la otra mejilla o el de caminar dos cuadras al que te pide que lo acompa\u00f1es una, no cometer\u00e1 un pecado, pero quedar\u00e1 triste como el joven rico; o se perder\u00e1 una de esas oportunidades que son algo \u00fanico en la vida, la de poder hacer lo que dice el Se\u00f1or contando con su gracia. Cuando la Virgen le dice a los servidores de las bodas de Can\u00e1 que hagan todo lo que Jes\u00fas les diga, se trata de un consejo. Los que le hicieron caso participaron del milagro. Si alguno se borr\u00f3 o se hizo el distra\u00eddo, se perdi\u00f3 la oportunidad de su vida. Es decir los consejos operan en el \u00e1mbito de dos libertades, la de Dios, que nos invita ha realizar algo con \u00c9l, y la nuestra, que elige seguirlo, participando en su acci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>En este \u00e1mbito de libertad es donde se sit\u00faan las Enc\u00edclicas y Exhortaciones del Papa. En <em>Querida Amazonia<\/em> \u00e9l dice expresamente que su &#8220;deseo es enriquecer interpelar inspirar a sacar provecho del del S\u00ednodo&#8221;. Por eso el Papa no da dogmas ni preceptos, sino que hace <em>propuestas<\/em>. Comparte, por ejemplo, sus cuatro sue\u00f1os sobre la Amazonia. Propone actitudes de conversi\u00f3n ecol\u00f3gica que nos pueden hacer bien.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>La materia de elecci\u00f3n<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La materia de la elecci\u00f3n y de la reforma de vida no son los mandamientos, sino los consejos de Jes\u00fas en el Evangelio. Pero no se trata de elegir alg\u00fan consejo de vida m\u00e1s perfecto en abstracto, sino que en los Ejercicios cada uno est\u00e1 invitado a profundizar y encontrar esa materia concreta en la que <strong>\u00e9l, si da un paso adelante, entra de lleno en el Reino de Dios. <\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>En el Evangelio vemos que Jes\u00fas tiene propuestas concretas para cada persona. A los disc\u00edpulos les propondr\u00e1 que vayan con \u00c9l y vean d\u00f3nde vive. Con Nicodemo ser\u00e1 muy radical: tiene que nacer de nuevo. Con la pecadora le bastar\u00e1 decirle no que la justifica, sino que la exculpa, que no la condena, para que ella por s\u00ed misma encuentre el modo de seguir m\u00e1s de cerca a su Se\u00f1or. A Zaqueo le aceptar\u00e1 que done la mitad de sus bienes y devuelva tres veces lo que rob\u00f3&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Como dice el maestro Fiorito la materia de elecci\u00f3n y de reforma tiene que ser <strong>algo que afecta radicalmente a la vida de cada uno<\/strong> en particular.<\/p>\n\n\n\n<p>En nuestro caso tomando <em>Laudato s\u00ed<\/em> y <em>Querida Amazonia<\/em> tratamos de discernir cual ser\u00eda esa materia en la que el Papa nos invita a todos a hacer una reforma radical de vida que incida en el cuidado del planeta y la promoci\u00f3n de los m\u00e1s pobres.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Una feliz sobriedad<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Hay una formulaci\u00f3n que hace el papa Francisco que sintetiza de manera muy concreta y realista cu\u00e1l puede ser esa materia de reforma de nuestra vida. La expresi\u00f3n que es el Papa es \u00abfeliz sobriedad\u00bb, una gozosa sobriedad.<\/p>\n\n\n\n<p>Es una actitud que tiene que ver con lo econ\u00f3mico. Pareciera algo marginal y sin embargo toca algo que es esencial: el rechazo concreto -humilde- al dios dinero. No se trata de un rechazo estrepitoso ni espectacular, sino simplemente de ser m\u00e1s sobrios.<\/p>\n\n\n\n<p>Es interesante notar que en los Ejercicios, en el momento importante en que uno ha hecho su elecci\u00f3n y reforma de vida y le est\u00e1 pidiendo al Se\u00f1or que lo confirme, mientras medita la sant\u00edsima pasi\u00f3n del Se\u00f1or, en la tercera semana de ejercicios, Ignacio pone unas reglas para ordenarse en el comer. Es decir nada demasiado sublime, pero si algo bien concreto. De manera an\u00e1loga ante los grandes desaf\u00edos que supone una conversi\u00f3n ecol\u00f3gica, el papa Francisco nos habla de algo humilde pero muy concreto como es el cultivar una gozosa sobriedad de vida.<\/p>\n\n\n\n<p>El criterio es una sobriedad que permita gozar de los bienes personales de Cristo por encima de los bienes de consumo, siendo se\u00f1or de ellos y no esclavos. La gozosa sobriedad en el uso de las cosas nos permite  gozar de los bienes mayores que son las personas: la persona de Dios nuestro creador y Se\u00f1or y la persona de nuestro pr\u00f3jimo.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta gozosa sobriedad es como el ambiente propicio para la fraternidad universal que propone Francisco. Fraternidad que se debe concretar en el amor social, tanto civil como pol\u00edtico.<\/p>\n\n\n\n<p>En esto estar\u00eda en el n\u00facleo de la reforma de vida que nos propone la conversi\u00f3n ecol\u00f3gica. Es decir la sobriedad no es enfocada como una actitud asc\u00e9tica meramente individual, sino que se trata de una sobriedad socialmente orientada, que ayuda a compartir los bienes con los m\u00e1s pobres y a trabajar -junto con otros- no para el propio bienestar, sino para el bien com\u00fan.<\/p>\n\n\n\n<p>Actitudes que facilitan la sobriedad de vida y dan gozo<\/p>\n\n\n\n<p>La conversi\u00f3n ecol\u00f3gica &#8211; dice Francisco- que se requiere para crear un dinamismo de cambio duradero es tambi\u00e9n una conversi\u00f3n comunitaria. Esta conversi\u00f3n supone diversas actitudes que se conjugan para movilizar un cuidado generoso y lleno de ternura.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Gratitud y gratuidad<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>(La sobriedad) En primer lugar implica gratitud y gratuidad, es decir, un reconocimiento del mundo como un don recibido del amor del Padre, que provoca como consecuencia actitudes gratuitas de renuncia y gestos generosos aunque nadie los vea o los reconozca: \u00abQue tu mano izquierda no sepa lo que hace la derecha &#8230; y tu Padre que ve en lo secreto te recompensar\u00e1\u00bb (Mt 6,3-4).<\/p>\n\n\n\n<p><em>Conciencia de que todo est\u00e1 conectado<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n implica la amorosa conciencia de no estar desconectados de las dem\u00e1s criaturas, de formar con los dem\u00e1s seres del universo una preciosa comuni\u00f3n universal. Para el creyente, el mundo no se contempla desde fuera sino desde dentro, reconociendo los lazos con los que el Padre nos ha unido a todos los seres.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Creatividad y entusiasmo en la propia tarea<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Adem\u00e1s, haciendo crecer las capacidades peculiares que Dios le ha dado, la conversi\u00f3n ecol\u00f3gica lleva al creyente a desarrollar su creatividad y su entusiasmo, para resolver los dramas del mundo, ofreci\u00e9ndose a Dios \u00abcomo un sacrificio vivo, santo y agradable \u00bb (Rm 12,1) (cfr. LS 220).<\/p>\n\n\n\n<p><em>Apertura al mensaje que cada criatura nos regala con su existencia misma<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Diversas convicciones de nuestra fe, desarrolladas al comienzo de esta Enc\u00edclica, ayudan a enriquecer el sentido de esta conversi\u00f3n, como la conciencia de que cada criatura refleja algo de Dios y tiene un mensaje que ense\u00f1arnos, o la seguridad de que Cristo ha asumido en s\u00ed este mundo material y ahora, resucitado, habita en lo \u00edntimo de cada ser, rode\u00e1ndolo con su cari\u00f1o y penetr\u00e1ndolo con su luz. Tambi\u00e9n el reconocimiento de que Dios ha creado el mundo inscribiendo en \u00e9l un orden y un dinamismo que el ser humano no tiene derecho a ignorar.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Una gozosa sobriedad en lo econ\u00f3mico que nos abre al amor social<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>La espiritualidad cristiana propone un crecimiento con sobriedad y una capacidad de gozar con poco (LS 222). Esta \u00abpobreza\u00bb abre al amor social. Abre a una fraternidad universal (LS 228) que se concreta en amor social, civil y pol\u00edtico. El amor social es la clave de un aut\u00e9ntico desarrollo: \u00ab Para plasmar una sociedad m\u00e1s humana, m\u00e1s digna de la persona, es necesario revalorizar el amor en la vida social \u2013a nivel pol\u00edtico, econ\u00f3mico, cultural\u2013, haci\u00e9ndolo la norma constante y suprema de la acci\u00f3n\u00bb (Ls 231).<\/p>\n\n\n\n<p>Invito a todos los cristianos &#8211; dice Francisco &#8211; a explicitar esta dimensi\u00f3n de su conversi\u00f3n, permitiendo que la fuerza y la luz de la gracia recibida se explayen tambi\u00e9n en su relaci\u00f3n con las dem\u00e1s criaturas y con el mundo que los rodea, y provoque esa sublime fraternidad con todo lo creado que tan luminosamente vivi\u00f3 san Francisco de As\u00eds (cfr. LS 221).<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"960\" height=\"720\" data-attachment-id=\"1060\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/felizsobriedad\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felizsobriedad.jpg\" data-orig-size=\"960,720\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;\\u00abLa espiritualidad cristiana propone un modo alternativo de entender la calidad de vida, y alienta un estilo de vida prof\\u00e9tico y contemplativo, capaz de gozar profundamente sin obsesionarse por el consumo\\u00bb, explica el Pont\\u00edfice. \\u00abLa espiritualidad cristiana propone un crecimiento con sobriedad y una capacidad de gozar con poco. Es un retorno a la simplicidad que nos permite detenernos a valorar lo peque\\u00f1o, agradecer las posibilidades que ofrece la vida sin apegarnos a lo que tenemos ni entristecernos por lo que no poseemos\\u00bb.&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"felizsobriedad\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"&lt;p&gt;\u00abLa espiritualidad cristiana propone un modo alternativo de entender la calidad de vida, y alienta un estilo de vida prof\u00e9tico y contemplativo, capaz de gozar profundamente sin obsesionarse por el consumo\u00bb, explica el Pont\u00edfice. \u00abLa espiritualidad cristiana propone un crecimiento con sobriedad y una capacidad de gozar con poco. Es un retorno a la simplicidad que nos permite detenernos a valorar lo peque\u00f1o, agradecer las posibilidades que ofrece la vida sin apegarnos a lo que tenemos ni entristecernos por lo que no poseemos\u00bb.&lt;\/p&gt;\n\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felizsobriedad.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felizsobriedad.jpg?w=960\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felizsobriedad.jpg?w=960\" alt=\"\" class=\"wp-image-1060\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felizsobriedad.jpg 960w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felizsobriedad.jpg?w=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felizsobriedad.jpg?w=300 300w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/felizsobriedad.jpg?w=768 768w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/figure>\n","excerpt":"<p>Momento de reflexi\u00f3n Diego Fares sj En nuestros talleres vamos siguiendo las meditaciones \u00abestructurales\u00bb de los Ejercicios. Luego de la preparaci\u00f3n que nos dan las meditaciones del Reino, Dos banderas, Tres binarios y Tres maneras de humildad toca ahora entrar en el tema de la elecci\u00f3n o reforma de nuestra vida. &#8220;Lo deformado, reformarlo; lo [&hellip;]<\/p>\n","slug":"la-gozosa-sobriedad-eleccion-de-vida-para-este-tiempo","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1055","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":1},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"724046c9854f1870398d87c8bba48fbb","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3161","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1055","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1055\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1055\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1055\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1044,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2020-08-05T11:49:08-02:00","modified":"2020-08-05T11:59:15-02:00","title":"Tres maneras de humildad; tres maneras de amar a Jes\u00fas y a todo lo creado por \u00c9l (EE 163-168)","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/08\/05\/tres-maneras-de-humildad-tres-maneras-de-amar-a-jesus-y-a-todo-lo-creado-por-el-ee-163-168\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-gQ","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-attachment-id=\"1045\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/dioses-rol\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg\" data-orig-size=\"1280,960\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}\" data-image-title=\"dioses-rol\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg?w=1024\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-1045\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg?w=1024 1024w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg?w=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg?w=300 300w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg?w=768 768w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/dioses-rol.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\">Momento de Meditaci\u00f3n<\/h1>\n\n\n\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Algunos pasajes de Laudato si pueden ayudarnos a profundizar en la meditaci\u00f3n sobre las \u201cTres maneras de humildad\u201d desde el punto de vista de la \u201cconversi\u00f3n ecol\u00f3gica\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">SOY CREATURA<\/h2>\n\n\n\n<p>El primer razonamiento para la humildad dice as\u00ed: soy criatura, b\u00e1sicamente igual a todas las dem\u00e1s en nuestra relaci\u00f3n de reconocimiento a nuestro Creador.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cLa primera manera de humildad es necesaria para la salud eterna, (y) es a saber, que as\u00ed me baje y as\u00ed me humille cuanto en m\u00ed sea posible, para que en todo obedezca a la ley de Dios nuestro Se\u00f1or, de tal suerte que aunque me hiciesen Se\u00f1or de todas las cosas criadas en este mundo, ni por la propia vida temporal, no sea en deliberar de quebrantar un mandamiento, ya sea divino, ya humano, que me obligue a pecado mortal\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>La podemos sintetizar diciendo que se trata del razonamiento propio de una criatura, de alguien que reconoce que le debe la vida a un Creador y se sit\u00faa en su propio lugar, en el que la humildad es la verdad, la realidad.<\/p>\n\n\n\n<p>Dice Francisco:<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cNo podemos sostener una espiritualidad que olvide al Dios todopoderoso y creador. De ese modo, terminar\u00edamos adorando otros poderes del mundo, o nos colocar\u00edamos en el lugar del Se\u00f1or, hasta pretender pisotear la realidad creada por \u00e9l sin conocer l\u00edmites. La mejor manera de poner en su lugar al ser humano, y de acabar con su pretensi\u00f3n de ser un dominador absoluto de la tierra, es volver a proponer la figura de un Padre creador y \u00fanico due\u00f1o del mundo, porque de otro modo el ser humano tender\u00e1 siempre a querer imponer a la realidad sus propias leyes e intereses\u201d (LS 75).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cPara la tradici\u00f3n jud\u00edo-cristiana, decir \u00ab creaci\u00f3n\u00bb es m\u00e1s que decir naturaleza, porque tiene que ver con un proyecto del amor de Dios donde cada criatura tiene un valor y un significado. La naturaleza suele entenderse como un sistema que se analiza, comprende y gestiona, pero la creaci\u00f3n s\u00f3lo puede ser entendida como un don que surge de la mano abierta del Padre de todos, como una realidad iluminada por el amor que nos convoca a una comuni\u00f3n universal\u201d (LS 76).<\/p>\n\n\n\n<p>El primer razonamiento que nos hace hacer Ignacio da por supuesta la humildad como condici\u00f3n propia de toda criatura. El primer pensamiento \u201chumilde\u201d (verdadero, dir\u00eda Santa Teresa, puesto que la humildad es la verdad) de un ser creado consiste en encontrar razones para agradecer su existencia y buscar relacionarse con su Creador.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ser criatura significa que lo primero y m\u00e1s aut\u00e9ntico m\u00edo es buscar adorar a mi Creador, agradecerle, preguntarle c\u00f3mo me ha hecho, qu\u00e9 so\u00f1\u00f3 para m\u00ed, con qu\u00e9 fin me cre\u00f3.<\/p>\n\n\n\n<p>Mirando a los dem\u00e1s seres, ser criatura significa \u00abser igual\u00bb a todos en la condici\u00f3n m\u00e1s b\u00e1sica de mi ser.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Las realidades que entran en juego en este razonamiento son las \u00faltimas y definitivas: la Grandeza de Dios y mi peque\u00f1ez como criatura, la salvaci\u00f3n eterna y el odio al pecado de soberbia -de creerme m\u00e1s de lo que soy- que amenaza esa vida eterna.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Laudato si plantea claramente que no somos \u00abdue\u00f1os\u00bb de la creaci\u00f3n, sino parte integrante de ella. Como criaturas, aunque seamos \u00abespeciales\u00bb por el hecho de \u00abser siempre sujetos\u00bb y nunca \u00abobjetos\u00bb, no significa que podamos disponer a nuestro arbitrio de los dem\u00e1s seres, que tienen su valor propio y no \u00absolo en relaci\u00f3n a nosotros\u00bb.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEstamos llamados a reconocer que los dem\u00e1s seres vivos tienen un valor propio ante Dios y, \u00ab por su simple existencia, lo bendicen y le dan gloria \u00bb, porque el Se\u00f1or se regocija en sus obras (cf. Sal 104,31). Precisamente por su dignidad \u00fanica y por estar dotado de inteligencia, el ser humano est\u00e1 llamado a respetar lo creado con sus leyes internas, ya que \u00ab por la sabidur\u00eda el Se\u00f1or fund\u00f3 la tierra \u00bb (Pr 3,19).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Hoy la Iglesia no dice simplemente que las dem\u00e1s criaturas est\u00e1n completamente subordinadas al bien del ser humano, como si no tuvieran un valor en s\u00ed mismas y nosotros pudi\u00e9ramos disponer de ellas a voluntad. Por eso los Obispos de Alemania ense\u00f1aron que en las dem\u00e1s criaturas \u00ab se podr\u00eda hablar de la prioridad del ser sobre el ser \u00fatiles\u00bb.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Catecismo cuestiona de manera muy directa e insistente lo que ser\u00eda un antropocentrismo desviado: \u00abToda criatura posee su bondad y su perfecci\u00f3n propias&nbsp;<a href=\"\">&#8230;<\/a>&nbsp;Las distintas criaturas, queridas en su ser propio, reflejan, cada una a su manera, un rayo de la sabidur\u00eda y de la bondad infinitas de Dios. Por esto, el hombre debe respetar la bondad propia de cada criatura para evitar un uso desordenado de las cosas \u00bb\u201d (LS 69).<\/p>\n\n\n\n<p>Esto no significa que no debamos considerar el lugar especial del hombre y graduar respetuosamente la escala de valores.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">SOY SERVIDOR<\/h2>\n\n\n\n<p>El segundo razonamiento para la humildad dice as\u00ed: soy servidor, es bueno que est\u00e9 disponible.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cLa 2\u00aa es m\u00e1s perfecta humildad que la primera, es a saber, si yo me hallo en tal punto que no quiero ni me afecto m\u00e1s a tener riqueza que pobreza, a querer honor que deshonor, a desear vida larga que corta, siendo igual servicio de Dios nuestro Se\u00f1or y salud de mi \u00e1nima; y, con esto, que por todo lo criado ni porque la vida me quitasen, no sea en deliberar de hacer un pecado venial\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Este razonamiento es fundamentalmente el de alguien que solo se considera un simple servidor y para nada un dominador. Se ve en que mientras pueda brindar bien su servicio y hacer lo suyo, se considera contento y no pretende ning\u00fan privilegio. Le basta existir y poder servir!<\/p>\n\n\n\n<p>Soy criatura, y obedecer y servir al que me esta dando el ser ahora mismo es algo b\u00e1sico, acorde con mi ser. Practicado hace mucho bien: despeja el panorama de los pensamientos angustiosos y fluctuantes y me conecta con mi verdad m\u00e1s honda: servir lo que se nos mande nos hace bien. Esta es la manera de razonar de Mar\u00eda, cuando dice: \u201cYo soy la servidora del Se\u00f1or, h\u00e1gase en m\u00ed seg\u00fan tu palabra\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Laudato si nos aclara algo sobre el mandato b\u00edblico de dominar el mundo.<\/p>\n\n\n\n<p>Esto de \u201cdominar\u201d el mundo debe ser bien entendido, porque gener\u00f3 distorsiones.<\/p>\n\n\n\n<p>Somos servidores. El nuestro es un \u00abdominio\u00bb funcional, respetando el ser de cada cosa y el plan de salvaci\u00f3n de Dios.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cNo somos Dios. La tierra nos precede y nos ha sido dada. Esto permite responder a una acusaci\u00f3n lanzada al pensamiento jud\u00edo-cristiano: se ha dicho que, desde el relato del G\u00e9nesis que invita a \u00abdominar\u00bb la tierra (cf. Gn 1,28), se favorecer\u00eda la explotaci\u00f3n salvaje de la naturaleza presentando una imagen del ser humano como dominante y destructivo. Esta no es una correcta interpretaci\u00f3n de la Biblia como la entiende la Iglesia. Si es verdad que algunas veces los cristianos hemos interpretado incorrectamente las Escrituras, hoy debemos rechazar con fuerza que, del hecho de ser creados a imagen de Dios y del mandato de dominar la tierra, se deduzca un dominio absoluto sobre las dem\u00e1s criaturas. Es importante leer los textos b\u00edblicos en su contexto, con una hermen\u00e9utica adecuada, y recordar que nos invitan a \u00ablabrar y cuidar\u00bb el jard\u00edn del mundo (cf. Gn 2,15). Mientras \u00ablabrar\u00bb significa cultivar, arar o trabajar, \u00abcuidar\u00bb significa proteger, custodiar, preservar, guardar, vigilar. Esto implica una relaci\u00f3n de reciprocidad responsable entre el ser humano y la naturaleza. Cada comunidad puede tomar de la bondad de la tierra lo que necesita para su supervivencia, pero tambi\u00e9n tiene el deber de protegerla y de garantizar la continuidad de su fertilidad para las generaciones futuras. Porque, en definitiva, \u00ab la tierra es del Se\u00f1or \u00bb (Sal 24,1), a \u00e9l pertenece \u00ab la tierra y cuanto hay en ella \u00bb (Dt 10,14). Por eso, Dios niega toda pretensi\u00f3n de propiedad absoluta: \u00abLa tierra no puede venderse a perpetuidad, porque la tierra es m\u00eda, y vosotros sois forasteros y hu\u00e9spedes en mi tierra \u00bb (Lv 25,23)\u201d (LS 67).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">PUEDO IMITAR A MI CREADOR QUE SE HIZO HOMBRE POR MI. PUEDO SE AMIGO DE JES\u00daS<\/h2>\n\n\n\n<p>El tercer razonamiento para la humildad: en Jes\u00fas, mi relaci\u00f3n con el Creador no es solo la de un servidor, sino que puedo ser su amigo.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cLa 3\u00aa es humildad perfect\u00edsima, es a saber, cuando incluyendo la primera y segunda, siendo igual alabanza y gloria de la divina majestad, por imitar y parecerme m\u00e1s actualmente a Cristo nuestro Se\u00f1or, quiero y elijo m\u00e1s pobreza con Cristo pobre que riqueza, oprobios con Cristo lleno de ellos que honores, y desear m\u00e1s de ser estimado por vano y loco por Cristo que primero fue tenido por tal, que por sabio ni prudente en este mundo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Ignacio propone este Ejercicio para testear c\u00f3mo est\u00e1n mis valores a la hora de elegir. Para ver si estoy ubicado como criatura, como servidor y, por \u00faltimo, si es la Persona de Cristo la que inclina la balanza de mi coraz\u00f3n hacia su amistad sin tener que pensarlo dos veces.<\/p>\n\n\n\n<p>Dice Francisco:<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cPara la comprensi\u00f3n cristiana de la realidad, el destino de toda la creaci\u00f3n pasa por el misterio de Cristo, que est\u00e1 presente desde el origen de todas las cosas: \u00abTodo fue creado por \u00e9l y para \u00e9l \u00bb (Col 1,16). El pr\u00f3logo del Evangelio de Juan (1,1-18) muestra la actividad creadora de Cristo como Palabra divina (Logos). Pero este pr\u00f3logo sorprende por su afirmaci\u00f3n de que esta Palabra \u00ab se hizo carne \u00bb ( Jn 1,14).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Una Persona de la Trinidad se insert\u00f3 en el cosmos creado, corriendo su suerte con \u00e9l hasta la cruz. Desde el inicio del mundo, pero de modo peculiar a partir de la encarnaci\u00f3n, el misterio de Cristo opera de manera oculta en el conjunto de la realidad natural, sin por ello afectar su autonom\u00eda\u201d (LS 99).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEl Nuevo Testamento no s\u00f3lo nos habla del Jes\u00fas terreno y de su relaci\u00f3n tan concreta y amable con todo el mundo. Tambi\u00e9n lo muestra como resucitado y glorioso, presente en toda la creaci\u00f3n con su se\u00f1or\u00edo universal: \u00abDios quiso que en \u00e9l residiera toda la Plenitud. Por \u00e9l quiso reconciliar consigo todo lo que existe en la tierra y en el cielo, restableciendo la paz por la sangre de su cruz\u00bb (Col 1,19-20). Esto nos proyecta al final de los tiempos, cuando el Hijo entregue al Padre todas las cosas y \u00ab Dios sea todo en todos \u00bb (1 Co 15,28). De ese modo, las criaturas de este mundo ya no se nos presentan como una realidad meramente natural, porque el Resucitado las envuelve misteriosamente y las orienta a un destino de plenitud. Las mismas flores del campo y las aves que \u00e9l contempl\u00f3 admirado con sus ojos humanos, ahora est\u00e1n llenas de su presencia luminosa (LS 100).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Laudato si plantea lo \u00abespecial\u00bb del cristianismo, haciendo ver que en todo -en la cotidianidad, en las cruces y en las cosas lindas de la vida, est\u00e1 presente Jes\u00fas. Amarlo y elegirlo a \u00c9l nos permite amar la realidad tal como es, aun en sus aspectos de cruz, y sigui\u00e9ndolo en todo, poder llegar a vivir una relaci\u00f3n de amistad.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>Momento para Contemplar<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Es una\u00a0\u00a0linda oportunidad\u00a0\u00a0la que tenemos en este Mes de Agosto, para ahondar en nuestro seguimiento de Jes\u00fas\u00a0\u00a0y as\u00ed testear como esta mi Amor por \u00c9l y en ese &#8220;Amor que nos envuelve&#8221;, como anda nuestro amor a las cosas, a las personas y a toda la Creaci\u00f3n. Todo nuestro amor a Jes\u00fas se plasma en el amor que ponemos en las cosas que hacemos\u2026 en aquello que nos arrebata el coraz\u00f3n buscando hacer el bien y la viviendo en la verdad, que es a lo que nos invita esta Meditaci\u00f3n tan propia de los EE.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00a0Escribe el P. Diego m\u00e1s arriba, que &#8220;<strong><em>Las tres maneras de humildad o maneras de amar a Jes\u00fas y a todo lo creado por El,\u00a0<\/em><\/strong><em>nos hacen descubrir\u00a0\u00a0nuestra vocaci\u00f3n profunda\u2026<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Y como descubrimos nuestra vocaci\u00f3n profunda??&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando&nbsp;<em>tomamos conciencia de que s<\/em>omos creatura: esto es lo primero y lo m\u00e1s aut\u00e9ntico m\u00edo, por tanto, el modo de vivir en la verdad ser\u00e1 buscar adorar a mi Creador, agradecerle y preguntarle: qu\u00e9 so\u00f1\u00f3 para m\u00ed\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Seguramente para algunos es una pregunta que aparece en diferentes momentos de la vida, y para otros es una pregunta de cada d\u00eda\u2026 Cada uno en b\u00fasqueda de la Voluntad de Dios\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Sin embargo nuestro cimiento estar\u00e1 en saber poner los pies&nbsp;<strong><em>en la certeza<\/em><\/strong>, de que la vida en &#8220;abundancia que nos trae Jes\u00fas&#8221;, es vivir contemplando en la vida cotidiana: la Grandeza de un Dios que se ha enamorado de mi peque\u00f1ez como creatura\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Cuando as\u00ed lo hacemos, todo toma otra dimensi\u00f3n\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Hay un texto del Profeta Jerem\u00edas que puede ayudarnos a sentir y gustar la hondura del Amor de Dios &#8220;por m\u00ed&#8221; , como nos hace pedir San Ignacio; un amor personal, \u00fanico y eterno:<\/p>\n\n\n\n<p>&#8220;En aquel tiempo \u2013or\u00e1culo del Se\u00f1or\u2013 yo ser\u00e9 el Dios de todas las familias de Israel y ellos ser\u00e1n mi Pueblo. As\u00ed habla el Se\u00f1or: Hall\u00f3 gracia en el desierto el pueblo que escap\u00f3 de la espada; Israel camina hacia su descanso.<\/p>\n\n\n\n<p>De lejos se le apareci\u00f3 el Se\u00f1or: Yo te am\u00e9 con un amor eterno, por eso te atraje con fidelidad. De nuevo te edificar\u00e9 y ser\u00e1s reedificada, virgen de Israel; de nuevo te adornar\u00e1s con tus tamboriles y saldr\u00e1s danzando alegremente; de nuevo plantar\u00e1s vi\u00f1as sobre los montes de Samar\u00eda: los que las planten tendr\u00e1n los primeros frutos. Porque llega el d\u00eda en que la los vig\u00edas gritar\u00e1n sobre la monta\u00f1a de Efra\u00edm: \u00ab\u00a1De pie, subamos a Sion, hacia el Se\u00f1or, nuestro Dios!\u00bb. Porque as\u00ed habla el Se\u00f1or: \u00a1Griten jubilosos por Jacob, aclamen a la primera de las naciones! H\u00e1ganse o\u00edr, alaben y digan: \u00ab\u00a1El Se\u00f1or ha salvado a su pueblo, al resto de Israel!\u00bb&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>-Jerem\u00edas 31,1-7-<\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de Meditaci\u00f3n Diego Fares sj Algunos pasajes de Laudato si pueden ayudarnos a profundizar en la meditaci\u00f3n sobre las \u201cTres maneras de humildad\u201d desde el punto de vista de la \u201cconversi\u00f3n ecol\u00f3gica\u201d. SOY CREATURA El primer razonamiento para la humildad dice as\u00ed: soy criatura, b\u00e1sicamente igual a todas las dem\u00e1s en nuestra relaci\u00f3n de [&hellip;]<\/p>\n","slug":"tres-maneras-de-humildad-tres-maneras-de-amar-a-jesus-y-a-todo-lo-creado-por-el-ee-163-168","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1044","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":1},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":2,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"81af5cb87788dbe2c0f291540d88685c","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3129","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1044","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1044\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1044\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1044\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1040,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2020-07-01T15:14:05-02:00","modified":"2020-07-01T15:14:05-02:00","title":"El \u00abpeso\u00bb de los pobres y del planeta. La meditaci\u00f3n de Tres binarios","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/07\/01\/el-peso-de-los-pobres-y-del-planeta-la-meditacion-de-tres-binarios\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-gM","content":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"1024\" data-attachment-id=\"1041\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/amazonia-tres-binarios-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg\" data-orig-size=\"2800,2800\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"amazonia-tres-binarios-2\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=1024\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=1024\" alt=\"\" class=\"wp-image-1041\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=1024 1024w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=2048 2048w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=300 300w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=768 768w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/amazonia-tres-binarios-2.jpg?w=1440 1440w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>Momento de meditaci\u00f3n<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La meditaci\u00f3n de Tres binarios o tipos de personas es importante dentro del camino de los Ejercicios Espirituales porque ayuda a calibrar cu\u00e1l es el \u00abpeso\u00bb&nbsp;que tiene&nbsp;en mi vida&nbsp;la Persona&nbsp;de&nbsp;&nbsp;nuestro Padre, la de Jes\u00fas, Se\u00f1or de todos, y la de nuestro Esp\u00edritu Santo,&nbsp;en un momento concreto en que tengo que decidir qu\u00e9 hacer con \u201cuna posesi\u00f3n inquietante\u201d.&nbsp;Ignacio&nbsp;usa la imagen de \u201cdiez mil ducados\u201d (de oro, agregamos para que tenga la fuerza que ten\u00eda en aquella \u00e9poca). Dice:&nbsp;La historia es &#8220;de tres binarios&nbsp;(pares)&nbsp;de hombres. Cada uno de ellos ha adquirido diez mil ducados, no pura o debidamente por amor de Dios; y quieren todos salvarse y hallar en paz a Dios nuestro Se\u00f1or, quitando de s\u00ed la gravedad (o sea, el&nbsp;<em>peso<\/em>) e impedimento que tienen para ello (<em>o con ello<\/em>) en la&nbsp;<em>afici\u00f3n<\/em>&nbsp;de la cosa adquirida&#8221; (EE 150).<\/p>\n\n\n\n<p>Se han \u201caficionado\u201d a estos ducados! Se quieren quitar de encima la inquietud que les provoca poseerlos pero les \u201cpesan\u201d. Les pesa que no los han adquirido \u201cpura o debidamente por amor de Dios\u201d. Pues bien, el esquema de los Tres binarios ayuda a discernir&nbsp;si hay otras \u00abcosas\u00bb que pesen m\u00e1s que&nbsp;el Amor de Dios&nbsp;a la hora de tomar decisiones importantes o de reformar mi vida en alg\u00fan aspecto particular.<\/p>\n\n\n\n<p>En la jerga de los que han hecho los Ejercicios espirituales solemos usar frases como \u201cde primer binario\u201d o \u201cde segundo binario\u201d para ayudar a discernir actitudes con una sola indicaci\u00f3n. Si uno dice siempre que \u201cquerr\u00eda ayudar\u2026\u201d, pero nunca concreta, sino que pospone las cosas, decimos: \u201ctiene una tentaci\u00f3n de primer binario\u201d. Si un voluntario dice que est\u00e1 dispuesto a ayudar en cualquier cosa que haga falta y cuando se lo pone a barrer, barre bien\u201d pero pone como condici\u00f3n que nadie le toque \u201csu escoba\u201d, decimos que \u201ctiene una tentaci\u00f3n de segundo binario\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>En la reflexi\u00f3n de hoy usamos el esquema de Tres binarios para leer las exhortaciones del Papa sobre nuestra madre tierra y sobre nuestra querida Amazonia de manera tal que identifiquemos mejor las tentaciones y gracias que experimentamos a la hora de tomar decisiones \u201cecol\u00f3gicas\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>El peso del planeta<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>En vez de los simb\u00f3licos \u201cdiez mil ducados de oro\u201d que Ignacio imagina como ejemplo de algo de gran valor, de algo que no se puede manejar sin discernimiento, ponemos otra cosa de gran valor:&nbsp;nuestro planeta; nuestra relaci\u00f3n con nuestra madre tierra y con todas las criaturas con las que convivimos en ella. Pensar la tierra en clave de \u201calgo que tenemos pero no pura o debidamente por amor de Dios\u201d, nos ayuda a calibrar algunos aspectos de nuestra relaci\u00f3n con ella.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La posesi\u00f3n de la tierra y el uso que hacemos de&nbsp;sus bienes&nbsp;revela,&nbsp;por ejemplo,&nbsp;que de alguna manera&nbsp;-y cada uno en distinto grado-, nos sentimos m\u00e1s sus due\u00f1os que sus&nbsp;hijos, que pensamos m\u00e1s en usarla (y abusarla) que en servirla.&nbsp;La realidad es que no somos poseedores de la tierra, sino parte integrante de ella junto con todas las dem\u00e1s criaturas, y deber\u00edamos plantearnos \u201cre-adquirirla\u201d con una actitud m\u00e1s sana. Cada tanto todos nos planteamos si nuestros comportamientos son \u201cecol\u00f3gicos\u201d. Pues bien, pensar que la tierra es un bien que \u201chemos adquirido\u201d (conquistado), pero que nuestra intenci\u00f3n no ha sido del todo recta, ayuda a pensar c\u00f3mo \u201cre-adquirirla\u201d bien. Como volver a recibirla como regalo de manera m\u00e1s consciente y responsable.<\/p>\n\n\n\n<p>Dice&nbsp;<em>Laudato si<\/em>: \u00abEl medio ambiente es un bien colectivo, patrimonio de toda la humanidad y responsabilidad de todos. Quien se apropia algo es s\u00f3lo para administrarlo en bien de todos. Si no lo hacemos, cargamos sobre la conciencia el peso de negar la existencia de los otros\u00bb (LS 95).<\/p>\n\n\n\n<p>El maestro&nbsp;Fiorito&nbsp;en unos puntos sobre esta meditaci\u00f3n,&nbsp;hace notar un detalle importante&nbsp;(que cuesta un poco&nbsp;aplicarlo cuando uno reza): Ignacio no quiere que r\u00e1pidamente nos apliquemos el ejemplo a nosotros &#8211; ese que no cuida el planeta soy yo&nbsp;(y agreguemos: \u201caunque no tanto como las grandes empresas\u201d, etc\u2026), sino que nos invita a juzgar&nbsp;<em>en otros<\/em>, a clarificar bien en qu\u00e9 consisten las dos actitudes equivocadas&nbsp;cuando uno tiene en sus manos \u201cdiez mil ducados\u201d y los siente como&nbsp;&nbsp;una \u00abposesi\u00f3n inquietante\u00bb,&nbsp;y cu\u00e1l es la actitud correcta, la \u00fanica efectiva&nbsp;dentro del plan de Dios.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Juzgar en otros no es algo c\u00f3modo ni superfluo como si uno dijera \u00abya se sabe que la actitud correcta es la del tercer tipo de personas, que prefieren la voluntad de Dios a todo lo dem\u00e1s\u00bb.&nbsp;No&nbsp;es&nbsp;verdad&nbsp;que tenemos&nbsp;claras las cosas te\u00f3ricamente y s\u00f3lo&nbsp;es&nbsp;dif\u00edcil la pr\u00e1ctica. Con frecuencia sucede lo contrario: nos cuesta la pr\u00e1ctica del Bien evang\u00e9lico porque no nos dejamos iluminar por la Verdad tal como la formula Jes\u00fas&nbsp;y no dejamos que nos clarifique&nbsp;las tentaciones m\u00e1s sutiles&nbsp;del mal esp\u00edritu.<\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>Primer binario: \u201cquerr\u00eda\u201d todo pero no pone los medios<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>El primer tipo de personas es la que \u00abpospone&nbsp;poner medios&nbsp;hasta el d\u00eda de la muerte\u00bb&nbsp;(cuando ya no hay tiempo para \u201cponer medios\u201d porque se est\u00e1 en el fin). Con nuestro planeta esta actitud es clara. Es expl\u00edcita en los negacionistas, que niegan que el planeta est\u00e9 en riesgo. Tambi\u00e9n es propia de mucha gente que, por un motivo u otro, pospone el hacer algo, aunque sea peque\u00f1o, pero decididamente a favor del cuidado de nuestra madre tierra. Vemos en cambio mucha gente que s\u00ed pone su granito de arena y que aplica en todo su sentido ecol\u00f3gico y social.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Dos par\u00e1grafos de&nbsp;<em>Laudato si&nbsp;<\/em>afrontan esta tentaci\u00f3n de posponer. El primero establece lo que se llama \u00abprincipio precautorio\u00bb y dice que hay que invertir el peso de la prueba.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00ab<em>En la Declaraci\u00f3n de R\u00edo de 1992, se sostiene que, \u2039cuando haya peligro de da\u00f1o grave o irreversible, la falta de certeza cient\u00edfica absoluta no deber\u00e1 utilizarse como raz\u00f3n para postergar la adopci\u00f3n de medidas eficaces\u203a que impidan la degradaci\u00f3n del medio ambiente. Este&nbsp;<strong>principio precautorio&nbsp;<\/strong>permite la protecci\u00f3n de los m\u00e1s d\u00e9biles, que disponen de pocos medios para defenderse y para aportar pruebas irrefutables. Si la informaci\u00f3n objetiva lleva a prever un da\u00f1o grave e irreversible,&nbsp;<strong>aunque no haya<\/strong>&nbsp;una comprobaci\u00f3n indiscutible, cualquier proyecto deber\u00eda detenerse o modificarse. As\u00ed se&nbsp;<strong>invierte el peso de la prueba<\/strong>, ya que en estos casos hay que aportar una demostraci\u00f3n objetiva y contundente de que la actividad propuesta no va a generar da\u00f1os graves al ambiente o a quienes lo habitan<\/em>\u201d(LS 186).<\/p>\n\n\n\n<p>El segundo par\u00e1grafo advierte acerca de lo que llama&nbsp;\u00abcomportamientos evasivos\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00ab<em>Muchas veces dejamos cauterizar la conciencia, porque \u00abla distracci\u00f3n constante nos quita la valent\u00eda de advertir la realidad de un mundo limitado y finito\u00bb. Si se mira la superficie quiz\u00e1s parece \u00abque las cosas no fueran tan graves y que el planeta podr\u00eda persistir por mucho tiempo en las actuales condiciones. Este&nbsp;<strong>comportamiento evasivo<\/strong>nos sirve para seguir con nuestros estilos de vida, de producci\u00f3n y de consumo. Es el modo como el ser humano se las arregla para alimentar todos los vicios autodestructivos: intentando no verlos, luchando para no reconocerlos, postergando las decisiones importantes, actuando como si nada ocurriera<\/em>\u00bb (QA 53).<\/p>\n\n\n\n<p>Repasamos nuevamente el discernimiento que hace Ignacio de la tentaci\u00f3n de este binario o par de personas: \u00abquerr\u00eda quitarse el afecto que le tiene (a este uso despreocupado y no cuidadoso de los bienes del planeta) para sentirse en paz con Dios nuestro Se\u00f1or (y con los dem\u00e1s seres vivientes y criaturas) pero \u00abno pone los medios hasta la hora de la muerte\u00bb (en que solo podr\u00e1 pedir perd\u00f3n,&nbsp;pero no&nbsp;<strong>reparar<\/strong>&nbsp;sus omisiones).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Es la tentaci\u00f3n de los \u00abquerr\u00eda\u00bb. Suele ir junta con los \u00abhabr\u00eda que\u00bb, los futuribles\u2026 Al \u00abquerr\u00eda\u00bb le podemos oponer un \u00abquiero\u00bb. \u00abQuiero y deseo\u00bb, dice Ignacio, \u00aby es mi voluntad determinada\u00bb\u2026 hacer tal cosa concreta, hoy y aqu\u00ed, por mis hermanos, por el planeta.<\/p>\n\n\n\n<p>Se trata de&nbsp;\u00abponer los medios\u00bb. La tentaci\u00f3n es indefinida (y en esa indefinici\u00f3n uno&nbsp;se siente omnipotente, porque querr\u00eda&nbsp;\u00abtodo\u00bb&nbsp;y eso lo&nbsp;justifica para no querer&nbsp;\u00abnada concreto, aqu\u00ed y ahora\u00bb. Contra la difusa tristeza que provoca este \u00abquerr\u00eda\u00bb que siempre pospone las cosas,&nbsp;el Se\u00f1or propone&nbsp;la alegr\u00eda del evangelio que hace el bien all\u00ed donde puede y como puede&nbsp;y le pide a Dios que bendiga sus peque\u00f1os gestos.&nbsp;Es la alegr\u00eda de los peque\u00f1os servicios que siempre est\u00e1n al alcance de la mano&nbsp;y que nadie nos puede robar.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>Podemos aprender a dar (que no es solo renunciar)<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>\u00ab<em>El Patriarca Bartolom\u00e9 se ha referido particularmente a la necesidad de que cada uno se arrepienta de sus propias maneras de da\u00f1ar el planeta, porque, \u00aben la medida en que todos generamos peque\u00f1os da\u00f1os ecol\u00f3gicos\u00bb, estamos llamados a reconocer \u00abnuestra contribuci\u00f3n \u2013 peque\u00f1a o grande \u2013 a la desfiguraci\u00f3n y destrucci\u00f3n de la creaci\u00f3n<\/em>\u00bb (LS&nbsp;8).<\/p>\n\n\n\n<p><em>Al mismo tiempo, Bartolom\u00e9 llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre las ra\u00edces \u00e9ticas y espirituales de los problemas ambientales, que nos invitan a encontrar soluciones no s\u00f3lo en la t\u00e9cnica sino en un cambio del ser humano, porque de otro modo afrontar\u00edamos s\u00f3lo los s\u00edntomas. Nos propuso<strong>&nbsp;pasar del consumo al sacrificio, de la avidez a la generosidad, del desperdicio a la capacidad de compartir,&nbsp;<\/strong>en una ascesis que \u00ab significa<strong>&nbsp;<\/strong><strong>aprender a dar, y no simplemente renunciar<\/strong><\/em><strong><em>\u201d (Ib\u00edd.)<\/em><\/strong><strong><em>.<\/em><\/strong><strong><em><\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>Liberarnos del miedo, la avidez y la dependencia<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u201c<\/em><em>Es un modo de amar, de pasar poco a poco de lo que yo quiero a lo que necesita el mundo de Dios. Es liberaci\u00f3n del miedo, de la avidez, de la dependencia\u00bb. Los cristianos, adem\u00e1s, estamos llamados a \u00abaceptar el mundo como sacramento de comuni\u00f3n, como modo de compartir con Dios y con el pr\u00f3jimo en una escala global. Es nuestra humilde convicci\u00f3n que lo divino y lo humano se encuentran en el m\u00e1s&nbsp;<strong>peque\u00f1o detalle<\/strong><\/em>&nbsp;<em>contenido en los vestidos sin costuras de la creaci\u00f3n de Dios, hasta en el \u00faltimo grano de polvo de nuestro planeta<\/em>&nbsp;\u00bb (LS&nbsp;9).<\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>El ejemplo de San Francisco<\/strong><\/em><strong><em><\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>\u00ab<em>As\u00ed como sucede cuando nos enamoramos de una persona, cada vez que \u00e9l miraba el sol, la luna o los m\u00e1s peque\u00f1os animales, su reacci\u00f3n era cantar, incorporando en su alabanza a las dem\u00e1s criaturas. \u00c9l entraba en comunicaci\u00f3n con todo lo creado, y hasta predicaba a las flores \u2039invit\u00e1ndolas a alabar al Se\u00f1or, como si gozaran del don de la raz\u00f3n<\/em>\u203a\u00bb (LS&nbsp;11).<\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>Sembrar<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>\u00ab<em>El reino de los cielos es como una semilla de mostaza que un hombre siembra en su campo. Es m\u00e1s peque\u00f1a que cualquier semilla, pero cuando crece es mayor que las hortalizas y se hace un \u00e1rbol<\/em>&nbsp;\u00bb (Mt 13,31-32).<\/p>\n\n\n\n<p>La actitud que \u00abresiste\u00bb la tentaci\u00f3n de primer binario -de los querr\u00eda que siempre posponen poner los medios- es la del que vive el Reino con la esperanza de que cada peque\u00f1o gesto de amor es como el granito de mostaza.&nbsp;<em>Laudato si&nbsp;<\/em>es un canto a \u00ablo que s\u00ed se puede hacer\u00bb: \u00abEs tanto lo que s\u00ed se puede hacer\u00bb (LS&nbsp;182). El Papa habla de una \u00abeducaci\u00f3n para la alianza\u00bb entre la gente y el ambiente (LS&nbsp;209-215).<\/p>\n\n\n\n<p>Esa alianza nos lleva \u00aba recuperar los distintos niveles del equilibrio ecol\u00f3gico: el interno con uno mismo, el solidario con los dem\u00e1s, el natural con todos los seres vivos, el espiritual con Dios\u00bb (LS&nbsp;210).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>La educaci\u00f3n en esta \u00abciudadan\u00eda ecol\u00f3gica\u00bb busca desarrollar h\u00e1bitos virtuosos. Por ejemplo: \u00ab<em>Si una persona, aunque la propia econom\u00eda le permita consumir y gastar m\u00e1s, habitualmente se abriga un poco en lugar de encender la calefacci\u00f3n, se supone que ha incorporado convicciones y sentimientos favorables al cuidado del ambiente. Es muy noble asumir el deber de cuidar la creaci\u00f3n con peque\u00f1as acciones cotidianas, y es maravilloso que la educaci\u00f3n sea capaz de motivarlas hasta conformar un estilo de vida<\/em>\u00bb (LS&nbsp;211).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El Papa enumera toda una serie de ejemplos en los que \u00abla tentaci\u00f3n del querr\u00eda\u00bb es combatida de manera real y concreta: \u00ab<em>La educaci\u00f3n en la responsabilidad ambiental puede alentar diversos comportamientos que tienen una incidencia directa e importante en el cuidado del ambiente, como evitar el uso de material pl\u00e1stico y de papel, reducir el consumo de agua, separar los residuos, cocinar s\u00f3lo lo que razonablemente se podr\u00e1 comer, tratar con cuidado a los dem\u00e1s seres vivos, utilizar transporte p\u00fablico o compartir un mismo veh\u00edculo entre varias personas, plantar \u00e1rboles, apagar las luces innecesarias<\/em>\u00bb (LS&nbsp;211).<\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>Segundo binario: quiere todo\u2026. Negociando<\/strong><\/em><em><strong>, porque piensa con el modelo equivocado<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>El&nbsp;segundo binario&nbsp;se comporta as\u00ed: \u00abQuiere quitar el afecto, mas as\u00ed le quiere quitar, que quede con la cosa acquisita, de manera que all\u00ed venga Dios donde \u00e9l quiere, y no determina de dejarla, para ir a Dios, aunque fuese el mejor estado para \u00e9l\u00bb (EE 154).<\/p>\n\n\n\n<p>Esta segunda tentaci\u00f3n viene despu\u00e9s que se supera el \u00abquerr\u00eda\u00bb paralizante. Es la del que comienza a poner medios concretos para sumar su granito de arena al cuidado del planeta. Le viene entonces la tentaci\u00f3n de hacerlo \u00abnegociando\u00bb. No de manera radical. \u00abNo hay que exagerar!\u00bb, nos dice el mal esp\u00edritu apelando a la sensatez y al sentido com\u00fan.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El discernimiento aqu\u00ed se vuelve m\u00e1s sutil. Cuando uno vence la tentaci\u00f3n de postergar el bien, pone manos a la obra y siente esta tentaci\u00f3n de \u00abnegociar\u00bb -se pone a hacer la voluntad de Dios pero no suelta los diez mil ducados- el problema no es de simple ego\u00edsmo, sino de estar pensando con el modelo equivocado. Para hacer el bien evang\u00e9lico hay que hacerlo al estilo de Jes\u00fas, con todo el coraz\u00f3n y prefiriendo al Se\u00f1or m\u00e1s que al padre y a los hijos y a cualquier otra cosa. Si no,&nbsp;no se puede.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Aplicando el ejemplo a nuestro tema, puede ayudarnos lo que dice el Papa acerca de \u00abcambiar el modelo\u00bb: \u00ab<em>Para que surjan nuevos modelos de progreso, necesitamos \u00ab<strong>cambiar el modelo de desarrollo global<\/strong>\u00bb, lo cual implica reflexionar responsablemente \u00ab sobre el sentido de la econom\u00eda y su finalidad, para corregir sus disfunciones y distorsiones \u00bb.&nbsp;<strong>No basta conciliar,<\/strong>&nbsp;en un t\u00e9rmino medio, el cuidado de la naturaleza con la renta financiera, o la preservaci\u00f3n del ambiente con el progreso. En este tema los t\u00e9rminos medios son s\u00f3lo una peque\u00f1a demora en el derrumbe. Simplemente se trata de redefinir el progreso. Un desarrollo tecnol\u00f3gico y econ\u00f3mico que no deja un mundo mejor y una calidad de vida integralmente superior no puede considerarse progreso<\/em>\u00bb (Ls 194).<\/p>\n\n\n\n<p>Para poder cuidar verdaderamente el planeta y ayudar a los pobres no alcanzan los \u00abparches\u00bb: hace falta otra mentalidad, radicalmente distinta.&nbsp;Por qu\u00e9? Porque el paradigma tecnocr\u00e1tico no es neutro! El Papa usa la imagen de la mano: el paradigma tecnocr\u00e1tico \u00abextiende la mano para extraer todo y manipula todo para agarrar todo\u00bb. Es lo contrario de extender la mano para dar, para ayudar y servir. En los puntos 106 a 114&nbsp;<em>Laudato si<\/em>&nbsp;desenmascara esta pretendida neutralidad del paradigma tecnocr\u00e1tico que nos tienta con la idea de que podemos servir a Dios y usar la tecnolog\u00eda (quedarnos con los diez mil ducados) al mismo tiempo.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00ab<em>Sin embargo -afirma el Papa- , es posible volver a ampliar la mirada, y la libertad humana es capaz de limitar la t\u00e9cnica, orientarla y colocarla al servicio de otro tipo de progreso m\u00e1s sano, m\u00e1s humano, m\u00e1s social, m\u00e1s integral. La liberaci\u00f3n del paradigma tecnocr\u00e1tico reinante&nbsp;<strong>se produce de hecho en algunas ocasiones.<\/strong>&nbsp;Por ejemplo, cuando comunidades de peque\u00f1os productores optan por sistemas de producci\u00f3n menos contaminantes, sosteniendo un modelo de vida, de gozo y de convivencia no consumista. O cuando la t\u00e9cnica se orienta prioritariamente a resolver los problemas concretos de los dem\u00e1s, con la pasi\u00f3n de ayudar a otros a vivir con m\u00e1s dignidad y menos sufrimiento. La aut\u00e9ntica humanidad, que invita a una nueva s\u00edntesis, parece habitar en medio de la civilizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, casi imperceptiblemente, como la niebla que se filtra bajo la puerta cerrada. \u00bfSer\u00e1 una promesa permanente, a pesar de todo, brotando como una empecinada resistencia de lo aut\u00e9ntico?<\/em>\u00bb (Ls 112).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>Tercer binario: prefiere esperar la gracia de \u201cquerer lo que el Se\u00f1or quiere\u201d<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Ignacio describe la actitud del tercer binario de manera compleja. Pero la realidad es compleja y superar la tentaci\u00f3n de \u00abnegociar con la mentalidad tecnocr\u00e1tica y su&nbsp;pretendida neutralidad\u00bb requiere soluciones complejas. La actitud de este tipo de personas es muy libre. Es una actitud de se\u00f1or\u00edo sobre s\u00ed mismos&nbsp;y sobre las cosas (los diez mil ducados\/ el uso de la tecnolog\u00eda, del poder y de las finanzas).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>El tercer binario \u00abQuiere quitar el afecto (a los diez mil ducados\/a la&nbsp;tecnolog\u00eda-al&nbsp;poder-al&nbsp;dinero), mas as\u00ed le quiere quitar, que tambi\u00e9n no le tiene afecci\u00f3n a tener la cosa acquisita o no la tener (puede trabajar con m\u00e1s o menos tecnolog\u00eda, poder o dinero, dir\u00edamos), sino quiere solamente quererla o no quererla, seg\u00fan que Dios nuestro Se\u00f1or le pondr\u00e1 en voluntad, y a la tal persona le parecer\u00e1 mejor para servicio y alabanza de su divina majestad; y, entretanto quiere hacer cuenta que&nbsp;<em>todo lo deja en afecto<\/em>, poniendo fuerza de no querer aquello ni otra cosa ninguna, si no le moviere s\u00f3lo el servicio de Dios nuestro Se\u00f1or, de manera que el deseo de mejor poder servir a Dios nuestro Se\u00f1or le mueva a tomar la cosa o dejarla\u00bb (EE 155).<\/p>\n\n\n\n<p>Es la actitud del que \u00abprefiere\u00bb a Jes\u00fas por sobre todas las cosas&nbsp;y se ense\u00f1orea de sus pasiones: las tiene con la rienda corta. Primero Jes\u00fas,&nbsp;luego, todo lo dem\u00e1s: tenerlo o no tenerlo.&nbsp;Ignacio dice que \u201cpone la fuerza en no querer ninguna cosa hasta que uno no siente que prima el \u201cquerer lo que quiere Dios\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Este primado de la Persona de Jes\u00fas que se muestra en tener la rienda de mis deseos hasta que \u00c9l me muestra sus deseos es algo que brota espont\u00e1neo si uno ama y admira al Se\u00f1or. Es el esplendor de su dignidad y la belleza de sus sentimientos lo que mueve a preferir lo suyo a lo nuestro. Lo mismo sucede con nuestra madre tierra.<\/p>\n\n\n\n<p>Dice el Papa:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cSi nos acercamos a la naturaleza y al ambiente sin esta apertura al estupor y a la maravilla, si ya no hablamos el lenguaje de la fraternidad y de la belleza en nuestra relaci\u00f3n con el mundo, nuestras actitudes ser\u00e1n las del dominador, del consumi- dor o del mero explotador de recursos, incapaz de poner un l\u00edmite a sus intereses inmediatos. En cambio, si nos sentimos \u00edntimamente unidos a todo lo que existe, la sobriedad y el cuidado brotar\u00e1n de modo espont\u00e1neo. La pobreza y la austeridad de san Francisco no eran un ascetismo meramente exterior, sino algo m\u00e1s radical: una renuncia a convertir la realidad en mero objeto de uso y de dominio\u201d (LS 11).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Lo mismo sucede en nuestra relaci\u00f3n con los m\u00e1s pobres, cuando contemplamos su dignidad:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Dice&nbsp;<em>Laudato si:<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>\u00ab<em>En las condiciones actuales de la sociedad mundial, donde hay tantas inequidades y cada vez son m\u00e1s las personas descartables, privadas de derechos humanos b\u00e1sicos, el principio del bien com\u00fan se convierte inmediatamente, como l\u00f3gica e ineludible consecuencia, en un llamado a la solidaridad y en una opci\u00f3n&nbsp;preferencialpor los m\u00e1s pobres. Esta opci\u00f3n implica sacar las consecuencias del destino com\u00fan de los bienes de la tierra, pero, como he intentado expresar en la Exhortaci\u00f3n apost\u00f3lica&nbsp;Evangelii gaudium, exige contemplar ante todo la inmensa dignidad del pobre a la luz de las m\u00e1s hondas convicciones creyentes. Basta mirar la realidad para entender que esta opci\u00f3n hoy es una exigencia \u00e9tica fundamental para la realizaci\u00f3n efectiva del bien com\u00fan<\/em>\u00bb (LS&nbsp;158).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>M<\/strong><strong>omento para contemplar<\/strong><strong><\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Seguimos caminando en este a\u00f1o \u201ctan diferente\u201d y tan desafiante\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Y en este Mes de Julio; Mes de San Ignacio, vamos a tomar esta Meditaci\u00f3n tan propia de los Ejercicios Espirituales y que preparan el coraz\u00f3n para la \u201celecci\u00f3n\u201d que el ejercitante ira haciendo desde un profundo discernimiento de la Voluntad de Dios para su vida, en el momento actual que la persona est\u00e1 atravesando\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Quiz\u00e1s alguno de nosotros en estos tiempos tan complejos, est\u00e1 atravesando ese momento \u201cKairos\u201d, momento oportuno para tomar una decisi\u00f3n para su vida.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Quiz\u00e1s, no sean grandes cosas\u2026&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Quiz\u00e1s estas nuevas opciones est\u00e1n destinadas a poner un poco m\u00e1s luz en el propio caminar\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>El Padre Diego, m\u00e1s arriba nos ayuda a descubrir el mensaje esencial de la Meditaci\u00f3n de los Tres Binarios a la luz de Laudato Si, para que emerja desde los m\u00e1s hondo de nuestro coraz\u00f3n&nbsp;<em>cu\u00e1l es el \u00abpeso\u00bb de<\/em><em>l amor de&nbsp;<\/em><em>Dios en mi vida&nbsp;<\/em>y si hay otras \u00abcosas\u00bb que pesen m\u00e1s que Jes\u00fas a la hora de tomar decisiones importantes o de reformar mi vida en alg\u00fan aspecto particular.<\/p>\n\n\n\n<p>Tambi\u00e9n, dice que \u201c<em>Contra la difusa tristeza que provoca este \u00abquerr\u00eda\u00bb que siempre pospone las cosas, est\u00e1 la alegr\u00eda del evangelio que hace el bien all\u00ed donde puede y como puede. La alegr\u00eda de los peque\u00f1os servicios que siempre est\u00e1n al alcance de la mano\u2026\u201d<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Qu\u00e9 lindo, que estos tiempos, podamos apostar por estos \u201cpeque\u00f1os servicios\u201d que alegran la vida de aquellos que comparten nuestra vida cotidiana, ah\u00ed donde hoy nos toca estar\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Por eso, vuelvo a copiar estos p\u00e1rrafos que nos pueden ayudar a seguir ahondando nuestro seguimiento de Jes\u00fas\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<em>Es un modo de amar, de pasar poco a poco de lo que yo quiero a lo que necesita el mundo de Dios.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Es nuestra humilde convicci\u00f3n que lo divino y lo humano se encuentran en el m\u00e1s&nbsp;<strong>peque\u00f1o detalle&nbsp;<\/strong>contenido en los vestidos sin costuras de la creaci\u00f3n de Dios, hasta en el \u00faltimo grano de polvo de nuestro planeta \u00bb (Ls 9).<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;La actitud que \u00abresiste\u00bb la tentaci\u00f3n de primer binario -de los querr\u00eda que siempre posponen el poner los medios- es la del que&nbsp;<strong>vive el Reino con la esperanza de que cada peque\u00f1o gesto de amor es como el granito de mostaza\u2026<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Es muy noble asumir el deber de cuidar la creaci\u00f3n con peque\u00f1as acciones cotidianas,<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Es la actitud del que \u00abprefiere\u00bb a Jes\u00fas por sobre todas las cosas. Primero Jes\u00fas<\/em><em>,l<\/em><em>luego , todo lo dem\u00e1s: tenerlo o no tenerlo. Esta actitud de preferencia se manifiesta de manera concreta<\/em><em>&nbsp;en primer lugar en&nbsp;<\/em><em>la \u00abopci\u00f3n preferencial por los m\u00e1s pobres\u00bb<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Qu\u00e9date \u201csintiendo y gustando\u201d estos p\u00e1rrafos o aquellos que en la lectura y meditaci\u00f3n, vayas sintiendo que ah\u00ed Dios te habla, te espera y quiere regalarle mayor fecundidad a toda tu vida\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Puedes&nbsp;terminar con esta poes\u00eda hecha canci\u00f3n, este momento para contemplar:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-rich wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<span class=\"embed-youtube\" style=\"text-align:center; display: block;\"><iframe class=\"youtube-player\" width=\"640\" height=\"360\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/uqMBX_qiiBQ?version=3&#038;rel=1&#038;showsearch=0&#038;showinfo=1&#038;iv_load_policy=1&#038;fs=1&#038;hl=en&#038;autohide=2&#038;wmode=transparent\" allowfullscreen=\"true\" style=\"border:0;\" sandbox=\"allow-scripts allow-same-origin allow-popups allow-presentation allow-popups-to-escape-sandbox\"><\/iframe><\/span>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p><em>Nada puede importar m\u00e1s que\u00a0encontrar a\u00a0Dios.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Es decir, enamorarse de \u00c9l<\/p>\n\n\n\n<p>de una manera definitiva y absoluta.<\/p>\n\n\n\n<p>Aquello de lo que te enamoras<\/p>\n\n\n\n<p>atrapa tu imaginaci\u00f3n,&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>y&nbsp;acaba por ir dejando huella en todo.<\/p>\n\n\n\n<p>Ser\u00e1 lo que decida qu\u00e9 es<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;lo que te saca de la cama en la ma\u00f1ana,<\/p>\n\n\n\n<p>que&nbsp;haces con tu atardeceres,<\/p>\n\n\n\n<p>en que empleas tus fines de semana.<\/p>\n\n\n\n<p>Lo que lees, lo que conoces,<\/p>\n\n\n\n<p>lo que rompe tu coraz\u00f3n,<\/p>\n\n\n\n<p>y&nbsp;lo que te sobrecoge&nbsp;&nbsp;de alegria y gratitud.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00a1Enam\u00f3rate!<\/p>\n\n\n\n<p>\u00a1Permanece en el amor! Todo ser\u00e1 de otramanera.<\/p>\n\n\n\n<p>Pedro&nbsp;Arrupe<\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de meditaci\u00f3n Diego Fares sj La meditaci\u00f3n de Tres binarios o tipos de personas es importante dentro del camino de los Ejercicios Espirituales porque ayuda a calibrar cu\u00e1l es el \u00abpeso\u00bb&nbsp;que tiene&nbsp;en mi vida&nbsp;la Persona&nbsp;de&nbsp;&nbsp;nuestro Padre, la de Jes\u00fas, Se\u00f1or de todos, y la de nuestro Esp\u00edritu Santo,&nbsp;en un momento concreto en que tengo [&hellip;]<\/p>\n","slug":"el-peso-de-los-pobres-y-del-planeta-la-meditacion-de-tres-binarios","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1040","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":1},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"5f6f3f29bcfc8e1ae6b3b10c4b2541eb","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{"LAUDATO SI":{"ID":44424900,"name":"LAUDATO SI","slug":"laudato-si","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:laudato-si","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:laudato-si\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"QUERIDA AMAZONIA":{"ID":694381573,"name":"QUERIDA AMAZONIA","slug":"querida-amazonia","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:querida-amazonia","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:querida-amazonia\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Tres binarios":{"ID":526287814,"name":"Tres binarios","slug":"tres-binarios","description":"","post_count":3,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:tres-binarios","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:tres-binarios\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{"LAUDATO SI":{"ID":44424900,"name":"LAUDATO SI","slug":"laudato-si","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:laudato-si","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:laudato-si\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"QUERIDA AMAZONIA":{"ID":694381573,"name":"QUERIDA AMAZONIA","slug":"querida-amazonia","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:querida-amazonia","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:querida-amazonia\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Tres binarios":{"ID":526287814,"name":"Tres binarios","slug":"tres-binarios","description":"","post_count":3,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:tres-binarios","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:tres-binarios\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{},"attachment_count":0,"metadata":[{"id":"3109","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1040","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1040\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1040\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1040\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1031,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2020-06-03T13:16:09-02:00","modified":"2020-06-03T13:16:09-02:00","title":"Dos Banderas: Amar y servir a las creaturas m\u00e1s peque\u00f1as nos ayuda a combatir contra el Maligno","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/06\/03\/dos-banderas-amar-y-servir-a-las-creaturas-mas-pequenas-nos-ayuda-a-combatir-contra-el-maligno\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-gD","content":"<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1032\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/06\/03\/dos-banderas-amar-y-servir-a-las-creaturas-mas-pequenas-nos-ayuda-a-combatir-contra-el-maligno\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg\" data-orig-size=\"725,524\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"francisco-asis-lobo-gubbio-trt137\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=725\" class=\"alignnone size-full wp-image-1032\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg\" alt=\"francisco-asis-lobo-gubbio-trt137\" width=\"725\" height=\"524\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg 725w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=150&amp;h=108 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=300&amp;h=217 300w\" sizes=\"(max-width: 725px) 100vw, 725px\" \/><\/p>\n<h2>MOMENTO DE REFLEXI\u00d3N<\/h2>\n<p><strong>Diego Fares s.j.<\/strong><\/p>\n<p>Cada vez que tenemos que \u00abelegir\u00bb algo importante en nuestra vida, una nueva misi\u00f3n o una forma nueva de vivir aquella en la que ya estamos comprometidos, y queremos mejorar, nos ayudan las meditaciones que Ignacio cre\u00f3 para considerar \u00aben qu\u00e9 vida o estado se quiere servir de nosotros su divina Majestad\u00bb. El rey eternal, las dos banderas, los tres binarios\u2026 son meditaciones que nos sirven como \u00abmarco\u00bb a la hora de entrar en un proceso de toma de decisi\u00f3n.<\/p>\n<h3>Opci\u00f3n de fondo: por la Persona de Jes\u00fas, por su Coraz\u00f3n<\/h3>\n<p>Para elegir bien, Ignacio nos centra en lo que es la opci\u00f3n de fondo, la que se juega en todas las opciones, grandes o peque\u00f1as, que vamos haciendo en nuestra vida. Esa opci\u00f3n de fondo no es entre \u00abcosas\u00bb, sino que es opci\u00f3n por una Persona. Y de esa Persona que es Jes\u00fas, en lo que nos fijamos es en \u00absu intenci\u00f3n\u00bb. Ignacio contrapone \u00abla intenci\u00f3n de Cristo nuestro Se\u00f1or\u00bb a la intenci\u00f3n \u00abdel enemigo de natura humana\u00bb. Cu\u00e1l es la intenci\u00f3n m\u00e1s honda que Jes\u00fas tiene <strong>en su coraz\u00f3n<\/strong>? La salvaci\u00f3n de los hombres para Gloria del Padre.<\/p>\n<p>Al fijar la mirada en la buena intenci\u00f3n del Se\u00f1or, percibimos un fen\u00f3meno particular: surgen en nuestro interior \u00abotras intenciones\u00bb. Y hay una, la del Maligno que se le opone radicalmente, que parece juntar, sumar y consolidar todas las in-tenciones que se oponen a Jes\u00fas, incluso las de los que son enemigos entre s\u00ed, como pas\u00f3 con Herodes y Pilatos, que condenando al Se\u00f1or se acercaron entre ellos.<\/p>\n<h3>No hay cosas grandes y peque\u00f1as<\/h3>\n<p>Centrarnos en la intenci\u00f3n de Jes\u00fas que remite a lo m\u00e1s \u00edntimos suyo, a su Coraz\u00f3n, nos permite \u00abrelativizar todo lo dem\u00e1s\u00bb. Ignacio formul\u00f3 esta verdad en el Principio y Fundamento: somos creados para Dios nuestro Se\u00f1or y las dem\u00e1s cosas son para usarlas tanto cuanto\u2026 Aqu\u00ed lo expresa de nuevo diciendo: \u00abNos debemos disponer a venir en perfecci\u00f3n (a crecer y madurar) en cualquier estado o vida que Dios nuestro Se\u00f1or nos diere para elegir (EE 135).<\/p>\n<p>La misi\u00f3n y la bendici\u00f3n de Dios es lo que da la medida de la importancia de cada tarea. Esto es lo grande y liberador de nuestra opci\u00f3n por Cristo: en \u00c9l -en lo que \u00c9l elige y nos invita a elegir y realizar &#8211; no hay cosas \u00abgrandes o peque\u00f1as\u00bb en s\u00ed mismas. Es el Esp\u00edritu el que las ordena y les da consistencia en orden al Bien Com\u00fan, al Plan de salvaci\u00f3n del Padre. Con su bendici\u00f3n, el puesto m\u00e1s humilde en la Iglesia, el carisma m\u00e1s aparentemente insignificante, se convierten en fuente de bendici\u00f3n para todo el cuerpo, para la comunidad.<\/p>\n<p>Esto lo vemos realizado espl\u00e9ndidamente en la vida de cada santo, de cada santa. Los peque\u00f1os actos de amor de Teresita la convirtieron en patrona de todos los misioneros. El despliegue de su coraz\u00f3n, derramando peque\u00f1os gestos de ser-vicio por los pasillos del convento, equival\u00eda al despliegue del coraz\u00f3n de Francisco Javier, sembrando el Evangelio a lo largo y ancho de la geograf\u00eda de pa\u00edses enteros y de pueblos diversos.<\/p>\n<h3>Intenciones contrarias<\/h3>\n<p>El G\u00e9nesis nos dice que Dios cre\u00f3 todas las cosas y \u00abvio que eran buenas\u00bb. El hecho de que la \u00abintenci\u00f3n buena\u00bb de Dios encuentre oposici\u00f3n en la libertad de los seres espirituales es algo que excede nuestra capacidad de comprensi\u00f3n y de explicaci\u00f3n. Como experimentamos los efectos da\u00f1inos del mal y necesitamos defendernos, no podemos dejar de intentar explicarlo. Pero hay que ser cuidadosos para no exagerarlo ni banalizarlo.<\/p>\n<p>En la \u00abMeditaci\u00f3n de dos banderas, la una de Cristo, sumo capit\u00e1n y Se\u00f1or nuestro; la otra de Lucifer, mortal enemigo de nuestra humana natura\u00bb (EE 136), Ignacio nos da algunas indicaciones valiosas que, mientras nos ayudan a tomar buenas decisiones, nos permiten profundizar en la Vida verdadera que nos ofrece Cristo y a defendernos de los enga\u00f1os del Maligno. La gracia que nos invita a pedir Ignacio es: \u00abConocimiento de los enga\u00f1os del mal caudillo y ayuda para de ellos me guardar, y conocimiento de la vida verdadera que muestra el sumo y verdadero capit\u00e1n, y gracia para le imitar\u00bb (EE 139).<\/p>\n<p>Hay que pesar bien las palabras: Ignacio opone -asim\u00e9tricamente- Vida verdadera vs enga\u00f1os. No opone vida buena a vida mala, sino vida verdadera a enga\u00f1os del mal caudillo. Esto ya nos da una clave importante: al maligno no lo podemos \u00abconocer\u00bb y \u00abdefinir\u00bb directamente (porque se nos escapa o nos enga\u00f1a), sino que lo podemos conocer indirectamente, viendo su comportamien-to por oposici\u00f3n a Cristo y esto, en una relaci\u00f3n de oposici\u00f3n que es disim\u00e9trica.<\/p>\n<p>Es decir que no se trata de una oposici\u00f3n entre seres iguales: Dios es Dios y el maligno es una creatura. El maligno se le opone a Dios radicalmente y de manera pertinaz, pero solo porque el Creador lo sostiene en el ser por su inconmensurable misericordia que no destruye nada de lo que ha creado.<\/p>\n<p>Por eso, una regla b\u00e1sica a la hora de hablar del mal para tratar de entenderlo y explicarlose podr\u00eda formular as\u00ed: siempre debemos afirmar primero la positividad del Bien -del Amor de Dios, de su Verdad y Belleza y Unidad-; cuando afirmemos luego, en segundo lugar, que algo es malo, que se opone al Bien, debemos hacerlo mostrando que la oposici\u00f3n no es entre iguales: que el mal es par\u00e1sito, que ha sido vencido por Cristo, que su poder es el de dar coletazos, como un drag\u00f3n herido de muerte, y que no prevalecer\u00e1 al fin.<\/p>\n<p>Esta regla la vemos en todas las im\u00e1genes y consideraciones que va haciendo Ignacio. De la vida verdadera, por ejemplo, nos dice que la tenemos que \u00abimitar\u00bb &#8211; y esto se hace \u201cviviendo\u201d una vida verdadera. De los enga\u00f1os del maligno, en cambio, solo nos tenemos que \u00abguardar\u00bb. Lo cual implica que no siempre los tenemos que \u00abdesenmascarar\u00bb totalmente ni estamos obligados a \u00abdescubrir\u00bb la esencia del mal. Basta con \u00abguardarnos de sus efectos da\u00f1inos\u00bb.<\/p>\n<p>Por tanto: cristianamente no tenemos que vivir \u00abcontra el mal\u00bb, sino \u00aba favor del bien\u00bb. No podemos evitar siempre la confrontaci\u00f3n, pero confrontar no es el objetivo de nuestra vida. Y al mal, Jes\u00fas nos dice de vencerlo con el bien!<\/p>\n<h3>Enemigo de la naturaleza humana<\/h3>\n<p>Siguiendo nuestro tema de este a\u00f1o, en que intentamos integrar ecolog\u00eda y espiritualidad, nos centramos en una expresi\u00f3n de Ignacio: \u00e9l llama a Lucifer \u00abenemigo de nuestra naturaleza humana\u00bb. La palabra naturaleza nos ayuda a considerar que el maligno no es un enemigo que ataque lo puramente espiritual, si es que existe algo as\u00ed. Su lucha es contra todo lo humano y se extiende contra todo lo \u00abnatural\u00bb. El enemigo es antisocial, anti-personal, anti-espiritual y tambi\u00e9n anti-ecol\u00f3gico. Nos centramos en este aspecto del mal.<\/p>\n<p>Dentro del contexto de la actual pandemia, tomamos como ejemplo un comportamiento del Covid-19. Dicen los vir\u00f3logos que el Covid-19 logra \u00abenga\u00f1ar\u00bb a nuestras c\u00e9lulas, de modo tal que entra en ellas sin \u00abdespertar\u00bb inmediatamente la alarma de nuestro sistema defensivo. No me detengo en los datos cient\u00edficos que no logro entender del todo dado el lenguaje cient\u00edfico con que se formulan, pero el punto que s\u00ed capto es que el virus entra \u00abenga\u00f1ando\u00bb, escamote\u00e1ndonos su malignidad, hasta que ya es tarde. Y a esto se le parece un modo de actuar que tiene el mal esp\u00edritu: \u201cPropio es del \u00e1ngel malo, que se forma sub angelo lucis, entrar con el alma devota, y salir consigo; es a saber, traer pensamientos buenos y santos conforme a la tal \u00e1nima justa, y despu\u00e9s, poco a poco, procura de salirse trayendo al alma a sus enga\u00f1os cubiertos y perversas intenciones\u201d (EE 332).<\/p>\n<h3>Modos de \u00abescamotear\u00bb el Bien<\/h3>\n<p>\u00abEscamotear\u00bb significa hacer desaparecer una cosa de la vista con habilidad y astucia. Es la palabra justa para describir lo que hace el enemigo de natura humana con respecto a la Vida verdadera que nos ofrece Jes\u00fas. Hay varias maneras que el enemigo usa para \u00abescamotear\u00bb lo bueno y hacernos equivocar en nuestras opciones o paralizarnos por mucho tiempo.<\/p>\n<h4>Exagerar el dramatismo al punto que no resulte vivible la vida<\/h4>\n<p>Una forma de escamoteo, de hacer \u00abdesaparecer el gusto de optar por el Bien mayor hoy\u00bb va por el lado de la exageraci\u00f3n. En general, damos por supuesto que hay que optar entre dos intenciones -la de Cristo o la de Satan\u00e1s-. Tambi\u00e9n sole-mos dar por supuesto que hay que hacerlo ahora, cada d\u00eda. Pues bien, una tentaci\u00f3n bajo especie de bien que el enemigo usa es la de exagerar el dramatismo del asunto, al punto de hacernos sentir que as\u00ed, es imposible vivir.<\/p>\n<p>La presentaci\u00f3n de la vida de los santos como la de una lucha heroica y sin tregua que los lleva al martirio, los pone a veces tan alto y tan lejos de la vida cotidiana que termina por quitarnos las ganas de imitar su vida. Contra este senti-miento hay una petici\u00f3n en la oraci\u00f3n que se llama \u201cel mes de San Jos\u00e9\u201d que me encanta. En el mes se describen los gozos y dolores que tiene Jos\u00e9 cuidando a Je-s\u00fas y a Mar\u00eda. Una de las peticiones apela a \u00abla felicidad inefable de los 30 a\u00f1os que viviste en compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas y Mar\u00eda en Nazaret\u00bb. Es verdad que hubo cruz en la vida de Jos\u00e9, como en la de todos los santos y en la nuestra tambi\u00e9n. Pero la vida verdadera que ofrece Jes\u00fas es de una \u00abalegr\u00eda cotidiana\u00bb que nada ni nadie nos puede quitar y cuyo peso de Gloria es infinitamente mayor que todo sufrimiento y que todo enga\u00f1o del maligno.<\/p>\n<p>La meditaci\u00f3n de Ignacio nos ayuda a clarificar que la opci\u00f3n es entre Dos banderas que no tienen la misma jerarqu\u00eda ni el mismo grado de ser. En la pr\u00e1ctica una peque\u00f1a mentira puede ensuciar y oscurecer una gran verdad y una sola acci\u00f3n mala puede destruir en un momento un bien que llev\u00f3 mucho tiempo construir, pero la mentira y la maldad no tienen la misma entidad que la verdad y el bien. La bandera del Bien es la \u00fanica que flamea por s\u00ed misma, la del mal, es par\u00e1sita.<\/p>\n<p>Por eso, para optar bien, no hay que estar \u00abviendo al demonio en todo momento\u00bb, sino viendo a Cristo en todo momento. Al mirar al Se\u00f1or se har\u00e1 sentir el maligno, pero nosotros no lo buscamos directamente a \u00e9l. Son dos enemigos mortales, es verdad, pero infinitamente diversos en grado de ser. Dios es Dios, el maligno, es criatura.<\/p>\n<p>Ahora bien, una manera de combatir a una criatura -aunque sea m\u00e1s poderosa que nosotros- es amando a las dem\u00e1s criaturas, especialmente a las m\u00e1s peque\u00f1as que nosotros, con \u00abgozo y paz\u00bb como dice el Papa en Laudato si (222- 227).<\/p>\n<p>Al relacionarnos humilde y servicialmente con las creaturas m\u00e1s peque\u00f1as -los pobres y tambi\u00e9n los animales, las plantas, el aire y el agua y las dem\u00e1s creaturas, de alguna manera restablecemos nuestra relaci\u00f3n con el Creador e, indirectamen-te, comprendemos el sinsentido del Maligno, que siendo creatura ataca a los que somos m\u00e1s peque\u00f1os que \u00e9l.<\/p>\n<p>Dice el Papa: \u00abEstamos hablando de una actitud del coraz\u00f3n, que vive todo con serena atenci\u00f3n, que sabe estar plenamente presente ante alguien sin estar pensando en lo que viene despu\u00e9s, que se entrega a cada momento como don divino que debe ser plenamente vivido. Jes\u00fas nos ense\u00f1aba esta actitud cuando nos invitaba a mirar los lirios del campo y las aves del cielo, o cuando, ante la presencia de un hombre inquieto, \u00ab detuvo en \u00e9l su mirada, y lo am\u00f3 \u00bb (Mc 10,21). \u00c9l s\u00ed que estaba plenamente presente ante cada ser humano y ante cada criatura, y as\u00ed nos mostr\u00f3 un camino para superar la ansiedad enfermiza que nos vuelve superficiales, agresivos y consumistas desenfrenados\u00bb (Ls 226).<\/p>\n<p>Aqu\u00ed la espiritualidad de una ecolog\u00eda integral viene en ayuda de la fe y de la lucha espiritual. En el trato con los seres m\u00e1s peque\u00f1os se juega nuestra relaci\u00f3n con el Creador (y el combate al Maligno).<\/p>\n<p>Como dice Laudato si: \u00abDe las obras creadas se asciende \u00ab hasta su misericordia amorosa\u00bb (LS 77). El amor a las criaturas es la mejor manera de combatir el mal. Ser conscientes de que la intenci\u00f3n del maligno se opone absolutamente a la de Cristo no significa estar obligados a \u00abcombatirlo\u00bb directamente. Podemos hacerlo \u00abindirectamente\u00bb. El amor a las cosas simples de la vida, a las criaturas m\u00e1s peque\u00f1as, pacifica el alma y ordena la inteligencia para discernir el mal en sus formas m\u00e1s sofisticadas. \u201cLas distintas criaturas, queridas en su ser propio, reflejan, cada una a su manera, un rayo de la sabidur\u00eda y de la bondad infinitas de Dios. Por esto, el hombre debe respetar la bondad propia de cada criatura para evitar un uso desordenado de las cosas \u00bb (LS 69).<\/p>\n<p>En esto San Francisco de As\u00eds es maestro y hermano universal: su mirada sobre cada criatura como \u00abhermana\u00bb implica un discernimiento de Dios como Padre de todo y permite rechazar m\u00e1s f\u00e1cilmente al Maligno.<\/p>\n<p>Este es el punto. La acci\u00f3n de gracias por el bien de la creaci\u00f3n, y uso sobrio de las criaturas que nos ayudan a amar a Dios, el sereno servicio de los dem\u00e1s, son las mejores maneras de vencer el mal con el bien.<\/p>\n<p>\u00abTodo el universo material es un lenguaje del amor de Dios, de su desmesurado cari\u00f1o hacia nosotros. El suelo, el agua, las monta\u00f1as, todo es caricia de Dios. La historia de la propia amistad con Dios siempre se desarrolla en un espacio geogr\u00e1fico que se convierte en un signo personal\u00edsimo, y cada uno de nosotros guarda en la memoria lugares cuyo recuerdo le hace mucho bien. Quien ha crecido entre los montes, o quien de ni\u00f1o se sentaba junto al arroyo a beber, o quien jugaba en una plaza de su barrio, cuando vuelve a esos lugares, se siente llamado a recuperar su propia identidad\u00bb (LS 84).<\/p>\n<p>La elecci\u00f3n de la intenci\u00f3n de Cristo es positiva y est\u00e1 en acto. Nos sumamos sirviendo y haciendo el bien a un bien que ya est\u00e1 en acto y que se despliega en la historia. El mal es par\u00e1sito y se activa solo en la medida en que nosotros no ayudamos positivamente a hacer el bien. No es que exista un mal absoluto, activamente malvado obrando todo el tiempo contra el bien. No es un dualismo sustentable este. El mal es perezoso y par\u00e1sito, como el Covid-19, que no tiene vida por s\u00ed mismo y se activa aliment\u00e1ndose de c\u00e9lulas ya vivas.<\/p>\n<h4>Al mirar y servir a las creaturas, el poder del maligno decrece<\/h4>\n<p>Una \u00faltima cosa, muy notable. Cuando pensamos en Dios y ponemos la mirada directamente en su intenci\u00f3n, pareciera que \u00abla intenci\u00f3n contraria del maligno\u00bb crece. Como puede oponer su intenci\u00f3n a la de Dios, por un momento pareciera que se le iguala. Sabemos que no es as\u00ed, pero en la pr\u00e1ctica experimentamos esta fuerza que toma el mal cuando uno quiere tomar una decisi\u00f3n libre. Mientras no decidimos, parece que va todo tranquilo. Cuando nos planteamos \u201celegir, s\u00ed o s\u00ed\u201d, se desencadena una lucha espiritual fuerte y a veces hasta feroz.<\/p>\n<p>Al contemplar la naturaleza, en cambio, solemos experimentar paz. La belleza del Creador no encuentra \u00abresistencia\u00bb en el ser de las creaturas, dado que cada una sigue su curso bueno natural. Esto hace de espejo a nuestra libertad que se inclina a vivir bien, a crecer como crecen las plantas, a usar sobriamente de las cosas como hacen los animales\u2026 Es en la libertad donde radica la tentaci\u00f3n de oposici\u00f3n al Creador. Amar la naturaleza nos ayuda a combatir \u00abindirectamente\u00bb al Maligno.<\/p>\n<p>\u201cLa sabidur\u00eda de los pueblos originarios de la Amazonia \u00abinspira el cuidado y el respeto por la creaci\u00f3n, con conciencia clara de sus l\u00edmites, prohibiendo su abuso. Abusar de la naturaleza es abusar de los ancestros, de los hermanos y hermanas, de la creaci\u00f3n, y del Creador, hipotecando el futuro\u2060\u00bb. \u00abSomos agua, aire, tierra y vida del medio ambiente creado por Dios. Por lo tanto, pedimos que cesen los maltratos y el exterminio de la Madre tierra. La tierra tiene sangre y se est\u00e1 desangrando, las multinacionales le han cortado las venas a nuestra Madre tierra\u2060\u00bb (<em>Querida Amazonia<\/em> 42).<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1034\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/06\/03\/dos-banderas-amar-y-servir-a-las-creaturas-mas-pequenas-nos-ayuda-a-combatir-contra-el-maligno\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png\" data-orig-size=\"670,628\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=670\" class=\"alignnone size-full wp-image-1034\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png\" alt=\"44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n\" width=\"670\" height=\"628\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png 670w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=150&amp;h=141 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=300&amp;h=281 300w\" sizes=\"(max-width: 670px) 100vw, 670px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h2>MOMENTO DE CONTEMPLACI\u00d3N<\/h2>\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n<p>Este mes dedicado a Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, en una linda oportunidad para volver a poner todo el coraz\u00f3n en la b\u00fasqueda de que nuestra vida este orientada hacia la opci\u00f3n por Su Persona\u2026<\/p>\n<p>Pero no una persona lejana y abstracta, como puede parecer cuando nombramos a Jes\u00fas o nos referimos a \u00c9l como la Segunda Persona de la Trinidad\u2026 As\u00ed, Jes\u00fas se nos puede convertir en una Doctrina para cumplir y no una Persona a la que seguir enamoradamente con todo el alma, con todo el coraz\u00f3n y con toda nuestra vida: en toda su grandeza y su bella peque\u00f1ez\u2026<\/p>\n<p>Dec\u00eda, el Padre Diego m\u00e1s arriba:<\/p>\n<p>\u201cEsto es lo grande y liberador de nuestra opci\u00f3n por Cristo: en \u00c9l -en lo que \u00c9l elige para invitarnos a elegirlo- no hay cosas \u00abgrandes o peque\u00f1as\u00bb en s\u00ed mismas. Con su bendici\u00f3n, el puesto m\u00e1s humilde en la Iglesia, el carisma m\u00e1s aparentemente insignificante, se convierte en fuente de bendici\u00f3n para todo el cuerpo, para la comunidad. Esto lo vemos realizado en la vida de cada santo, de cada santa. Los peque\u00f1os actos de amor de Teresita la convirtieron en patrona de todos los misioneros\u2026\u201d<\/p>\n<p>En esta meditaci\u00f3n de Dos Banderas, se nos invita a dejarnos invitar por el Se\u00f1or, una vez m\u00e1s a ponernos bajo su Bandera del Bien, de la Unidad, de la Verdad y de la Belleza\u2026<\/p>\n<p>Por eso, la invitaci\u00f3n para este Mes del Sagrado Coraz\u00f3n, ser\u00e1 tener en modo amante el coraz\u00f3n y la mente para poder descubrir en lo peque\u00f1o y grande; en lo oscuro y luminoso; en lo que nos llena de alegr\u00eda y en lo que nos hace pesada la vida; la PRESENCIA VIVA y CERCANA de JESUS que en este tiempo de Gracia quiere que su Coraz\u00f3n sea el \u201cAULA\u201d -lugar donde vamos a aprender- donde encontrar:<\/p>\n<p>el alivio a nuestras penas\u2026<\/p>\n<p>la certeza de su amor hasta el fin\u2026<\/p>\n<p>la paz de la sabernos en sus Manos\u2026<\/p>\n<p>la alegr\u00eda que se funda en una paciencia activa\u2026<\/p>\n<p>Y quiz\u00e1s en ese \u201cAULA<em>CORAZON\u201d, podamos descubrir una vez m\u00e1s que Amar y servir a las creaturas m\u00e1s peque\u00f1as nos ayuda a combatir contra el Maligno, que siempre busca enga\u00f1arnos\u2026<\/em><\/p>\n<p>Y tambi\u00e9n, podamos descubrir que la vida verdadera que ofrece Jes\u00fas es de una \u00abalegr\u00eda cotidiana\u00bb que nada ni nadie nos puede quitar y cuyo peso de Gloria es infinitamente mayor que todo sufrimiento y que todo enga\u00f1o del maligno.<\/p>\n<p>Puedes terminar cada d\u00eda, rezando esta oraci\u00f3n hecha canci\u00f3n:<\/p>\n<p>DAME UN CORAZ\u00d3N<\/p>\n<p>Dame un coraz\u00f3n d\u00f3cil a tu voz,<\/p>\n<p>dame un coraz\u00f3n que abarque el regalo de tu amor,<\/p>\n<p>dame un coraz\u00f3n&#8230; un coraz\u00f3n que sea mi mayor tesoro,<\/p>\n<p>un coraz\u00f3n que sepa valorar lo bueno en todos.<\/p>\n<p>Dame un coraz\u00f3n que ilumine la raz\u00f3n,<\/p>\n<p>dame un coraz\u00f3n que ame siempre con pasi\u00f3n,<\/p>\n<p>dame un coraz\u00f3n&#8230; un coraz\u00f3n que no se vende los ojos,<\/p>\n<p>un coraz\u00f3n que sepa ponerse en lugar del otro.<\/p>\n<p>HAZ DE MI CORAZ\u00d3N EL TUYO,<\/p>\n<p>HAZ DE MI ALMA TU REFUGIO,<\/p>\n<p>DE MIS OJOS TU MIRADA,<\/p>\n<p>DE MIS PALABRAS TU CASA,<\/p>\n<p>DE TU VOLUNTAD CAMINO,<\/p>\n<p>DE TU ABRAZO MI DESTINO,<\/p>\n<p>HAZ MI CORAZ\u00d3N TESTIGO<\/p>\n<p>DE TU AMOR AL COMPARTIRLO&#8230;<\/p>\n<p>Letra y m\u00fasica: Salom\u00e9 Arricibita<\/p>\n<p>O mirar este hermoso video: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=das96J326k8\">https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=das96J326k8<\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","excerpt":"<p>MOMENTO DE REFLEXI\u00d3N Diego Fares s.j. Cada vez que tenemos que \u00abelegir\u00bb algo importante en nuestra vida, una nueva misi\u00f3n o una forma nueva de vivir aquella en la que ya estamos comprometidos, y queremos mejorar, nos ayudan las meditaciones que Ignacio cre\u00f3 para considerar \u00aben qu\u00e9 vida o estado se quiere servir de nosotros [&hellip;]<\/p>\n","slug":"dos-banderas-amar-y-servir-a-las-creaturas-mas-pequenas-nos-ayuda-a-combatir-contra-el-maligno","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1031","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"510557c5781e2f3e18041cc449ef4cbc","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{"1034":{"ID":1034,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png","date":"2020-06-03T12:09:40-02:00","post_ID":1031,"author_ID":2643351,"file":"44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png","mime_type":"image\/png","extension":"png","title":"44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=670","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=670&h=628&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=670&h=628&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=670&h=628&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=670&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=600&h=628&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=670&h=628&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n-1.png?w=670"},"height":628,"width":670,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1034","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1034\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1031"}}},"1033":{"ID":1033,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png","date":"2020-06-03T12:09:08-02:00","post_ID":1031,"author_ID":2643351,"file":"44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png","mime_type":"image\/png","extension":"png","title":"44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=670","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=670&h=628&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=670&h=628&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=670&h=628&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=670&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=600&h=628&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=670&h=628&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/44787610_2271565993122049_6029201440025608192_n.png?w=670"},"height":628,"width":670,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1033","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1033\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1031"}}},"1032":{"ID":1032,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg","date":"2020-06-03T12:07:08-02:00","post_ID":1031,"author_ID":2643351,"file":"francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"francisco-asis-lobo-gubbio-trt137","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=725","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=725&h=524&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=725&h=524&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=725&h=524&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=725&h=524&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=600&h=524&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=725&h=524&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=450&h=524&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=600&h=524&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/francisco-asis-lobo-gubbio-trt137.jpg?w=725"},"height":524,"width":725,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1032","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1032\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1031"}}}},"attachment_count":3,"metadata":[{"id":"3091","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1031","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1031\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1031\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1031\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1024,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2020-05-06T14:17:16-02:00","modified":"2020-05-06T14:17:20-02:00","title":"La meditaci\u00f3n el reino y la necesidad de un nuevo \u201csentido\u201d del llamamiento","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/05\/06\/la-meditacion-el-reino-y-la-necesidad-de-un-nuevo-sentido-del-llamamiento\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-gw","content":"<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1027\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/05\/06\/la-meditacion-el-reino-y-la-necesidad-de-un-nuevo-sentido-del-llamamiento\/giotto-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg\" data-orig-size=\"621,420\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"giotto\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=621\" class=\"alignnone size-full wp-image-1027\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg\" alt=\"giotto.jpg\" width=\"621\" height=\"420\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg 621w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=150&amp;h=101 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=300&amp;h=203 300w\" sizes=\"(max-width: 621px) 100vw, 621px\" \/><\/p>\n<h2><strong>Momento de reflexi\u00f3n<\/strong><\/h2>\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n<p>La meditaci\u00f3n que Ignacio titula: \u00abLlamamiento del Rey temporal (que) ayuda a contemplar la vida del Rey eternal\u00bb (EE 91-99), presenta una dificultad a nuestro \u201cimaginario social\u201d. Las figuras de los reyes actuales no parecen ser de gran ayuda a la hora de establecer una analog\u00eda con la imagen de\u00a0 Jes\u00fas. Si pensamos en reyes antiguos, es fuerte el car\u00e1cter negativo que se desprende de la imagen del rey yendo a las cruzadas. Incluso los s\u00edmbolos del poder real, el trono, el bast\u00f3n, la corona\u2026, tienen m\u00e1s bien un car\u00e1cter decorativo, o que debemos resignificar\u00a0 interiormente para no unir \u201ctrono\u201d con \u201cpoltrona\u201d, \u201cbast\u00f3n\u201d con\u00a0 \u201cmanija\u201d, \u201ccorona\u201d con \u201ccoronita\u201d. Y cuando usamos t\u00e9rminos como \u201cconquista\u201d hay que explicar que el Se\u00f1or conquista no por la fuerza, sino por el amor, \u00a0y que su poder es el del servicio, etc\u2026 M\u00e1s a\u00fan, el modelo mismo de un Dios-Rey, aunque sea un Rey justo y bueno, no resulta muy convocante en nuestra cultura igualitaria y democr\u00e1tica, en la que cada individuo busca realizarse en algo propio y le resulta dif\u00edcil confiar en un \u201cllamado universal a una tarea com\u00fan\u201d.<\/p>\n<p><em>Laudato Si: un llamado universal con caracter\u00edsticas nuevas<\/em><\/p>\n<p>Pese a todas estas dificultades, con el llamado del Papa Francisco en su Enc\u00edclica <em>Laudato si<\/em> a cuidar nuestra madre tierra algo de ese fuego, que era capaz de encender el llamado del rey en el coraz\u00f3n de un caballero medieval, pareciera haber vuelto a aparecer. Si lo sabemos escuchar, el llamado de <em>Laudato si<\/em> es verdaderamente un llamado universal. El Papa lo dirige: \u00abA todos los hombres de buena voluntad\u00bb como dec\u00eda San Juan XXIII en \u00ab<em>Pacem in terris<\/em>\u00bb (<em>LS<\/em> 3).<\/p>\n<p>Afirmamos que es verdaderamente universal porque el estilo del llamado\u00a0 responde a las dificultades que ve\u00edamos m\u00e1s arriba. En primer lugar, no es un llamado que el Papa hace \u00abdesde la altura de un rey o de un l\u00edder solitario\u00bb, sino que es un llamado que retoma \u00abmuchos llamados\u00bb. El Papa quiso que el texto fuera preparado de forma colegiada y para su redacci\u00f3n quiso contar con muchas personas de distinta condici\u00f3n, incluidos representantes de otras confesiones religiosas. \u00a0Adem\u00e1s, la invitaci\u00f3n no es a una nueva cruzada, sino a \u00abun nuevo <em>di\u00e1logo<\/em> sobre el modo como estamos construyendo el futuro del planeta\u00bb (LS 13). La universalidad de este llamamiento es, por tanto, una universalidad que viene de escuchar a muchos e invita a dialogar con todos.<\/p>\n<p><em>Un llamamiento sinodal<\/em><\/p>\n<p>Una linda imagen del \u201csujeto con autoridad\u201d que hace el llamamiento la podemos encontrar en los \u00faltimos S\u00ednodos. En ellos, el Papa ha escuchado y participado -a veces como uno m\u00e1s, <em>sin autoridad a\u00f1adida<\/em>, como expres\u00f3 en una intervenci\u00f3n durante el S\u00ednodo de la Amazonia. As\u00ed, la imagen del Se\u00f1or que a todos llama resuena de manera particular cuando la representa no la voz de una sola persona sino una voz com\u00fan que surge en medio de un acontecimiento sinodal.<\/p>\n<p>Hablar de un \u201cllamamiento sinodal\u201d nos evoca las palabras de Jes\u00fas, cuando afirma: \u00a0\u201cEl Padre que me ha enviado, \u00e9l me ha ordenado de qu\u00e9 cosa hablar y qu\u00e9 debo decir. Las cosas que yo dijo, las digo as\u00ed como el Padre me las ha dicho a m\u00ed\u201d (Jn 12, 49-50). Como vemos, no se trata de la autoridad de un Jes\u00fas Rey que tiene la \u00faltima palabra, sino de un Jes\u00fas Hijo que habla en comuni\u00f3n con el Padre. Este Jes\u00fas puede ser muy bien representado por un S\u00ednodo que dialoga y habla en comuni\u00f3n entre s\u00ed y con el Papa.<\/p>\n<p><em>Una autoridad distinta<\/em><\/p>\n<p>Desde esta perspectiva, \u00a0es posible repensar el sentido profundo de la meditaci\u00f3n que nos propone Ignacio, dejando que resuene todo lo que es \u201ccom\u00fan\u201d. Una frase significativa, por ejemplo, es la que dice que el rey \u00ab<em>habla<\/em> a todos los suyos\u00bb; otra es que el rey tiene una mirada sobre \u00abt<em>oda la tierra<\/em>\u00bb; una tercera, es que se trata de un rey que \u00ab<em>se iguala <\/em>con los dem\u00e1s\u00bb, que dice a sus amigos que el que quiera seguirlo: \u201cHa de ser contento de comer como yo, y as\u00ed de beber y vestir, etc.; asimismo ha de trabajar conmigo en el d\u00eda y vigilar en la noche, etc\u00e9tera\u201d(EE 93). El padre Fiorito hac\u00eda notar ese \u201cetc\u00e9tera\u201d con el que Ignacio nos invitaba a agregar otras cosas en las que nos har\u00eda bien ver a ese rey igual\u00e1ndose a nosotros. Aqu\u00ed podemos decir que nos invita a \u201cdecidir con \u00e9l\u201d y a \u201cllamar a otros en nombre de todos\u201d. El estilo dialogal del rey y su igualarse con los dem\u00e1s nos hablan de una autoridad distinta. Una autoridad que no se impone por la fuerza, sino que persuade con el ejemplo de su vida.<\/p>\n<p><strong>La meditaci\u00f3n entonces, gira en torno a algunos con autoridad humana que -en un proceso sinodal- son imagen de la Autoridad espiritual de Jes\u00fas. <\/strong>Una \u201cautoridad\u201d que ahora poseen y ejercen los que convocan con el ejemplo y el di\u00e1logo a empresas de inter\u00e9s com\u00fan, que atraen libremente a todos; una autoridad que no teme respetar las diferencias; una autoridad que no se impone a nadie por la fuerza. Esto ser\u00eda hoy lo que Ignacio llamaba un rey (y nosotros un s\u00ednodo) \u201ctan liberal y humano\u201d (EE 94).<\/p>\n<p>Como nota podemos agregar que cuando dice que si alguno no responde al llamado de alguien as\u00ed, debe ser reprobado por todos y considerado un \u00abperverso caballero\u00bb, nosotros podemos decir que es una persona \u201cque no se juega por el bien com\u00fan\u201d. Quiz\u00e1s no nos parezca bien \u201cvituperarlo\u201d o \u201ccondenarlo\u201d, ya que hoy es un valor respetar la postura de cada uno, pero si decir claramente que ser\u00eda un tipo de persona con la que \u201ces mejor no contar\u201d.<\/p>\n<p><em>Los valores esenciales no cambian<\/em><\/p>\n<p>Hemos visto, pues, en torno a la figura del rey, cu\u00e1nto ha cambiado el paradigma en que vivimos y c\u00f3mo afecta esto a las expresiones que usamos para anunciar el evangelio. Con la ca\u00edda o el vaciamiento de la palabra \u201crey\u201d caen o se vac\u00edan de contenido y de poder de convocatoria no solo otras palabras, sino tambi\u00e9n estructuras e instituciones enteras. Como el rey tiene hoy una autoridad m\u00e1s bien decorativa, la autoridad como tal se ha resentido y se vive como decorativa, cuando no como autoritaria. Como el orden jer\u00e1rquico se utiliza mucho para vanidad y provecho de los que estaban m\u00e1s arriba, pareciera que todo orden jer\u00e1rquico se vive como una avivada de algunos para pasarla bien.<\/p>\n<p>Sin embargo, es el valor de la autoridad lo que da valor al rey, y no al rev\u00e9s. \u00a0Autoridad viene del lat\u00edn \u201c<em>augere<\/em>\u201d y significa \u201cpromover\u201d, \u201chacer crecer\u201d . Tiene autoridad y es bueno que mande el que puede hacer crecer a los otros, el que promueve el bien com\u00fan. Ahora bien, si el rey no encarna y ejerce esta tarea, el poder no debe quedar vacante, sino que alguien o un equipo debe asumir la autoridad para hacer crecer a los dem\u00e1s.<\/p>\n<p>Si pensamos en el orden jer\u00e1rquico, es verdad que se debe impedir que alguno lo utilice para tener un trato especial que solo redunde en beneficio suyo. Pero esto no significa que sea malo dar un trato especial a alguien para que redunde en un mayor bien de sus subordinados. Hay que reconocer que la palabra de un m\u00e9dico debe estar por encima de otras en un hospital, por dar un ejemplo, y que darle privilegios para que no se contagie \u00e9l y descanse bien en una situaci\u00f3n como la de la pandemia actual, es algo que redunda en beneficio de los m\u00e1s d\u00e9biles, de los enfermos a los que ese m\u00e9dico cura.<\/p>\n<p><strong>En\u00a0 fin: hay que cambiar al rey decorativo y al trepador par\u00e1sito, pero no disminuir el valor de la autoridad ni el de la jerarqu\u00eda, ya que hacen a la esencia del bien com\u00fan.<\/strong><\/p>\n<p><em>Ha cambiado nuestro \u201csensorio social\u201d<\/em><\/p>\n<p>Esta din\u00e1mica que hace que al devaluarse la figura que encarna un valor \u00a0se deval\u00fae el valor mismo se ha radicalizado de manera abrupta con la pandemia del coronavirus. Porque no es que sintamos el vac\u00edo de este o de aquel valor concreto, sino que el distanciamiento social ha afectado nuestra vida en su car\u00e1cter expresivo mismo, que necesita cercan\u00eda. La vida se comunica y se expresa en el contacto f\u00edsico, en la proximidad, en la comuni\u00f3n. Por eso sentimos y con raz\u00f3n que el distanciamiento ha afectado todo de una manera que no podemos mensurar. Lo experimenta de manera violenta el familiar al que no lo dejan entrar al hospital o al geri\u00e1trico a ver a un ser querido enfermo. Y lo experimentamos de mil maneras en todos esos peque\u00f1os gestos de alejamiento que nos vemos obligados a adoptar de manera antinatural.<\/p>\n<p>As\u00ed como tenemos un \u201cimaginario social\u201d que a trav\u00e9s de ideas e im\u00e1genes potentes influye en la perspectiva desde la cual vemos y juzgamos la realidad, tambi\u00e9n existe algo que a falta de otra palabra llamaremos un \u201csensorio social\u201d.<\/p>\n<p>La distancia social es diferente en cada pueblo. Vemos como unos saludan con tres besos en la mejilla y otros con una simple inclinaci\u00f3n de cabeza. Hoy al no estar inmersos en el tipo contacto que nos era habitual, experimentamos que la cercan\u00eda, el saludo afectuoso al encontrarnos y despedirnos, todo lo que emana de la corporeidad del otro, es algo m\u00e1s b\u00e1sico y fuerte incluso que las im\u00e1genes y los sonidos. Algo nos pasa al ver las ciudades vac\u00edas, al sentir el peso del silencio que invade la tarde como un manto, al no poder compartir un espect\u00e1culo vibrando codo a codo con los dem\u00e1s, al no poder saludar con un abrazo y un beso a los cercanos, o simplemente al sentir temor de compartir el aire y el espacio com\u00fan.<\/p>\n<p>El distanciamiento social nos hace percibir aguda y dolorosamente, c\u00f3mo todas nuestras estructuras y todas nuestras cosas est\u00e1n fabricadas para ser compartidas en cercan\u00eda, desde los transportes -sean subtes o ascensores- hasta los ba\u00f1os de nuestras casas. Al no poder usarlos o al tener que \u201chacer fila y esperar\u201d, al tener que frenar el movimiento de acercamiento que brota espont\u00e1neo, se ve afectada la vida misma junto con la expresi\u00f3n cambiada o ausente. La vida est\u00e1 afectada no en este o aquel punto, sino en el origen mismo de su car\u00e1cter expresivo: est\u00e1 contaminada la respiraci\u00f3n propia y ajena, el \u201caliento de vida\u201d.<\/p>\n<p>Por eso tienen raz\u00f3n tanto los que dicen que con el coronavirus \u201cno cambiar\u00e1 nada\u201d -en todo caso el mundo ser\u00e1 solamente \u201cun poco peor\u201d (Houellebecq)-, como los que afirman que cambiar\u00e1 todo -los billetes, la privacidad, los espect\u00e1culos p\u00fablicos, la investigaci\u00f3n, la ense\u00f1anza, el trabajo, la liturgia\u2026-.<\/p>\n<p><em>Cuesti\u00f3n de peso<\/em><\/p>\n<p>Sea que cambien \u201clas cosas\u201d o no cambien, <strong>lo que se ha visto afectado es lo que llamar\u00eda la relaci\u00f3n entre \u201cel peso\u201d de las personas y sus \u201cexpresiones\u201d<\/strong>.<\/p>\n<p>Un ejemplo evidente se comprueba en las reuniones virtuales en las que nos vemos todos en una pantalla compartida. La falta de \u201cpeso\u201d de nuestras im\u00e1genes compuestas de \u201cbytes\u201d se siente al apagar la pantalla. Como si fuera que mientras dur\u00f3 la conexi\u00f3n y se estableci\u00f3 contacto, uno sinti\u00f3 a la otra persona, pero al terminar la conexi\u00f3n, es como si lo que queda tuviera poco peso. Se ve que el contacto f\u00edsico activa muchas m\u00e1s cosas de las que pueden comunicarse a trav\u00e9s de una imagen digital.<\/p>\n<p>Podemos sacar algo positivo de este fen\u00f3meno nuevo que se produce por el prolongamiento de la distancia social?<\/p>\n<p>Creo que s\u00ed, si vamos al fondo. Si vamos a aquello que \u201ctiene peso propio\u201d y por eso se \u201cexpresa por todos los poros\u201d, eso que requiere cercan\u00eda y contacto total -f\u00edsico, psicol\u00f3gico y espiritual- para poder \u201ccomunicarse en plenitud\u201d.<\/p>\n<p><strong>Peso propio lo tenemos solo las personas<\/strong>. Los dem\u00e1s seres, tienen peso en la medida en que comparten alg\u00fan rasgo de nuestro ser personal. En ese sentido \u201cpesa\u201d m\u00e1s un perro que se ha criado con nuestros hijos, que una planta. Y un \u00e1rbol que plantaron nuestros abuelos en el jard\u00edn y ha sido testigo de la historia familiar, pesa m\u00e1s que un parque lejano. Pesan por s\u00ed mismos los seres que son m\u00e1s due\u00f1os de s\u00ed y que en cada expresi\u00f3n libre se pueden expresar, \u00edntegramente, con todo su ser.<\/p>\n<p><em>El Peso de la Gloria del Padre\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<\/em><\/p>\n<p>Con estas reflexiones abordamos la imagen central de la meditaci\u00f3n del reino, cuando Ignacio \u201chace hablar a Jes\u00fas que dice que su voluntad es \u201centrar (con todos) en la Gloria de su Padre\u201d (EE 95).<\/p>\n<p>En hebreo la palabra Gloria -la Gloria de Dios- encierra la idea de \u201cpeso\u201d y de \u201ccalidad\u201d. Dios irradia por su propio peso: haciendo gravitar el universo en torno a su Persona misma, que se dona entera como Amor y Misericordia. El coraz\u00f3n entero del Padre est\u00e1 en cada gesto suyo. Y as\u00ed tambi\u00e9n juzga nuestros gestos, dando tanto valor a los m\u00e1s peque\u00f1os: que compartamos un vasito de agua con un pobre en su Nombre. Cuando decimos que lo hacemos \u201cpara Gloria suya\u201d no es para que \u00c9l \u201cse lleve\u201d una gloria externa, lo cual no tendr\u00eda sentido. Hacer las cosas para mayor gloria de Dios es hacerlas como las har\u00eda \u00c9l, eso significa \u201cen su Nombre\u201d. Y \u00c9l las asume as\u00ed: bendice como si lo hubiera hecho \u00c9l en persona el gesto de amor que hicimos nosotros. Por eso es que lo que hacemos \u201cpara mayor Gloria de Dios\u201d -imitando su modo de ser y de irradiar- no es ni peque\u00f1o ni grande, sino que es \u00edntegro.<\/p>\n<p>La expresi\u00f3n \u201centrar en la gloria del Padre\u201d no es entrar a ver su gloria como un si fuera un espect\u00e1culo, es entrar en su \u00f3rbita, como los planetas en torno al sol y experimentar su Peso, su fuerza de gravedad, su poder de atracci\u00f3n.<\/p>\n<p>Por eso dec\u00edamos que, el hecho de \u201cno sentir el peso de las personas\u201d al no poder estar cerca f\u00edsicamente, puede ayudar -por contraposici\u00f3n- a experimentar el \u201cPeso de la Gloria de Dios\u201d a captar que es el Peso de su Persona el que da peso y consistencia a todo lo creado. Lo podemos experimentar en la oraci\u00f3n, pidiendo al Esp\u00edritu Santo la gracia de \u201cusar\u201d este sentido que tenemos para el \u00a0\u201cpeso espiritual de las personas\u201d. Es un sentido muy particular: tiene que ver con la existencia misma de cada persona y de cada ser, que se siente en sus cualidades concretas pero no se reduce a ellas.<\/p>\n<p>El distanciamiento social nos permite experimentar que al no poder dar un abrazo, el abrazo que queremos dar -o el gesto que lo reemplace \u2013 debe \u201ctener peso\u201d, debe ser con todo el afecto, debe ser de coraz\u00f3n, \u00edntegro, no meramente formal. La palabra afecto es importante. El afecto es la s\u00edntesis de los sentidos f\u00edsicos y de la inteligencia y el amor espirituales. Y como es una s\u00edntesis, lo que a un sentido o a una potencia le falta, lo suple la s\u00edntesis. Esa es la fuerza grande del afecto que pone en relaci\u00f3n la totalidad de mi ser con la totalidad del ser del otro y aunque \u201cfalte\u201d esto o aquello, el afecto est\u00e1 siempre \u00edntegro. As\u00ed como uno es siempre una persona \u00edntegra (no media ni dos) y cuando actuamos o padecemos desde lo que somos como personas \u201cnos irradiamos\u201d \u00edntegramente (gloria).<\/p>\n<p>En este tiempo debemos experimentar (no solo escuchar y entender) la atracci\u00f3n de este \u201cllamado\u201d que emana del \u201cpeso de la Gloria de Dios\u201d.<\/p>\n<p><em>El llamado en Laudato Si<\/em><\/p>\n<p>Se trata de un llamado que el Padre no hace \u201chablando con palabras externas\u201d (Ya habl\u00f3 todo en su Hijo), sino haci\u00e9ndose sentir en el peso que tiene cada creatura por s\u00ed misma: \u201cEstamos <em>llamados a reconocer que los dem\u00e1s seres vivos tienen un valor (peso) propio ante Dios<\/em> y, \u2018por su simple existencia, lo bendicen y le dan gloria\u2019, porque el Se\u00f1or se regocija en sus obras (cf. <em>Sal <\/em>104,31) (\u2026) Hoy la Iglesia <strong><u>no dice<\/u><\/strong> simplemente que las dem\u00e1s criaturas est\u00e1n completamente subordinadas al bien del ser humano, como si no tuvieran un valor en s\u00ed mismas y nosotros pudi\u00e9ramos disponer de ellas a voluntad. Por eso los Obispos de Alemania ense\u00f1aron que en las dem\u00e1s criaturas \u00ab se podr\u00eda hablar de la prioridad del <em>ser <\/em>sobre el <em>ser \u00fatiles<\/em>\u00bb. (LS 69).<\/p>\n<p>Si reconocemos en toda la Creaci\u00f3n que cada cosa no es solo ella misma sino que el Creador habita de manera misteriosa pero real en ella, entonces el llamado es \u00a0\u201ca <em>ser los instrumentos del Padre Dios<\/em>para que nuestro planeta sea lo que \u00e9l so\u00f1\u00f3 al crearlo y responda a su proyecto de paz, belleza y plenitud\u00bb (LS 53). Dar Gloria a Dios es cuidar y promover a cada creatura suya. Como dicen \u201cLos Obispos de Brasil: toda la naturaleza, adem\u00e1s de manifestar a Dios, es lugar de su presencia. En cada criatura habita su Esp\u00edritu vivificante que nos llama a una relaci\u00f3n con \u00e9l. El descubrimiento de esta presencia estimula en nosotros el desarrollo de las \u00ab virtudes ecol\u00f3gicas \u00bb. (LS 88).<\/p>\n<p>En esto san Francisco es el modelo que nos presenta el Papa: el santo de As\u00eds \u201cse sent\u00eda <em>llamado a cuidar todo lo que existe\u2019<\/em>. Su disc\u00edpulo san Buenaventura dec\u00eda de \u00e9l que, \u2018lleno de la mayor ternura al considerar el origen com\u00fan de todas las cosas, daba a todas las criaturas, por m\u00e1s despreciables que parecieran, el dulce nombre de hermanas\u2019\u201d (Ls 11).<\/p>\n<p>Dar a cada creatura el peso del trato afectivo que le damos a un hermano y a una hermana es dar a Dios el peso del trato afectivo que se le da a un verdadero Padre.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1028\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/05\/06\/la-meditacion-el-reino-y-la-necesidad-de-un-nuevo-sentido-del-llamamiento\/images\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg\" data-orig-size=\"276,183\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"images\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276\" class=\"alignnone  wp-image-1028\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg\" alt=\"images.jpeg\" width=\"654\" height=\"433\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg 276w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=150&amp;h=99 150w\" sizes=\"(max-width: 654px) 100vw, 654px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h2><strong>Momento para contemplar<\/strong><\/h2>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n<p>Estamos atravesando un tiempo raro, dif\u00edcil para algunos y muy fecundo para otros\u2026<\/p>\n<p>Escuchando a las personas, a veces no es f\u00e1cil encontrar palabras para responder a los acuciantes momentos que muchos est\u00e1n atravesando, desde problemas econ\u00f3micos o situaciones de soledad que en estas circunstancias se hacen m\u00e1s patentes y gritan silenciosamente mirando por las ventanas\u2026<\/p>\n<p>Me ayuda mucho, tener una actitud y mirada contemplativa cada d\u00eda, para descubrir el llamado que el Se\u00f1or me hace a m\u00ed, aqu\u00ed y ahora\u2026<\/p>\n<p>La meditaci\u00f3n del Rey que llama a todos a sumarse a su Bandera y a su causa puede ayudarnos a descubrir c\u00f3mo resuena, en nuestra propia cotidianeidad, un llamado concreto y personal a \u00a0hacer crecer el Reino de Dios\u2026<\/p>\n<p>En <em>Laudato Si,<\/em> nos encontramos varias llamadas que el Papa Francisco nos invita a escuchar; \u00a0por eso, vamos a pedir con fuerza y devoci\u00f3n:<\/p>\n<p>Eterno Se\u00f1or de Todas las Cosas,<\/p>\n<p>ay\u00fadanos a tener un o\u00eddo de disc\u00edpulos<\/p>\n<p>para que estemos atentos al querer del Padre<\/p>\n<p>con la confianza de saber que el Padre ha puesto todas las cosas en tus Manos\u2026<\/p>\n<p>Esas manos que nos cuidan y sostienen<\/p>\n<p>en las peque\u00f1as b\u00fasquedas cotidianas para hacer de nuestro mundo<\/p>\n<p>ese lugar maravilloso donde nos so\u00f1aste\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Luego, podemos leer estos llamados cimentados en\u00a0 <em>Laudato Si<\/em>,\u00a0 para \u201csentirlos y gustarlos\u201d \u00a0y poder as\u00ed responder con alegr\u00eda: Aqu\u00ed estoy, Se\u00f1or! Env\u00edame\u2026<\/p>\n<p><strong>Llamado del Padre:<\/strong><\/p>\n<p>\u201cEstamos <em>llamados a ser los instrumentos del Padre Dios<\/em> para que nuestro planeta sea lo que \u00e9l so\u00f1\u00f3 al crearlo y responda a su proyecto de paz, belleza y plenitud\u201d (LS 53).<\/p>\n<p><strong>Llamado de la Carta de la tierra:<\/strong><\/p>\n<p>\u201cComo nunca antes en la historia, el destino com\u00fan nos hace <em>un llamado a buscar un nuevo comienzo<\/em>[&#8230;] Que el nuestro sea un tiempo que se recuerde por el despertar de una nueva reverencia ante la vida; por la firme resoluci\u00f3n de alcanzar la sostenibilidad; por el aceleramiento en la lucha por la justicia y la paz y por la alegre celebraci\u00f3n de la vida &#8211;<em>Carta de la Tierra<\/em>, La Haya (29\/6\/ 2000)\u201d\u00a0(LS 207).<\/p>\n<p><strong>\u00a0Llamado a una cultura del cuidado<\/strong><\/p>\n<p>\u201cUna\u00a0<em>cultura del cuidado\u00a0<\/em>que impregne toda la sociedad. Cuando alguien reconoce el l<em>lamado de Dios a intervenir junto con los dem\u00e1s en estas din\u00e1micas sociales,<\/em> debe recordar que eso es parte de su espiritualidad, que es ejercicio de la caridad y que de ese modo madura y se santifica\u201d (LS 231).<\/p>\n<p><strong>Para rezar y contemplar:<\/strong><\/p>\n<p>\u00bfCu\u00e1l es el llamado del Se\u00f1or, que este tiempo me hace?<\/p>\n<p>\u00bfMe animo a darle mi si?<\/p>\n<p>Terminar este momento\u00a0 con esta poes\u00eda que en estos tiempos circula mucho por redes sociales, pero quiz\u00e1s en este momento, nos ayuda a ser disponibles a la\u00a0 Voz del Buen Pastor, que nos conoce y sabe lo que estamos necesitando\u2026<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\"><strong>ESPERANZA<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">(Alexis Vald\u00e9s)<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Cuando la tormenta pase<br \/>\nY se amansen los caminos<br \/>\ny seamos sobrevivientes<br \/>\nde un naufragio colectivo.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Con el coraz\u00f3n lloroso<br \/>\ny el destino bendecido<br \/>\nnos sentiremos dichosos<br \/>\ntan s\u00f3lo por estar vivos.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Y le daremos un abrazo<br \/>\nal primer desconocido<br \/>\ny alabaremos la suerte<br \/>\nde conservar un amigo.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Y entonces recordaremos<br \/>\ntodo aquello que perdimos<br \/>\ny de una vez aprenderemos<br \/>\ntodo lo que no aprendimos.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Y no tendremos envidia<br \/>\npues todos habr\u00e1n sufrido.<br \/>\nY no tendremos desidia<br \/>\nSeremos m\u00e1s compasivos.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Valdr\u00e1 m\u00e1s lo que es de todos<br \/>\nQue lo jam\u00e1s conseguido\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Seremos m\u00e1s generosos<br \/>\nY mucho m\u00e1s comprometidos.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Entenderemos lo fr\u00e1gil<br \/>\nque significa estar vivos<br \/>\nSudaremos empat\u00eda<br \/>\npor quien est\u00e1 y quien se ha ido.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Extra\u00f1aremos al viejo<br \/>\nque ped\u00eda un peso en el mercado,<br \/>\nque no supimos su nombre<br \/>\ny siempre estuvo a tu lado.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Y quiz\u00e1s el viejo pobre<br \/>\nera tu Dios disfrazado.<br \/>\nNunca preguntaste el nombre<br \/>\nporque estabas apurado.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Y todo ser\u00e1 un milagro<br \/>\nY todo ser\u00e1\u00a0un legado<br \/>\nY se respetar\u00e1 la vida,<br \/>\nla vida que hemos ganado.<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\">Cuando la tormenta pase<br \/>\nte pido Dios, apenado,<br \/>\nque nos devuelvas mejores,<br \/>\ncomo nos hab\u00edas so\u00f1ado.<\/p>\n<p>Link para mirar en video: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?list=RDp-qgBTHqZk4&amp;v=p-qgBTHqZk4&amp;feature=emb_rel_end\">https:\/\/www.youtube.com\/watch?list=RDp-qgBTHqZk4&amp;v=p-qgBTHqZk4&amp;feature=emb_rel_end<\/a><\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de reflexi\u00f3n Diego Fares sj La meditaci\u00f3n que Ignacio titula: \u00abLlamamiento del Rey temporal (que) ayuda a contemplar la vida del Rey eternal\u00bb (EE 91-99), presenta una dificultad a nuestro \u201cimaginario social\u201d. Las figuras de los reyes actuales no parecen ser de gran ayuda a la hora de establecer una analog\u00eda con la imagen [&hellip;]<\/p>\n","slug":"la-meditacion-el-reino-y-la-necesidad-de-un-nuevo-sentido-del-llamamiento","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1024","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":1},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":0,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"a80c72299871dd6c45ccb2b440e1e18c","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{"distanciamiento social":{"ID":127480161,"name":"distanciamiento social","slug":"distanciamiento-social","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:distanciamiento-social","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:distanciamiento-social\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Gloria":{"ID":41787,"name":"Gloria","slug":"gloria","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:gloria","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:gloria\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Llamado":{"ID":255730,"name":"Llamado","slug":"llamado","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:llamado","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:llamado\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Peso":{"ID":190316,"name":"Peso","slug":"peso","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:peso","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:peso\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Reino":{"ID":639582,"name":"Reino","slug":"reino","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:reino","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:reino\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{"distanciamiento social":{"ID":127480161,"name":"distanciamiento social","slug":"distanciamiento-social","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:distanciamiento-social","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:distanciamiento-social\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Gloria":{"ID":41787,"name":"Gloria","slug":"gloria","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:gloria","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:gloria\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Llamado":{"ID":255730,"name":"Llamado","slug":"llamado","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:llamado","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:llamado\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Peso":{"ID":190316,"name":"Peso","slug":"peso","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:peso","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:peso\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Reino":{"ID":639582,"name":"Reino","slug":"reino","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:reino","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:reino\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{"1028":{"ID":1028,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/05\/images.jpeg","date":"2020-05-06T14:16:18-02:00","post_ID":1024,"author_ID":2643351,"file":"images.jpeg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpeg","title":"images","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276&h=183&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=150&h=183&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=200&h=183&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/images.jpeg?w=276"},"height":183,"width":276,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1028","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1028\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1024"}}},"1027":{"ID":1027,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/05\/giotto-1.jpg","date":"2020-05-06T14:15:49-02:00","post_ID":1024,"author_ID":2643351,"file":"giotto-1.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"giotto","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=621","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=600&h=420&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=600&h=420&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=450&h=420&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=600&h=420&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto-1.jpg?w=621"},"height":420,"width":621,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1027","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1027\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1024"}}},"1026":{"ID":1026,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/05\/giotto.jpg","date":"2020-05-06T14:15:24-02:00","post_ID":1024,"author_ID":2643351,"file":"giotto.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"giotto","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=621","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=600&h=420&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=621&h=420&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=600&h=420&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=450&h=420&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=600&h=420&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/giotto.jpg?w=621"},"height":420,"width":621,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1026","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1026\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1024"}}}},"attachment_count":3,"metadata":[{"id":"3069","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1024","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1024\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1024\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1024\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":1019,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2020-04-01T14:16:58-02:00","modified":"2020-04-01T14:16:58-02:00","title":"El pecado ecol\u00f3gico y nuestro imaginario del mal","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/04\/01\/el-pecado-ecologico-y-nuestro-imaginario-del-mal\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-gr","content":"<h2><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1021\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/04\/01\/el-pecado-ecologico-y-nuestro-imaginario-del-mal\/pecado-ecologico\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg\" data-orig-size=\"3600,2700\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"pecado ecol\u00f3gico\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=1024\" class=\"alignnone size-full wp-image-1021\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg\" alt=\"pecado ecol\u00f3gico.jpg\" width=\"3600\" height=\"2700\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg 3600w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=150&amp;h=113 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=300&amp;h=225 300w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=768&amp;h=576 768w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=1024&amp;h=768 1024w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=1440&amp;h=1080 1440w\" sizes=\"(max-width: 3600px) 100vw, 3600px\" \/><\/h2>\n<h2>Momento de reflexi\u00f3n<\/h2>\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n<p><em>El imaginario sobre el mal <a href=\"\/\/0541AEE7-8981-4A63-BCDC-814293925F63#_ftn1\" name=\"_ftnref1\"><strong>[1]<\/strong><\/a><\/em><\/p>\n<p>El lenguaje que usa San Ignacio en sus Ejercicios Espirituales nos presenta algunas dificultades y siempre requiere alguna adaptaci\u00f3n. La imagen del rey (en la meditaci\u00f3n del \u201cLlamamiento del rey temporal que ayuda a contemplar la vida del Rey eternal\u201d (EE 91 s.), por poner un ejemplo, es hoy una imagen desgastada culturalmente. Es dif\u00edcil encontrar un modelo de persona a la que se le pueda ofrecer un seguimiento y un servicio que impliquen una entrega total y una lealtad incondicional como la que los vasallos ofrec\u00edan a su rey. Tengamos en cuenta que el rey era uno que luchaba codo a codo con sus caballeros y soldados, conviv\u00eda con ellos en el campamento e iba al frente en la batalla. Un rey que dec\u00eda a sus compa\u00f1eros: \u201cEl que quisiere venir conmigo ha de estar contento de comer como yo, y as\u00ed de beber y vestir, etc., y ha de trabajar conmigo en el d\u00eda y vigilar en la noche\u2026\u201d (EE 93).<\/p>\n<p>En las meditaciones sobre el pecado tal como las presenta Ignacio tambi\u00e9n encontramos un desfasaje con el lenguaje y las im\u00e1genes. La imagen del alma encerrada en este cuerpo corruptible (EE 47) o las im\u00e1genes del infierno &#8211; o\u00edr con las orejas llantos, alaridos, voces, blasfemias (de los condenados en el infierno) contra Cristo nuestro Se\u00f1or; oler con el olfato azufre y cosas p\u00fatridas; gustar con el gusto el verme de la conciencia; sentir con el tacto los fuegos que tocan y abrasan las almas\u2026 (EE 66-70)- son im\u00e1genes que nos parecen de otra \u00e9poca y al escucharlas las ponemos entre par\u00e9ntesis. Sin embargo eran im\u00e1genes muy vivas que tocaban la sensibilidad de la gente de aquella \u00e9poca!<\/p>\n<p><em>Con el desgaste de la imagen desaparece el valor que expresaban<\/em><\/p>\n<p>El problema de fondo est\u00e1 en que con el desgaste de las im\u00e1genes desaparece la realidad que significan. Con el desprestigio de la imagen del rey, por ejemplo, desaparece el valor que tienen un seguimiento incondicional y una lealtad de ida y vuelta a toda prueba. Con el desgaste de las im\u00e1genes sensibles del diablo y del infierno desaparece el sentido del pecado como algo detestable porque nos trae la muerte eterna.<\/p>\n<p>Cuando una cultura crea un mundo de im\u00e1genes para pintar realidades -bellas o amenazantes- es porque siente y vive esas realidades. Nuestros miedos actuales, por ejemplo los expresamos en las series con zombis, cat\u00e1strofes naturales y pandemias que se han vuelto populares en los \u00faltimos a\u00f1os. Reflejan -con mayor o menor arte- las realidades que nos afectan.<\/p>\n<p><em>Imaginario con \u201cmitos de baja intensidad\u201d<\/em><\/p>\n<p>El punto es que al desgastarse un imaginario -como puede ser el imaginario medieval y barroco sobre el mal- \u00a0no lo cambiemos por otro con im\u00e1genes de \u201cbaja intensidad\u201d, que dejan sin expresi\u00f3n muchos valores que las otras im\u00e1genes, m\u00e1s poderosas, encarnaban. La lealtad entre amigos no tiene que estar necesariamente encarnada en la \u00a0imagen de un rey y su vasallo, pero la imagen de dos deportistas que son leales al equipo viene en el envase de una lucha menor, una lucha deportiva en la que uno no se juega la vida. La imagen expresa la lealtad usando una expresi\u00f3n que cualitativamente tiene menor intensidad. El horror al mal puede usar im\u00e1genes de infiernos (mal eterno, en el que la idea de eternidad est\u00e1 desgastada) o zombis (mal planetario pero pasajero), pero lo que las im\u00e1genes que usemos no pueden es \u00a0hacernos perder el sentido profundo de que el mal mayor es fruto de una libertad y no algo meramente f\u00edsico y externo.<\/p>\n<p>Esta consideraci\u00f3n nos permite dar un paso adelante en el problema del imaginario sobre el mal. Veamos si logro expresarlo con ejemplos. Hoy nadie se asusta ni siente repulsi\u00f3n con la imagen antigua o medieval del demonio. Pero las im\u00e1genes de los zombis s\u00ed que nos dan repulsi\u00f3n y temor. Sin embargo, si uno analiza bien, los zombis se mueven desarticuladamente, solo te contagian si te muerden y cuando se les golpea en la cabeza, mueren. Son muy desagradables y cuantitativamente peligrosos pero en s\u00ed mismos, uno por uno, son tontos y d\u00e9biles. En cambio la imagen de maldad que encarnaba el diablo era la de un ser mucho m\u00e1s peligroso y digno de temor; un ser inteligente y libre, capaz de enga\u00f1ar tomando otra apariencia (los zombis se ve de lejos que son feos y malos). M\u00e1s all\u00e1 de que \u201cno creamos\u201d ni en diablos ni en zombis, lo que cada imagen transmite tiene distinta densidad.<\/p>\n<p>Incluso la imagen del coronavirus, que hoy nos causa tanto miedo, tiene caracter\u00edsticas dignas de temor, como su capacidad de contagiarse, de replicarse y de apoderarse de nuestras c\u00e9lulas para vivir, pero no dejan de ser caracter\u00edsticas materiales que suscitan un temor limitado.<\/p>\n<p><em>Discernir los males verdaderamente malos<\/em><\/p>\n<p>Se ve adonde queremos llegar: las im\u00e1genes que usamos para exorcizar los males deben apuntar a los males m\u00e1s malos, no a cualquier mal. No puede ser que le temamos m\u00e1s a un virus que nos puede enfermar el cuerpo &#8211; e incluso matar f\u00edsicamente- que a un \u201cdisvalor\u201d que nos puede volver inhumanos, como son el ego\u00edsmo, la avidez, la agresividad o el anestesiamiento. Una sociedad que no discierne los bienes y los males verdaderos y que, al no discernirlos, no los jerarquiza, es una sociedad que ha contra\u00eddo un virus de muerte y corrupci\u00f3n en su ra\u00edz cultural.<\/p>\n<p><em>Anestesia de la indiferencia<\/em><\/p>\n<p>Le tenemos p\u00e1nico a un virus que ha matado 37.829 personas en tres meses y no sentimos nada \u2013 estamos anestesiados &#8211; ante la cifra de los 18.000 ni\u00f1os que mueren de desnutrici\u00f3n en un solo d\u00eda!<\/p>\n<p>Nos aterra ver c\u00f3mo crece cada d\u00eda el n\u00famero de contagiados en el mundo. Hoy el mapa del covid-19 dice que son 189.796 en US Y 105.792 en Italia, 1.054 en Argentina (y todos subiendo). Sin embargo no nos estremece que el campo de refugiados de Dadaab (Kenia) -formado por tres campos -Hagadera, Dagahely e Ifo) vivan hacinados 245.126 personas, en su mayor\u00eda somal\u00edes. Y que el campo de Dollo Ado (Etiop\u00eda) tenga 212.023 personas y mueran 10 ni\u00f1os cada d\u00eda -900 en estos tres meses, 3.550 desde la fecha de esta estad\u00edstica, que es del a\u00f1o pasado.<\/p>\n<p>Como el hambre no es contagioso y a los refugiados se los puede encerrar en estos lugares, no nos causan temor (ni nada nos causan, ni siquiera sabemos de la existencia de estos campos). Solo nos da miedo cuando vemos algunos miles en gomones que se aproximan a la costa.<\/p>\n<p><em>La desjerarquizaci\u00f3n de los males: el mayor mal de nuestro tiempo<\/em><\/p>\n<p>Las estad\u00edsticas y las im\u00e1genes nos presentan como dignos de terror <em>algunos<\/em> males pero desjerarquizan <em>el mal<\/em>, le quitan su esencia, su grado cualitativo de da\u00f1o. Este es quiz\u00e1s el mayor mal de nuestro tiempo: la p\u00e9rdida de sentido del mal, la perdida de sentido del pecado.<\/p>\n<p>El pecado es la acci\u00f3n mala concreta (f\u00edsica, sicol\u00f3gica, espiritual y social) que cometo yo <em>libre y conscientemente<\/em> y que me afecta a m\u00ed y a toda la comunidad en todos estos niveles. El sentido de la jerarqu\u00eda es clave a la hora de combatir el mal.<\/p>\n<p>En estos \u00faltimos tiempos hemos ido tomando conciencia de los pecados contra la humanidad: los genocidios, los pecados de lesa humanidad, los cr\u00edmenes de guerra, los pecados de agresi\u00f3n. El Papa quiere que se agregue el \u201cecocidio\u201d, todo lo que da\u00f1a el planeta y -a la corta o a la larga-, nos afecta a todos.<\/p>\n<p><em>Un comienzo de jerarquizaci\u00f3n que se hab\u00eda perdido<\/em><\/p>\n<p>Con el coronavirus el mal a nivel planetario ha dejado de ser una idea de los de Greenpeace, un documento papal o un vide\u00edto de YouTube y se nos ha convertido en una experiencia dolorosa concreta y com\u00fan. El imaginario se ha despertado pintando el virus en toda su fealdad. Im\u00e1genes de m\u00e9dicos y enfermeras vestidos de astronautas, que antes nos hab\u00edan hecho sentir que eran de ciencia ficci\u00f3n o para ir a una aldea del \u00e1frica a tratar el \u00e9bola o entrar en Chernobyl, hoy son im\u00e1genes de la enfermera conocida del barrio o el m\u00e9dico de la familia, que nos manda un mensajito desde el hospital en el que trabaja 13 horas por d\u00eda.<\/p>\n<p>La imagen de gente que muere de hambre encerrada no es la del campo de refugiados\u00a0 de Dadaab, sino la del asilo de ancianos vecino. En B\u00e9rgamo en 20 d\u00edas murieron 600 ancianos en los asilos y centros diurnos luego de que entre 2.000 y 5.000 empleados se ausentaron por enfermedad y dejaron a los viejos sin atenci\u00f3n ni comida, en uno por dos d\u00edas.<\/p>\n<p>Ahora bien, el imaginario del virus destaca algunos aspectos del mal: la relaci\u00f3n entre la enfermedad de uno y la del resto, el contagio, la circulaci\u00f3n asintom\u00e1tica, los medios extraordinarios que se requieren para contenerlo: cuarentena, cierre de aeropuertos, hospitales enteros a disposici\u00f3n\u2026 Pero lo importante es que ha entrado en juego otra relaci\u00f3n importante para juzgar el mal: la de la libertad humana en relaci\u00f3n con la naturaleza. Esta es una de las claves en las que se mostrar\u00e1 si aprendimos la lecci\u00f3n de lo que una \u201cpeque\u00f1a\u201d irresponsabilidad cuesta, de lo que un acto de soberbia en el manejo irrespetuoso de la realidad cuesta. Lo que cuestan las mentiras, dec\u00eda el cient\u00edfico de Chernobyl, al hablar de c\u00f3mo el estado hab\u00eda ocultado los peligros que pod\u00eda ocasionar usar recursos m\u00e1s baratos en la construcci\u00f3n de los reactores nucleares.<\/p>\n<p><em>Est\u00e1 desdibujado el \u00absentido cualitativo del pecado\u00bb.<\/em><\/p>\n<p>Por qu\u00e9 se desjerarquiza y desdibuja el sentido del mal? Una clave est\u00e1, creo, en no tener en cuenta el aspecto cualitativo. Solo pensamos cuantitativamente: lo m\u00e1s malo es lo que se puede replicar y contagiar a m\u00e1s gente.<\/p>\n<p>Pero esto es as\u00ed por un motivo m\u00e1s profundo: porque tambi\u00e9n al bien lo pensamos cuantitativamente: lo que puede aumentar, como el dinero o la velocidad de los aparatos, lo que podemos consumir: m\u00e1s cosas, m\u00e1s espect\u00e1culos, placeres m\u00e1s repetidos e intensos\u2026<\/p>\n<p>Pero el bien no solo es cuantitativo sino que puede crecer infinitamente en calidad: se puede amar m\u00e1s gratuita, desinteresada y creativamente cada d\u00eda a los que amamos. Se puede amar a cada ser y a cada persona de acuerdo a lo que es, y esto dilata y hace crecer nuestro coraz\u00f3n al mismo tiempo.<\/p>\n<p>El amor nos hace \u201chacernos\u201d y transformarnos a imagen y semejanza de los que amamos.<\/p>\n<p>El que ama la naturaleza expande su alma como se expande un paisaje, un bosque o una galaxia.<\/p>\n<p>El que ama el mundo animal se enriquece con la vida que se ha especializado en algo en cada especie y lo desarrolla comunitariamente.<\/p>\n<p>El que ama una cultura puede amar otras y experimentar la riqueza infinita de cada lengua y de cada pueblo, con sus comidas, ritos, m\u00fasicas, artes y religiones.<\/p>\n<p>El que ama a Dios va haciendo su coraz\u00f3n semejante al Suyo, creciendo en compasi\u00f3n y en sabidur\u00eda, te\u00f3rica y pr\u00e1ctica.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n el mal tiene distinto grado cualitativo.<\/p>\n<p>Un solo acto de maldad libre es infinitamente m\u00e1s malo y da\u00f1ino que todos los males \u201cmateriales\u201d del mundo.<\/p>\n<p>La opresi\u00f3n de un poderoso a un d\u00e9bil por pura maldad es infinitamente m\u00e1s mala que un terremoto.<\/p>\n<p>Un abuso a un ni\u00f1o inocente es m\u00e1s devastador que un tsunami.<\/p>\n<p>Una calumnia esparcida por los medios es peor que una pandemia\u2026 Y as\u00ed.<\/p>\n<p>Si pudi\u00e9ramos graficar como se grafica el contagio cuantitativo del virus el contagio cualitativo que cada acto deliberadamente malo causa en el alma de otra persona y c\u00f3mo esto repercute luego en su vida quedar\u00edamos tan espantados como Santa Teresa cuando Dios le mostr\u00f3 por un instante el infierno.<\/p>\n<p><em>El problema del mal no est\u00e1 en la maldad del mal sino en la desjerarquizaci\u00f3n del bien<\/em><\/p>\n<p>Por eso hay que tomar conciencia de que el problema del mal no est\u00e1 en el mal, sino en el bien. En el bien mal hecho o hecho a medias. No es cuesti\u00f3n de encontrar im\u00e1genes de males cualitativos, como puede ser el de un Ser que haga el mal libremente por pura maldad, como es el demonio y que sea capaz de tentarnos a hacer lo mismo y de contagiarnos su maldad. Vemos lo que sucedi\u00f3 exagerando el miedo al demonio y con el intento de poner contenciones al mal con prohibiciones, preceptos y castigos. Sucedi\u00f3 que se exager\u00f3 de m\u00e1s y la imagen del diablo termin\u00f3 por resultar rid\u00edcula. Sucedi\u00f3 que se exageraron algunos pecados y se olvidaron otros y cuando cambi\u00f3 la sociedad perdi\u00f3 autoridad la lista de pecados. Hoy se hacen nuevas listas y ayuda poner, por ejemplo, el \u201cecocidio\u201d entre los pecados contra la humanidad (el genocidio, los cr\u00edmenes de lesa humanidad, de guerra y de agresi\u00f3n)<a href=\"\/\/0541AEE7-8981-4A63-BCDC-814293925F63#_ftn2\" name=\"_ftnref2\">[2]<\/a>. Pero no basta. El mal cualitativo pierde consistencia en nuestra conciencia y en nuestra manera de pensar social cuando se fragmenta el bien, cuando se desdibuja el Bien Mayor, el Amor y la Misericordia de un Dios personal.<\/p>\n<p>Si no hay un Bien as\u00ed de grande -grande como para tener un Coraz\u00f3n de Padre, grande como para ser un Amigo fiel capaz de dar su vida por sus amigos como Jes\u00fas, grande como para insuflar su Esp\u00edritu a todos los pueblos, como es el Esp\u00edritu Santo- si no existen Bienes as\u00ed, personales, cualitativamente hermosos e incondicionales, ning\u00fan mal ser\u00e1 suficientemente grande como para hacernos cambiar. Solo el deseo de poseer un Bien tan grande y el temor de perderlo puede despertar la conciencia de lo malo que puede ser el mal libremente cometido por peque\u00f1o que sea.<\/p>\n<p>La tesis, por tanto, es que el mal est\u00e1 fragmentado porque est\u00e1 fragmentado el bien: porque en el paradigma actual no est\u00e1n bien gustados ni bien formulados ni el Bien Absoluto, ni el bien m\u00e1s interior del coraz\u00f3n -la libertad-, ni el bien com\u00fan de todas las personas y de la creaci\u00f3n.<\/p>\n<p><em>Ignacio jerarquiza el bien y as\u00ed contextualiza el mal<\/em><\/p>\n<p>El esquema de Ignacio en los Ejercicios con los pasos que nos va haciendo dar, ayuda a reconstruir el bien en su integridad y esto hace que se vaya viendo que el bien tiene que ser \u201cintegral\u201d y que el mal se da por cualquier deficiencia, peque\u00f1a o grande, porque el bien est\u00e1 interconectado.<\/p>\n<p>No corresponde aqu\u00ed analizar toda la estructura de los Ejercicios, sino que notaremos algunos puntos clave que nos indican c\u00f3mo la jerarquizaci\u00f3n del Bien es la clave para discernir el mal.<\/p>\n<p><em>El bien mayor la libertad que elige el bien<\/em><\/p>\n<p>Los ejercicios giran en torno a nuestro bien mayor que es \u201cbuscar y hallar y elegir el bien concreto que nos pone en sinton\u00eda -de adoraci\u00f3n y servicio- con nuestro Bien sumo, con Dios nuestro Se\u00f1or\u201d.<\/p>\n<p>Lo que atenta contra esta \u201celecci\u00f3n de vida\u201d ser\u00e1 lo m\u00e1s malo.<\/p>\n<p>Ahora bien, lo que m\u00e1s se opone a que cada uno busque y encuentre, elija y siga su vocaci\u00f3n, su manera personal y carism\u00e1tica de realizar el bien en su vida, no ser\u00e1n males an\u00f3nimos ni meras debilidades, sino la \u201cda\u00f1ada intenci\u00f3n y crecida malicia\u201d del demonio (EE 325 y 331).<\/p>\n<p>El mayor bien para un ser libre es otro ser libre que lo quiera y ayude. Y el mayor mal, no son \u201ccosas\u201d o debilidades, sino otra libertad que se le oponga y le quiera hacer \u201cda\u00f1o\u201d.<\/p>\n<p>Siguiendo la pista de los da\u00f1os que causa el pecado se puede llegar a la imagen del Bien precioso que tiene Ignacio en el coraz\u00f3n y que expresa a su modo, con un imaginario en el que juicios y castigos no son sino modos de \u00a0ayudarnos a aborrecer el mal y lanzarlo.<\/p>\n<p><em>El mayor da\u00f1o: pasar de gracia a malicia<\/em><\/p>\n<p>El primer da\u00f1o es el que el pecado caus\u00f3 a los \u00e1ngeles y que consisti\u00f3 en que convirtieron de gracia en malicia. \u201cHabiendo sido creados en gracia, no queri\u00e9ndose ayudar con su libertad para hacer reverencia y obediencia a su Creador y Se\u00f1or, viniendo en soberbia,\u00a0 fueron convertidos de gracia en malicia y lanzados del cielo al infierno\u201d (EE 50). Esta dimensi\u00f3n es la m\u00e1s honda del pecado: el pecado ataca nuestra libertad. Al bien impagable de \u201chaber sido creados en gracia\u201d -gratuita y gozosa es la experiencia de estar recibiendo el don de la vida!- se le agrega otro bien mayor a\u00fan: el de poder \u201cayudarnos con la libertad\u201d a alabar, hacer reverencia y servir amorosamente a nuestro Creador y Se\u00f1or (Principio y Fundamento). El pecado nos roba este bien tan personal de poder dar libremente nuestro amor. El da\u00f1o es pasar de vivir en la gracia a vivir en la malicia. La libertad usada con malicia es el mayor mal, es un mal que corroe desde lo \u00edntimo, un mal que se alimenta con el don bueno y lo corrompe. Ser infectados en el n\u00facleo mismo de nuestro ser creatural es el da\u00f1o m\u00e1s terrible porque es un da\u00f1o que nos autoinfligimos. Si a algo hay que temer es a esta \u201cconversi\u00f3n negativa\u201d, de gracia en malicia. Los \u00e1ngeles, como su libertad era absoluta, en un solo acto se pudieron convertir en demonios. A nosotros nos lleva m\u00e1s tiempo, pero la contaminaci\u00f3n del virus de la soberbia es la misma que en los \u00e1ngeles.<\/p>\n<p><em>La soberbia da\u00f1ina del paradigma tecnocr\u00e1tico<\/em><\/p>\n<p>Nosotros tenemos nuestra libertad condicionada (gracias a Dios) por mil circunstancias que nos atan a nuestra corporalidad, a nuestra temporalidad, a nuestro entorno. Sin embargo, hoy en d\u00eda, la tecnolog\u00eda nos da algunos seres \u00a0humanos la posibilidad de realizar actos que tienen algo de absoluto, especialmente en lo que hace a poder destruir el planeta y causar da\u00f1os masivos a los dem\u00e1s. En ese sentido los pecados de soberbia \u201ctecnol\u00f3gica, tecnocr\u00e1tica y tecnoecon\u00f3mica\u201d- qu\u00e9 tan a fondo analiza el cap\u00edtulo III de <em>Laudato si<\/em>&#8211;\u00a0 son un reflejo de la soberbia ang\u00e9lica, que con un solo acto de \u201cno adoraci\u00f3n\u201d desat\u00f3 el infierno. Esta soberbia act\u00faa en general escondida o en c\u00e1mara lenta, pero hay momentos en que la vemos en toda su magnitud, como cuando ocurre la soberbia humana produce un desastre nuclear o produce cambios clim\u00e1ticos que amenazan la vida del planeta. Tambi\u00e9n la vemos hoy en slogans que aparecen, como el de\u00a0 \u201ccon mi cuerpo hago lo que quiero\u201d. El bien de la libertad es para ser protagonistas de nuestro propio bien, no para ser protagonistas de nuestro mal.<\/p>\n<p><em>La verg\u00fcenza como signo de no estar da\u00f1ado por la corrupci\u00f3n<\/em><\/p>\n<p>Frente al pecado, Ignacio nos hace \u201cpedir la gracia de sentir verg\u00fcenza y confusi\u00f3n de m\u00ed mismo\u201d (EE 48). All\u00ed donde no sentimos verg\u00fcenza del mal una de dos o no es un mal tan grande o nos hemos corrompido. Por eso la importancia de presentar bien el Bien. A mi me ayuda ponerme ante actos muy peque\u00f1os, como dar una limosna que alegra a un ni\u00f1o peque\u00f1o que pide en el subte. Es un gesto que puedo hacer libremente, sin que me cueste ning\u00fan esfuerzo heroico. Una cosa es si no di por desatenci\u00f3n o apuro. Otra cosa es si libremente no lo hago y luego, en vez de avergonzarme para la pr\u00f3xima oportunidad, me justifico y lo adopto como actitud -yo no doy limosnas-. Esto es se\u00f1al de que me he corrompido. No estoy hablando de avergonzarnos de pecados que socialmente hoy no son vergonzosos como antes, sino de empezar con pecados que van contra el uso en gracia de mi libertad.<\/p>\n<p>La verg\u00fcenza y confusi\u00f3n, dec\u00eda el Papa en Santa Marta, son gracias.\u00a0 Examin\u00e1 tu vida y busc\u00e1 tus pecados. Seguro que vas a encontrar. Y si encontr\u00e1s y te da verg\u00fcenza, agradec\u00e9! Porque es se\u00f1al de que no sos corrupto. El corrupto no solo no se averg\u00fcenza sino que se jacta de la libertad absoluta que experimenta en la maldad.<\/p>\n<p>El Bien m\u00e1ximo, por tanto, es la libertad. Sentir verg\u00fcenza de usarla con malicia, dolerme de haberla usado para hacer el mal y no el bien al que por s\u00ed misma se siente inclinada, es lo que me permite \u201cjerarquizar\u201d los males de adentro hacia afuera: de lo m\u00e1s libre y personal de mi conciencia hacia los deberes que se me imponen de afuera.<\/p>\n<p><em>Los dos Bienes mayores: la Libertad del Padre misericordioso y la Libertad con que Jes\u00fas nos da su vida<\/em><\/p>\n<p>Antes de terminar, reforzamos esta jerarquizaci\u00f3n del Bien recordando los dos coloquios que Ignacio nos invita a hacer en cada meditaci\u00f3n de los pecados. Son coloquios de misericordia. Coloquios que uno hace \u201ccharlando como un amigo charla con su amigo\u201d. Y el tema es la Libertad de Dios. La libertad de Cristo, que libremente \u201cse hizo pecado\u201d por m\u00ed, que no asumo ni me averg\u00fcenzo de los m\u00edos (EE 53). Y la libertad del Padre, cuya Misericordia y bondad infinita me han dado vida hasta ahora y no me condena sino que me espera para perdonarme (EE 61).<\/p>\n<p>Ante el Bien Mayor de estas Libertades y el bien que significa poder usar bien la m\u00eda, se reordenan los otros bienes y sin necesidad de muchas pr\u00e9dicas morales externas, mi conciencia discernir\u00e1, en medio de las ambig\u00fcedades de las distintas opiniones, lo que es malo porque atenta contra ese don de Dios, contra ese bien sumo que es el uso de mi libertad para amar y no para da\u00f1ar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h2><strong>Momento para Contemplar<\/strong><\/h2>\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n<p>Estamos atravesando uno de los momentos a nivel mundial, de pa\u00eds, de familia; de mayor incertidumbre, angustia y para muchos de soledad, al tener que quedarnos en casa y no poder realizar nuestras tareas cotidianas\u2026 Esas tareas que nos llenaban de sentido la vida\u2026<\/p>\n<p>Sin embargo, la invitaci\u00f3n de este tiempo es poder sacar &#8220;bien&#8221; de este\u00a0 &#8220;mal&#8221; que nos acecha: rezando m\u00e1s, agradeciendo, celebrando la vida\u2026<\/p>\n<p>En este tiempo hay algunas de las frases que circulan en muchas redes, acompa\u00f1adas de fotos con personas en situaciones de servicio y entrega son:<\/p>\n<ul>\n<li>&#8220;Aqu\u00ed se est\u00e1 <em>salvando<\/em> al mundo&#8221;<\/li>\n<li>&#8220;Ac\u00e1 se est\u00e1<em> haciendo <\/em>patria&#8221;<\/li>\n<li>&#8220;Yo me <em>quedo<\/em> en casa&#8221; -esta es una frase en donde ponen fotos de muchas mujeres mayores que est\u00e1n cosiendo barbijos y camisolines para los hospitales\u2026-<\/li>\n<\/ul>\n<p>Y quiz\u00e1s, desde esta perspectiva de saber mirar nuestra realidad desde el bien que nos rodea y del bien\u00a0 que somos capaz de hacer y brindar; nos ayudara a conectar con la certeza m\u00e1s honda y verdadera de nuestra vida:<\/p>\n<p><em>&#8220;Hemos sido creados para alabar, hacer reverencia y servir\u2026&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Como dice San Ignacio en el Principio y Fundamento, sabiendo que el mayor don que nos ha sido dado con la vida es la libertad\u2026<\/p>\n<p>Por eso, la lectura de lo arriba escrito por el P. Diego, nos puede ayudar a reflexionar y meditar sobre esta realidad del pecado en la propia vida, la sociedad y el mundo, para poder\u00a0 descubrir c\u00f3mo y d\u00f3nde nuestra &#8220;vocaci\u00f3n primera&#8221; est\u00e1 siendo amenazada y luego\u00a0 sacar provecho para poder &#8220;convertirnos al bien&#8221; con la certeza de que nuestro puesto de servicio est\u00e1 en\u00a0 dar, cuidar y sostener la vida\u2026<\/p>\n<p>A las puertas de una Semana Santa, tan diferente y en donde muchos la viviremos en la soledad (solos o juntos con la familia o nuestra comunidad) podremos sentirnos muy unidos como Iglesia y\u00a0 acompa\u00f1aremos al Se\u00f1or, en silencio y oraci\u00f3n hasta la Pascua donde la certeza de la Resurrecci\u00f3n nos recordara otra de las frases que en este tiempo circula mucho y los ni\u00f1os la dibujan junto al Arco Iris:<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1022\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/04\/01\/el-pecado-ecologico-y-nuestro-imaginario-del-mal\/imagen-1-5\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png\" data-orig-size=\"864,658\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"Imagen 1\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=864\" class=\"alignnone size-full wp-image-1022\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png\" alt=\"Imagen 1.png\" width=\"864\" height=\"658\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png 864w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=150&amp;h=114 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=300&amp;h=228 300w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=768&amp;h=585 768w\" sizes=\"(max-width: 864px) 100vw, 864px\" \/><\/p>\n<p><a href=\"\/\/0541AEE7-8981-4A63-BCDC-814293925F63#_ftnref1\" name=\"_ftn1\">[1]<\/a> \u00a0Imagen\u00a0que\u00a0un\u00a0grupo\u00a0social,\u00a0un\u00a0pa\u00eds\u00a0o\u00a0una\u00a0\u00e9poca\u00a0tienen\u00a0de\u00a0s\u00ed\u00a0mismos\u00a0o\u00a0de\u00a0alguno\u00a0de\u00a0sus\u00a0rasgos\u00a0esenciales.<\/p>\n<p><a href=\"\/\/0541AEE7-8981-4A63-BCDC-814293925F63#_ftnref2\" name=\"_ftn2\">[2]<\/a> Hay cr\u00edmenes que afectan no solo a personas individuales sino que atentan contra la humanidad. En el 2002, el Estatuto de Roma de la Corte penal internacional, defini\u00f3 cuatro categor\u00edas: el genocidio, los cr\u00edmenes de guerra, los de lesa humanidad y los de agresi\u00f3n. El Papa, el a\u00f1o pasado propuso una quinta categor\u00eda: el \u201cecocidio\u201d. Se\u00f1al\u00f3 las conductas ecocidas: \u201cla contaminaci\u00f3n masiva del aire, de los recursos de la tierra y del agua, la destrucci\u00f3n a gran escala de flora y fauna, y cualquier acci\u00f3n capaz de producir un desastre ecol\u00f3gico o destruir un ecosistema\u201d. Afirm\u00f3 tambi\u00e9n: \u201cNosotros debemos introducir \u2015lo estamos pensando\u2015 en el Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica el pecado contra la ecolog\u00eda, <strong>el pecado ecol\u00f3gico contra la casa com\u00fan<\/strong>, porque es un deber\u201d(Francisco, 15 noviembre 2019).<\/p>\n","excerpt":"<p>Momento de reflexi\u00f3n Diego Fares sj El imaginario sobre el mal [1] El lenguaje que usa San Ignacio en sus Ejercicios Espirituales nos presenta algunas dificultades y siempre requiere alguna adaptaci\u00f3n. La imagen del rey (en la meditaci\u00f3n del \u201cLlamamiento del rey temporal que ayuda a contemplar la vida del Rey eternal\u201d (EE 91 s.), [&hellip;]<\/p>\n","slug":"el-pecado-ecologico-y-nuestro-imaginario-del-mal","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=1019","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":5},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"545a3bd31966607a95cfafd70cf070af","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{"1022":{"ID":1022,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/04\/imagen-1.png","date":"2020-04-01T14:16:31-02:00","post_ID":1019,"author_ID":2643351,"file":"imagen-1.png","mime_type":"image\/png","extension":"png","title":"Imagen 1","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=864","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=864&h=658&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=864&h=658&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=864&h=658&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=600&h=658&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=800&h=658&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/imagen-1.png?w=864"},"height":658,"width":864,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1022","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1022\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1019"}}},"1021":{"ID":1021,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg","date":"2020-04-01T14:14:23-02:00","post_ID":1019,"author_ID":2643351,"file":"pecado-ecolc3b3gico.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"pecado ecol\u00f3gico","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=1200&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=900&h=1200&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=1200&h=1200&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pecado-ecolc3b3gico.jpg?w=1200"},"height":2700,"width":3600,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1021","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1021\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1019"}}}},"attachment_count":2,"metadata":[{"id":"3048","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1019","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1019\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1019\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/1019\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":999,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2020-03-04T04:42:45-02:00","modified":"2020-08-31T04:32:18-02:00","title":"Ejercicios para integrar ecolog\u00eda y \u00a0espiritualidad","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/03\/04\/ejercicios-para-integrar-ecologia-y-espiritualidad\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-g7","content":"<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1000\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/03\/04\/ejercicios-para-integrar-ecologia-y-espiritualidad\/himno\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg\" data-orig-size=\"2800,2800\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1583306799&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"Himno\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=1024\" class=\"alignnone size-full wp-image-1000\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg\" alt=\"Himno.jpeg\" width=\"2800\" height=\"2800\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg 2800w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=150&amp;h=150 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=300&amp;h=300 300w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=768&amp;h=768 768w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=1024&amp;h=1024 1024w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=1440&amp;h=1440 1440w\" sizes=\"(max-width: 2800px) 100vw, 2800px\" \/><\/p>\n<p>Este a\u00f1o el tema de nuestros talleres de Ejercicios Espirituales tiene que ver con la Ecolog\u00eda, con lo que el Papa en <em>Laudato si<\/em> llama \u201cEspiritualidad ecol\u00f3gica\u201d (LS 202 ss.).<\/p>\n<p>Hablando a los movimientos populares en Bolivia, recuerdo que el Papa tomaba como punto com\u00fan de partida, m\u00e1s all\u00e1 de las ideas de cada grupo, la conciencia com\u00fan de todos los hombres de que \u201ctenemos que cambiar\u201d. El modo como estamos tratando a nuestro planeta -nuestra madre tierra, nuestra <em>Querida Amazonia<\/em>\u2026- no va m\u00e1s. \u201cMuchas cosas tienen que reorientar su rumbo pero ante todo la humanidad necesita cambiar. (Y para un cambio tan grande) Hace falta la conciencia de un origen com\u00fan, de una pertenencia humana mutua y de un futuro compartido por todos\u201d (LS 202).<\/p>\n<p>Madurar en la requiere una <em>educaci\u00f3n particular<\/em>, porque incluye, en la contemplaci\u00f3n, el conocimiento que dan las ciencias y el amor en el paso a la realizaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica. Dice el Papa:<\/p>\n<p>\u201cAprendiendo de los pueblos originarios podemos <em>contemplar<\/em> la Amazonia y no s\u00f3lo analizarla, para reconocer ese misterio precioso que nos supera. Podemos <em>amarla<\/em> y no s\u00f3lo utilizarla, para que el amor despierte un inter\u00e9s hondo y sincero. Es m\u00e1s, podemos <em>sentirnos \u00edntimamente unidos a ella<\/em> y no s\u00f3lo defenderla, y entonces la Amazonia se volver\u00e1 nuestra como una madre. Porque \u00abel mundo no se contempla desde fuera sino desde dentro, reconociendo los lazos con los que el Padre nos ha unido a todos los seres<sup>\u2060<\/sup><a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftn1\" name=\"_ftnref1\">[1]<\/a>\u00bb (QA 55).<\/p>\n<p>Aqu\u00ed es donde una concepci\u00f3n de la fe como algo \u201cespiritualista\u201d y \u201cprivado\u201d y la concepci\u00f3n de la ecolog\u00eda y la econom\u00eda como algo meramente \u201ct\u00e9cnico\u201d deben cambiar.<\/p>\n<p>No es f\u00e1cil tratar de integrar estos \u00e1mbitos en los que vivimos como si fueran compartimientos estancos. Entramos en el terreno de las distintas interpretaciones sobre calentamiento clim\u00e1tico, modelos econ\u00f3micos, ideas pol\u00edticas\u2026 y lo hacemos en el mundo de la post-verdad, en el que pareciera que no hay hechos que tengan el consenso de todos. Pues bien, es aqu\u00ed precisamente donde una ecolog\u00eda integral puede ayudar, ya que m\u00e1s all\u00e1 de las opiniones sobre las causas de los desastres clim\u00e1ticos que vivimos y de las diferentes propuestas de soluci\u00f3n, la conciencia de que hay cosas concretas que no van es com\u00fan. Los ni\u00f1os nos lo dicen!<\/p>\n<p>Ver una costa de oc\u00e9ano llena de botellas de pl\u00e1stico, no va.<\/p>\n<p>Ver la Amazonia o Australia en llamas, no va.<\/p>\n<p>Ver millones de personas viviendo en tiendas en campos de refugiados, no va.<\/p>\n<p>Ver centrales nucleares como Chernobyl que seguir\u00e1n generando radiactividad que destruye nuestras c\u00e9lulas durante cientos de a\u00f1os, no va.<\/p>\n<p>Intentar bloquear virus como el Coronavirus con medidas solo nacionales, no va. Los virus nos ven como \u201corganismos posibles de infectar\u201d, no como naciones o culturas.<\/p>\n<p>Hablando de virus, lo que no va m\u00e1s es un tipo de comportamiento humano que es \u201ccontaminante\u201d y que bien podemos llamar \u201cvir\u00f3sico\u201d (virus en lat\u00edn significa \u201cveneno\u201d). En la definici\u00f3n del comportamiento de los virus se dice que son part\u00edculas acelulares (son un c\u00f3digo gen\u00e9tico, \u00e1cidos nucleicos rodeados de prote\u00ednas), que solo pueden multiplicarse dentro de c\u00e9lulas de <strong>otros<\/strong>organismos, es decir a expensas de las c\u00e9lulas que invaden, a las que destruyen para luego contagiarse a otras. D\u00edganme si no se puede llamar \u201cvir\u00f3sico\u201d el comportamiento de los capitales financieros descontrolados y de las empresas que deforestan, como fue el caso de La Forestal, que desertific\u00f3 el norte santafecino y sur del Chaco (2 millones de hect\u00e1reas), antes de mudarse al \u00c1frica a sacar el tanino del \u00e1rbol de Mimosa, luego de haber talado el 86% de nuestros bosques de quebracho (cfr.<a href=\"https:\/\/www.elcohetealaluna.com\/la-forestal-y-el-espejo-de-africa\/\">https:\/\/www.elcohetealaluna.com\/la-forestal-y-el-espejo-de-africa\/<\/a>. Solo en 1916, seg\u00fan su propio balance, la empresa pag\u00f3 300.000 pesos en concepto de impuestos a la provincia y 9.000 millones de pesos a la Corona brit\u00e1nica (el d\u00f3lar estaba a dos pesos). \u00a0 El ejemplo es para hacer sentir en \u201cla corteza propia\u201d que hay comportamientos que no van m\u00e1s y que hay que expandir esta conciencia com\u00fan, cuidarla, cultivarla, explicitarla, para que los ataques que la fragmentan aprovech\u00e1ndose de nuestras diferencias, no le hagan mella. Somos seres humanos, no virus!<\/p>\n<p>Una imagen positiva de esta ecolog\u00eda integral lo tenemos en san Francisco de As\u00eds: \u201cCreo -dice el Papa- que Francisco es el ejemplo por excelencia del cuidado de lo que es d\u00e9bil y de una ecolog\u00eda integral, vivida con alegr\u00eda y autenticidad\u201d (LS 10). Francisco \u201c\u2018Lleno de la mayor ternura al considerar el origen com\u00fan de todas las cosas, daba a todas las creaturas, por m\u00e1s despreciables que parecieran, el dulce nombre de hermanas\u2019. Esta convicci\u00f3n no puede ser despreciada como un romanticismo irracional, porque tiene consecuencias en las opciones concretas que determinan nuestro comportamiento personal y social. Es una convicci\u00f3n que implica algo radical: una renuncia a convertir la realidad en mero objeto de uso y de dominio\u201d (LS 11).<\/p>\n<p>Los Ejercicios, con su estructura y su ritmo, dan a cada dimensi\u00f3n y a cada paso de nuestra vida el tiempo de contemplaci\u00f3n, de discernimiento y decisi\u00f3n que requieren para madurar bien, por eso pueden ayudarnos a educar esta conciencia b\u00e1sica que integra el cuidado del planeta, el cuidado de las personas -de los m\u00e1s pobres y de cada uno, en su corporalidad y espiritualidad-, y la relaci\u00f3n con la dimensi\u00f3n trascendente: con las futuras generaciones y con el Creador.<\/p>\n<h2><strong>MOMENTO PARA REFLEXIONAR<\/strong><\/h2>\n<h1><a name=\"_Toc33947631\"><\/a>Percibir a cada criatura cantando el himno de su existencia<\/h1>\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n<p>San Ignacio, en su Principio y fundamento comienza as\u00ed: \u00abEl hombre es creado para alabar, hacer reverencia y servir a Dios nuestro Se\u00f1or. Y las otras cosas sobre la haz de la tierra son creadas para el hombre, y para que le ayuden en la prosecuci\u00f3n del fin para que es creado (EE 23).<\/p>\n<p>La contemplaci\u00f3n de nuestra creaturalidad, por tanto, nos lleva a alabar y adorar al Creador, a servir al pr\u00f3jimo y a usar con respeto y sobriedad a las dem\u00e1s creaturas. Es clave el concepto de \u201cayuda\u201d en Ignacio. \u00c9l defin\u00eda toda su misi\u00f3n con una frase: \u201cayudar a las almas\u201d. Ayudar a todo el que lo desea a buscar y encontrar la voluntad de Dios en su vida. Por eso, cuando dice que las dem\u00e1s creaturas tienen como fin \u201cayudarnos\u201d est\u00e1 hablando de una misi\u00f3n alta. Cada uno ayuda seg\u00fan su ser y sus posibilidades, no obligado ni a costa de la propia destrucci\u00f3n.<\/p>\n<p>La uni\u00f3n de estos tres \u00e1mbitos, el sagrado, el social y el ecol\u00f3gico, nos dan una visi\u00f3n integral de la creaci\u00f3n que supera por todos lados la visi\u00f3n del paradigma tecno-econ\u00f3mico y tecno-cr\u00e1tico actual (que se nos contagia como un virus enfermando nuestra manera de ver la realidad). El paradigma tecno-econ\u00f3mico y tecno-cr\u00e1tico considera que la \u201cayuda\u201d que le deben prestar las cosas es una ayuda incondicional y absoluta: todo lo que no sea \u201cYo\u201d es objeto de consumo y descarte. Y esto se extiende al propio cuerpo, que se convierte en \u201ccosa\u201d. Solo existen \u201clibertades absolutas y aisladas\u201d como \u00faltima instancia, que reclaman el hacer lo que quieran con su propio cuerpo, dinero, tiempo, vida y propiedades. Las limitaciones que se aceptan -cada uno acepta algunos l\u00edmites de acuerdo al contexto en que vive- son aceptadas al modo como los virus tienen que aceptar los condicionamientos de la c\u00e9lula en la que parasitariamente viven: se aceptan mientras no se puedan transgredir para beneficio propio exclusivo.<\/p>\n<p>Estos paradigmas, que tienen en com\u00fan la \u201ct\u00e9cnica\u201d con su supuesta neutralidad y anonimato, no tienen credos ni dogmas, no se preocupan por c\u00f3mo \u201ces\u201d la realidad, sino solo de c\u00f3mo funcionan las cosas. Con esta mentalidad pragm\u00e1tica corroen toda idea que quiera ser com\u00fan y unir las voluntades bajo el pretexto de que son ideas filos\u00f3ficas o religiosas.<\/p>\n<p>Frente a esta mentalidad, resulta dif\u00edcil encontrar palabras \u201cpositivas\u201d que todos puedan compartir, dado que la pr\u00e1ctica siempre es cambiante en cada lugar. Pero aunque sean pocas, estas \u201cpalabras\u201d (que son m\u00e1s bien narraciones que \u201cideas abstractas\u201d) son sugerentes y poderosas.<\/p>\n<p>Una de estas palabras positivas, que pueden ayudar a unir es \u201cdesborde\u201d. El Papa Francisco la us\u00f3 en el S\u00ednodo del Amazonia cuando hizo ver que \u201c<em>hay conflictos <\/em>(como el que se da en el Amazonia)<em> que no se resuelven por \u201cdisciplina\u201d, sino por \u201cdesborde\u201d.<\/em> Puso como ejemplo dos \u201cdesbordes\u201d que us\u00f3 Dios para resolver grandes conflictos. Uno fue el conflicto del pecado. Dios no le resolvi\u00f3 dando m\u00e1s mandamientos ni con castigos (disciplina), sino con un desborde de Misericordia. Envi\u00f3 a Jes\u00fas a dar \u00c9l su vida salvarnos y perdonarnos los pecados. El otro conflicto fue el que se le arm\u00f3 a la Iglesia al incorporar personas de costumbres paganas. No se resolvi\u00f3 el conflicto con medidas disciplinares, sino reduciendo al m\u00ednimo las obligaciones y dando tiempo a cada comunidad a que organizara sus propios ritos y costumbres. La Iglesia puso su empe\u00f1o en salir misioneramente a los otros pueblos y no se bloque\u00f3 en discusiones disciplinarias.<\/p>\n<p>Este paradigma de un \u201cdesborde de Misericordia\u201d supera los paradigmas funcionalistas (t\u00e9cnicos) y los paradigmas esencialistas (dogm\u00e1ticos), poniendo a todos en camino y centrando la vida en Dios y no en nosotros mismos.<\/p>\n<h2><a name=\"_Toc33947632\"><\/a>\u201cCreaci\u00f3n\u201d es m\u00e1s que naturaleza<\/h2>\n<p>La \u201cfrase motiva\u201d del Papa -&#8220;hay conflictos que se resuelven por desborde interior y no por disciplina exterior\u201d- nos lleva a contemplar el universo -nuestra madre tierra, el Amazonia y cada pueblo, provincia, barrio y casa- como \u201ccreaci\u00f3n\u201d, lo cual es algo m\u00e1s que lo que expresa el concepto de naturaleza. La creaci\u00f3n es fruto de un desborde de amor de Dios, no fruto de un plan puesto en marcha con medios t\u00e9cnicos (sea que los haya ideado una Persona, sea que se den por azar, mec\u00e1nicamente). Dice <em>Laudato si<\/em>: \u00abPara la tradici\u00f3n jud\u00edo-cristiana, decir \u2039creaci\u00f3n\u203a es m\u00e1s que decir naturaleza, porque tiene que ver con un <em>proyecto del amor de Dios<\/em> donde cada criatura tiene un valor y un significado. La naturaleza suele entenderse como un sistema que se analiza, comprende y gestiona, pero la creaci\u00f3n s\u00f3lo puede ser entendida como un don que surge de la mano abierta del Padre de todos, como una realidad iluminada por el amor que nos convoca a una comuni\u00f3n universal. \u00a0(LS 76)<\/p>\n<h2><a name=\"_Toc33947633\"><\/a>\u201cCreaci\u00f3n\u201d habla de un proyecto de amor sin envidia<\/h2>\n<p>En otro hermos\u00edsimo texto el Papa define la creaci\u00f3n usando las palabras de san Basilio Magno que hablan de \u201cla bondad sin envidia\u201d de nuestro Creador. No hay envidia en la naturaleza. La envidia viene de un esp\u00edritu puro, del Demonio (por la envidia del diablo entr\u00f3 la muerte en el mundo [Sab 2, 24]) y se contagia en estos paradigmas que podemos definir como \u201cenvidiosos\u201d en el sentido en que un \u201cvirus\u201d envidia a las c\u00e9lulas que infecta.<\/p>\n<p>Dice <em>Laudato si:<\/em> \u00ab Por la palabra del Se\u00f1or fueron hechos los cielos \u00bb (<em>Sal <\/em>33,6). As\u00ed se nos indica que el mundo procedi\u00f3 de una decisi\u00f3n, no del caos o la casualidad, lo cual lo enaltece todav\u00eda m\u00e1s. Hay una opci\u00f3n libre expresada en la palabra creadora. El universo no surgi\u00f3 como resultado de una omnipotencia arbitraria, de una demostraci\u00f3n de fuerza o de un deseo de auto-afirmaci\u00f3n. La creaci\u00f3n es del orden del amor. El amor de Dios es el m\u00f3vil fundamental de todo lo creado: \u00abAmas a todos los seres y no aborreces nada de lo que hiciste, porque, si algo odiaras, no lo habr\u00edas creado \u00bb (<em>Sb <\/em>11, 24). Entonces, cada criatura es objeto de la ternura del Padre, que le da un lugar en el mundo. Hasta la vida ef\u00edmera del ser m\u00e1s insignificante es objeto de su amor y, en esos pocos segundos de existencia, \u00e9l lo rodea con su cari\u00f1o. Dec\u00eda san Basilio Magno que el Creador es tambi\u00e9n \u2039la bondad <em>sin envidia<\/em>\u203a , y Dante Alighieri hablaba del \u2039amor que mueve el sol y las estrellas\u203a. Por eso, de las obras creadas se asciende \u00ab hasta su misericordia amorosa \u00bb (LS 77).<\/p>\n<p>Una expresi\u00f3n concreta y privilegiada de este \u201cdesborde de misericordia y de amor sin envidia\u201d que es la Creaci\u00f3n entera y la vida de cada creatura, la encontramos en los sacramentos de la Iglesia. Los sacramentos son \u201cdesborde de amor y misericordia\u201d y son \u201csin envidia\u201d. Dice el Papa en Querida Amazonia: \u201cDentro de lo creado, tienen un lugar especial los sacramentos. \u00abLa inculturaci\u00f3n de la espiritualidad cristiana en las culturas de los pueblos originarios tiene en los sacramentos un camino de especial valor, porque en ellos se une lo divino y lo c\u00f3smico, la gracia y la creaci\u00f3n. En la Amazonia no deber\u00edan entenderse como una separaci\u00f3n con respecto a lo creado. Ellos \u00abson un modo privilegiado de c\u00f3mo la naturaleza es asumida por Dios y se convierte en mediaci\u00f3n de la vida sobrenatural<a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftn2\" name=\"_ftnref2\"><sup>[2]<\/sup><\/a>\u00bb. Son una plenificaci\u00f3n de lo creado, donde la naturaleza es elevada para que sea lugar e instrumento de la gracia, para \u00ababrazar el mundo en un nivel distinto<a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftn3\" name=\"_ftnref3\"><sup>[3]<\/sup><\/a>\u00bb (QA 81).<\/p>\n<p>Los Obispos de Jap\u00f3n, por su parte, dijeron algo muy sugestivo: \u00ab Percibir a cada criatura cantando el himno de su existencia es vivir gozosamente en el amor de Dios y en la esperanza \u00bb. Esta contemplaci\u00f3n de lo creado nos permite descubrir a trav\u00e9s de cada cosa alguna ense\u00f1anza que Dios nos quiere transmitir, porque \u00abpara el creyente contemplar lo creado es tambi\u00e9n escuchar un mensaje, <em>o\u00edr una voz parad\u00f3jica y silenciosa<\/em> \u00bb (QA 85).<\/p>\n<p>Es muy linda la imagen de Dios que se manifiesta a El\u00edas en la monta\u00f1a, como una &#8220;<em>brisa ligera<\/em>&#8220;. La expresi\u00f3n es un rompecabezas exeg\u00e9tico por lo dif\u00edcil de traducir: en hebreo conjuga\u00a0simult\u00e1neamente el concepto de sonido y el de silencio. Al Papa le gusta la traducci\u00f3n que dice que Dios habl\u00f3 en \u201cel hilo de un silencio sonoro\u201d.<\/p>\n<p>Podemos decir que, \u00abjunto a la Revelaci\u00f3n propiamente dicha, contenida en la sagrada Escritura, se da una manifestaci\u00f3n divina cuando brilla el sol y cuando cae la noche\u00bb. Prestando atenci\u00f3n a esa manifestaci\u00f3n, el ser humano aprende a reconocerse a s\u00ed mismo en la relaci\u00f3n con las dem\u00e1s criaturas: \u00abYo me autoexpreso al expresar el mundo; yo exploro mi propia sacralidad al intentar descifrar la del mundo<a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftn4\" name=\"_ftnref4\"><sup>[4]<\/sup><\/a> \u00bb (Ls 85).<\/p>\n<h2><a name=\"_Toc33947634\"><\/a>Ser creatura es tener padre<\/h2>\n<p>Ahora bien, si contemplamos \u201cla no envidia\u201d de la naturaleza (que cuida un planeta como el nuestro, privilegiado por la vida, sin destruirlo, como podr\u00eda suceder si fueran envidiosos como dioses griegos los otros planetas, el sol y las estrellas), y consideramos que no es fruto de una mera \u201cmec\u00e1nica\u201d sino que por todos lados se desborda su belleza y su vitalidad, no podemos no pensar en el misterio de su Creador.<\/p>\n<p>Dice el Papa: \u00abLas criaturas de este mundo no pueden ser consideradas un bien sin due\u00f1o: \u2018Son tuyas, Se\u00f1or, que amas la vida\u2019 (<em>Sb <\/em>11,26). Esto provoca la convicci\u00f3n de que, siendo creados por el mismo Padre, todos los seres del universo estamos unidos por lazos invisibles y conformamos una especie de familia universal, una sublime comuni\u00f3n que nos mueve a un respeto sagrado, cari\u00f1oso y humilde. Quiero recordar que \u00ab Dios nos ha unido tan estrechamente al mundo que nos rodea, que la desertificaci\u00f3n del suelo es como una enfermedad para cada uno, y podemos lamentar la extinci\u00f3n de una especie como si fuera una mutilaci\u00f3n \u00bb (LS 89)<\/p>\n<h2><a name=\"_Toc33947635\"><\/a>Dios Padre \u00fanico due\u00f1o del mundo<\/h2>\n<p>\u201cNo podemos sostener una espiritualidad que olvide al Dios todopoderoso y creador. De ese modo, terminar\u00edamos adorando otros poderes del mundo, o nos colocar\u00edamos en el lugar del Se\u00f1or, hasta pretender pisotear la realidad creada por \u00e9l sin conocer l\u00edmites. La mejor manera de poner en su lugar al ser humano, y de acabar con su pretensi\u00f3n de ser un dominador absoluto de la tierra, es volver a proponer la figura de un <strong>Padre creador y \u00fanico due\u00f1o del mundo<\/strong>, porque de otro modo el ser humano tender\u00e1 siempre a querer imponer a la realidad sus propias leyes e intereses (LS 75).<\/p>\n<h2><a name=\"_Toc33947636\"><\/a>Mirada de Jes\u00fas<\/h2>\n<p>\u201cJes\u00fas asume la fe b\u00edblica en el Dios creador y destaca un dato fundamental: Dios es Padre (cf. <em>Mt <\/em>11,25). En los di\u00e1logos con sus disc\u00edpulos, Jes\u00fas los invitaba a reconocer la relaci\u00f3n paterna que Dios tiene con todas las criaturas, y les recordaba con una conmovedora ternura c\u00f3mo cada una de ellas es importante a sus ojos\u201d (LS 96).<\/p>\n<p>\u201cEn una realidad cultural como la Amazonia, por ejemplo, donde existe una relaci\u00f3n tan estrecha del ser humano con la naturaleza, la existencia cotidiana es siempre c\u00f3smica. Liberar a los dem\u00e1s de sus esclavitudes implica ciertamente cuidar su ambiente y defenderlo, pero todav\u00eda m\u00e1s ayudar al coraz\u00f3n del hombre a abrirse confiadamente a aquel Dios que, no s\u00f3lo ha creado todo lo que existe, sino que tambi\u00e9n se nos ha dado a s\u00ed mismo en Jesucristo. El Se\u00f1or, que primero cuida de nosotros, nos ense\u00f1a a cuidar de nuestros hermanos y hermanas, y del ambiente que cada d\u00eda \u00c9l nos regala. Esta es la primera ecolog\u00eda que necesitamos\u201d (QA 41).<\/p>\n<h2><a name=\"_Toc33947637\"><\/a>\u201cTodo est\u00e1 conectado\u201d: una mirada que ayuda a la conversi\u00f3n ecol\u00f3gica<\/h2>\n<p>Lo de que \u00abtodo est\u00e1 conectado<a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftn5\" name=\"_ftnref5\"><sup>[5]<\/sup><\/a>\u00bb vale especialmente para un territorio como la Amazonia\u201d (QA 42). \u201cEn la Amazonia se comprenden mejor las palabras de Benedicto XVI cuando dec\u00eda que \u00abadem\u00e1s de la ecolog\u00eda de la naturaleza hay una ecolog\u00eda que podemos llamar \u201chumana\u201d, y que a su vez requiere una \u201cecolog\u00eda social\u201d\u00bb. Pero es el mundo entero el que no puede ser analizado s\u00f3lo aislando uno de sus aspectos, porque \u00abel libro de la naturaleza es uno e indivisible\u00bb, e incluye el ambiente, la vida, la sexualidad, la familia, las relaciones sociales, etc. Por consiguiente, \u00abla degradaci\u00f3n de la naturaleza est\u00e1 estrechamente unida a la cultura que modela la convivencia humana\u00bb (Caritas in veritate 51).<\/p>\n<p>Las heridas del mundo actual se deben en el fondo al mismo mal, es decir, a la idea de que no existen verdades indiscutibles que gu\u00eden nuestras vidas, por lo cual la libertad humana no tiene l\u00edmites. Se olvida que el hombre no es solamente una libertad que \u00e9l se crea por s\u00ed solo. El hombre no se crea a s\u00ed mismo. Es esp\u00edritu y voluntad, pero tambi\u00e9n naturaleza. La creaci\u00f3n se ve perjudicada donde nosotros mismos somos las \u00faltimas instancias, donde el conjunto es simplemente una propiedad nuestra y el consumo es s\u00f3lo para nosotros mismos. El derroche de la creaci\u00f3n comienza donde no reconocemos ya ninguna instancia por encima de nosotros, sino que s\u00f3lo nos vemos a nosotros mismos (cfr. LS 6).<a name=\"_Toc33947640\"><\/a><\/p>\n<h2>C\u00f3mo no luchar por la creaci\u00f3n<\/h2>\n<p>\u201cA todos los cristianos<\/p>\n<p>nos une la fe en Dios, el Padre que nos da la vida y nos ama tanto.<\/p>\n<p>Nos une la fe en Jesucristo, el \u00fanico Redentor, que nos liber\u00f3 con su bendita sangre y con su resurrecci\u00f3n gloriosa.<\/p>\n<p>Nos une el deseo de su Palabra que gu\u00eda nuestros pasos.<\/p>\n<p>Nos une el fuego del Esp\u00edritu que nos impulsa a la misi\u00f3n.<\/p>\n<p>Nos une el mandamiento nuevo que Jes\u00fas nos dej\u00f3, la b\u00fasqueda de una civilizaci\u00f3n del amor, la pasi\u00f3n por el Reino que el Se\u00f1or nos llama a construir con \u00c9l.<\/p>\n<p>Nos une la lucha por la paz y la justicia.<\/p>\n<p>Nos une la convicci\u00f3n de que no todo se termina en esta vida, sino que estamos llamados a la fiesta celestial donde Dios secar\u00e1 todas las l\u00e1grimas y recoger\u00e1 lo que hicimos por los que sufren\u00bb (QA 109)\u2026<\/p>\n<p>\u201cTodo esto nos une. \u00bfC\u00f3mo no luchar juntos? \u00bfC\u00f3mo no orar juntos y trabajar codo a codo para defender a los pobres, para mostrar el rostro santo del Se\u00f1or y para cuidar su obra creadora? (QA 110)<\/p>\n<h2><strong>MOMENTO PARA CONTEMPLAR<\/strong><\/h2>\n<p><strong>Hna Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n<p>Comenzamos un nuevo ciclo de nuestros talleres que en este a\u00f1o, se cimentaran fuertemente en las palabras del Papa Francisco, de Laudato Si y Querida Amazon\u00eda.<\/p>\n<p>En este momento para contemplar, lo haremos desde el texto del P. Diego y el Principio y Fundamento que San Ignacio propone en el Libro de los EE.<\/p>\n<p>El P. Diego, citaba m\u00e1s arriba, las hermosas palabras de los Obispos de Jap\u00f3n:<\/p>\n<p style=\"text-align:center;\"><strong><em>\u00ab Percibir a cada criatura cantando el himno de su existencia<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align:center;\"><strong><em>es vivir gozosamente en el amor de Dios y en la esperanza \u00bb.<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Y estas palabras, nos ponen en sinton\u00eda con el Principio y Fundamento que nos invita a vivir nuestra vida <strong>sabi\u00e9ndonos creaturas amadas<\/strong> del Padre, <strong>alabando <\/strong>\u00a0-\u201ccantando el himno de la existencia\u201d- y<strong>sirviendo<\/strong> \u2013\u201cviviendo gozosamente en el Amor de Dios y la Esperanza\u201d\u2026<\/p>\n<p>Porque de eso se trata nuestra vida:<\/p>\n<p>Vivir en la plena certeza de sabernos creados amorosamente\u2026cantando con nuestra vida el propio himno de nuestra existencia que \u00fanico, al mejor\u00a0 estilo de Nuestra Madre que se dej\u00f3 mirar en su Peque\u00f1ez por la Bondad de Dios e hizo de este canto el modelo de ser disc\u00edpulos, que nos ayuda a:<\/p>\n<ul>\n<li>Mirar la propia vida y lo que Dios hizo y hace en nosotros<\/li>\n<li>Mirar la realidad que nos rodea (la cercana y la global)<\/li>\n<li>Y vivir con la certeza de que no hay nada imposible para Dios (esta fue la promesa del \u00c1ngel Gabriel en la Anunciaci\u00f3n\u2026)<\/li>\n<\/ul>\n<p>Por eso, la invitaci\u00f3n para este rato, ser\u00e1 recorrer tu vida y encontrar aquellos momentos en donde experimentaste tu vida como un Canto de Alabanza\u2026<\/p>\n<p>Puedes, tomar el texto del Magnificat, en\u00a0 Lc 1, 46-55<\/p>\n<p><em>\u00abMi alma canta la grandeza del Se\u00f1or,<\/em><\/p>\n<p><em>y mi esp\u00edritu se estremece de gozo en Dios, mi salvador,<\/em><\/p>\n<p><em>porque el mir\u00f3 con bondad la peque\u00f1ez de tu servidora. <\/em><\/p>\n<p><em>En adelante todas las generaciones me llamar\u00e1n feliz,<\/em><\/p>\n<p><em>porque el Todopoderoso he hecho en m\u00ed grandes cosas: \u00a1su Nombre es santo!<\/em><\/p>\n<p><em>Su misericordia se extiende de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n sobre aquellos que lo temen.<\/em><\/p>\n<p><em>Despleg\u00f3 la fuerza de su brazo, dispers\u00f3 a los soberbios de coraz\u00f3n.<\/em><\/p>\n<p><em>Derrib\u00f3 a los poderosos de su trono y elev\u00f3 a los humildes.<\/em><\/p>\n<p><em>Colm\u00f3 de bienes a los hambrientos y despidi\u00f3 a los ricos con las manos vac\u00edas.<\/em><\/p>\n<p><em>Socorri\u00f3 a Israel, su servidor, acord\u00e1ndose de su misericordia, como lo hab\u00eda prometido a nuestros padres, en favor de Abraham y de su descendencia para siempre\u00bb.<\/em><\/p>\n<p><strong>Y si te animas,\u00a0 en esta Cuaresma puedes escribir tu propio canto (himno) de tu existencia que fue so\u00f1ada, creada, amada y cuidada por Dios\u2026<\/strong><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"1002\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2020\/03\/04\/ejercicios-para-integrar-ecologia-y-espiritualidad\/images-4-2\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg\" data-orig-size=\"190,265\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"images-4\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190\" class=\"  wp-image-1002 aligncenter\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg\" alt=\"images-4.jpeg\" width=\"336\" height=\"469\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg 190w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=108&amp;h=150 108w\" sizes=\"(max-width: 336px) 100vw, 336px\" \/><\/p>\n<p><a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftnref1\" name=\"_ftn1\">[1]<\/a> LS 220.<\/p>\n<p><a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftnref2\" name=\"_ftn2\"><sup>[2]<\/sup><\/a> Carta enc. <em>Laudato si\u2019<\/em> (24 mayo 2015), 235.<\/p>\n<p><a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftnref3\" name=\"_ftn3\"><sup>[3]<\/sup><\/a> <em>Ib\u00edd<\/em>.<\/p>\n<p><a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftnref4\" name=\"_ftn4\"><sup>[4]<\/sup><\/a> P. RICOEUR, <em>Philosophie de la volont\u00e9 <\/em>II. <em>Finitude et culpabilit\u00e9, <\/em>Paris 2009, 2016 (ed. esp.: <em>Finitud y culpabilidad<\/em>, Madrid<\/p>\n<p>1967, 249).<\/p>\n<p><a href=\"\/\/1BE9C0C2-321F-495D-B577-6CB028C79C64#_ftnref5\" name=\"_ftn5\"><sup>[5]<\/sup><\/a> Carta enc. <em>Laudato si\u2019<\/em> (24 mayo 2015), 16, 91, 117, 138, 240.<\/p>\n","excerpt":"<p>Este a\u00f1o el tema de nuestros talleres de Ejercicios Espirituales tiene que ver con la Ecolog\u00eda, con lo que el Papa en Laudato si llama \u201cEspiritualidad ecol\u00f3gica\u201d (LS 202 ss.). Hablando a los movimientos populares en Bolivia, recuerdo que el Papa tomaba como punto com\u00fan de partida, m\u00e1s all\u00e1 de las ideas de cada grupo, [&hellip;]<\/p>\n","slug":"ejercicios-para-integrar-ecologia-y-espiritualidad","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=999","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":1},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"f56f53362e885b7fe0a97f1378f26b87","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{"Ecolog\u00eda integral":{"ID":16911287,"name":"Ecolog\u00eda integral","slug":"ecologia-integral","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:ecologia-integral","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:ecologia-integral\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Espiritualidad":{"ID":72501,"name":"Espiritualidad","slug":"espiritualidad","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:espiritualidad","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:espiritualidad\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Francisco":{"ID":111262,"name":"Francisco","slug":"francisco","description":"","post_count":4,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:francisco","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:francisco\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"LAUDATO SI":{"ID":44424900,"name":"LAUDATO SI","slug":"laudato-si","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:laudato-si","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:laudato-si\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"QUERIDA AMAZONIA":{"ID":694381573,"name":"QUERIDA AMAZONIA","slug":"querida-amazonia","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:querida-amazonia","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:querida-amazonia\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Todo est\u00e1 conectado":{"ID":40866697,"name":"Todo est\u00e1 conectado","slug":"todo-esta-conectado","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:todo-esta-conectado","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:todo-esta-conectado\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{"Ecolog\u00eda integral":{"ID":16911287,"name":"Ecolog\u00eda integral","slug":"ecologia-integral","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:ecologia-integral","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:ecologia-integral\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Espiritualidad":{"ID":72501,"name":"Espiritualidad","slug":"espiritualidad","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:espiritualidad","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:espiritualidad\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Francisco":{"ID":111262,"name":"Francisco","slug":"francisco","description":"","post_count":4,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:francisco","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:francisco\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"LAUDATO SI":{"ID":44424900,"name":"LAUDATO SI","slug":"laudato-si","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:laudato-si","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:laudato-si\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"QUERIDA AMAZONIA":{"ID":694381573,"name":"QUERIDA AMAZONIA","slug":"querida-amazonia","description":"","post_count":2,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:querida-amazonia","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:querida-amazonia\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}},"Todo est\u00e1 conectado":{"ID":40866697,"name":"Todo est\u00e1 conectado","slug":"todo-esta-conectado","description":"","post_count":1,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:todo-esta-conectado","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/tags\/slug:todo-esta-conectado\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{"1002":{"ID":1002,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/03\/images-4-1.jpeg","date":"2020-03-04T04:41:30-02:00","post_ID":999,"author_ID":2643351,"file":"images-4-1.jpeg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpeg","title":"images-4","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=108","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4-1.jpeg?w=190"},"height":265,"width":190,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1002","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1002\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/999"}}},"1001":{"ID":1001,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/03\/images-4.jpeg","date":"2020-03-04T04:41:11-02:00","post_ID":999,"author_ID":2643351,"file":"images-4.jpeg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpeg","title":"images-4","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=108","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=265&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/images-4.jpeg?w=190"},"height":265,"width":190,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1001","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1001\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/999"}}},"1000":{"ID":1000,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2020\/03\/himno.jpeg","date":"2020-03-04T04:37:29-02:00","post_ID":999,"author_ID":2643351,"file":"himno.jpeg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpeg","title":"Himno","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=1200&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=900&h=1200&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=1200&h=1200&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/himno.jpeg?w=1200"},"height":2800,"width":2800,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"1583306799","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1000","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/1000\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/999"}}}},"attachment_count":3,"metadata":[{"id":"2986","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/999","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/999\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/999\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/999\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":996,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2019-12-20T13:06:15-02:00","modified":"2019-12-20T13:06:15-02:00","title":"Contemplaci\u00f3n para cosechar amor al final de la jornada (anexo)","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2019\/12\/20\/contemplacion-para-cosechar-amor-al-final-de-la-jornada-anexo\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-g4","content":"<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"997\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2019\/12\/20\/contemplacion-para-cosechar-amor-al-final-de-la-jornada-anexo\/imagen-1-4\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png\" data-orig-size=\"927,629\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"Imagen 1\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=927\" class=\"alignnone size-full wp-image-997\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png\" alt=\"Imagen 1\" width=\"927\" height=\"629\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png 927w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=150&amp;h=102 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=300&amp;h=204 300w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=768&amp;h=521 768w\" sizes=\"(max-width: 927px) 100vw, 927px\" \/>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0De ahora en m\u00e1s dir\u00e1s: puedo tomarme unos minutos para hacer mi Contemplaci\u00f3n para cosechar amor: el amor que recib\u00ed en esta jornada, y el amor que pude dar.<\/p>\n<p>La frase es motivadora. En vez de decir: \u201ctengo que hacer mi examen de conciencia\u201d, que tiene su carga de deber y de rendici\u00f3n de cuentas, la idea de \u201ccosechar amor\u201d tiene una carga linda, como abrir un paquete con regalos o escuchar lo que cuentan los hijos de su d\u00eda&#8230;<\/p>\n<p>Sin embargo, por m\u00e1s que cambiemos el nombre y a lo que llam\u00e1bamos \u201cexamen\u201d le llamemos ahora \u201ccontemplaci\u00f3n para cosechar amor\u201d, hay un problema. Yo cre\u00eda que era una cuesti\u00f3n m\u00eda, de terminar cansado el d\u00eda y tener m\u00e1s ganas de distraerme un rato que de ponerme a rezar, pero escuchando a una mam\u00e1 que contaba que no le hab\u00eda servido un consejo de su p\u00e1rroco, ca\u00ed en la cuenta de que el problema no es solo el cansancio y el deber, sino que estamos en dentro de un problema m\u00e1s general y es que \u201cel d\u00eda no termina\u201d. Esta mam\u00e1 hac\u00eda referencia a que el sacerdote le hab\u00eda dicho: \u201c&#8230;y despu\u00e9s de rezar con los chicos la oraci\u00f3n de la noche, se hace silencio y todos a la dormir\u201d. Ella dec\u00eda que se ve\u00eda que el padrecito no ten\u00eda hijos, que los chicos no se terminan de dormir a la misma hora y que en una familia pasan muchas cosas distintas cada noche antes de que todos \u201ccaigan rendidos y se duerman\u201d.<\/p>\n<p>Esto pasa en una familia con chicos, pero de distintas maneras nos pasa a todos: el d\u00eda no termina, el trabajo no termina, los WhatsApp siguen llegando a todas horas, por dar un ejemplo. Por eso, una tarea clave para la vida espiritual es la de establecer un \u201critmo espiritual\u201d.<\/p>\n<p>Estemos atentos porque aqu\u00ed, \u201cespiritual\u201d pasa a ser sin\u00f3nimo de \u201ctotalmente personal\u201d.As\u00ed como cada uno tiene que \u201cencontrar o crear su espacio en la casa para rezar\u201d -el \u201c<em>tameion<\/em>\u201d del que habla el evangelio (Cfr. Mt 6, 6), el \u201ccuartito de las provistas\u201d donde uno puede entrar y cerrar la puerta para que solo nos vea el Padre-, as\u00ed tambi\u00e9n cada uno tiene que \u201cencontrar o crear su \u201ckairos\u201d -su momento especial del d\u00eda, en el que nada lo molesta, para poder \u201ccosechar amor\u201d.<\/p>\n<p>Para este momento no hace falta un lugar fijo, lo importante es el concepto de \u201cmi momento\u201d, mi ratito de paz. Ese momento de gracia, para alguno s\u00f3lo lo encontrar\u00e1 de camino a casa, luego del trabajo; otra persona lo encontrar\u00e1 \u201ccuando se van todos&#8230;\u201d. Lo importante es que sea un momento en el que la vida nos da una pausa y al que le podemos dar cierta periodicidad, es decir: un ritmo espiritual.<\/p>\n<p>Nuestro maestro Fiorito dec\u00eda que en el acompa\u00f1amiento espiritual es m\u00e1s importante lograr periodicidad que preocuparse de la frecuencia. Por eso, en esta contemplaci\u00f3n para cosechar amor hay que liberarse del reloj solar y proceder aut\u00f3nomamente: cada uno retomar\u00e1 \u201csu d\u00eda\u201d a partir de la \u00faltima \u201ccontemplaci\u00f3n-cosecha\u201d que haya logrado hacer. Puede que a veces pase una semana, porque uno solo logra hacer una pausa una vez por semana. No importa. El \u201cd\u00eda\u201d en el que uno se enfoca, ser\u00e1 un d\u00eda \u201calargado\u201d.<\/p>\n<p>Esto no es f\u00e1cil. No es f\u00e1cil romper con la culpa de \u201cno rezar todos los d\u00edas\u201d o de no \u201cterminar el d\u00eda con el examen de conciencia\u201d. As\u00ed como no es f\u00e1cil sostener el ritmo de la misa dominical. Como digo, hay que afrontar el problema tomando conciencia de que estos ritmos naturales est\u00e1n rotos, han sido reemplazados por un \u201critmo no humano\u201d, un ritmo propio del paradigma tecnol\u00f3gico, que nos necesita encendidos todo el d\u00eda, vendiendo y comprando y entreteniendo sin pausa. Es dif\u00edcil proponer\/se un ritmo propio para la misa, por ejemplo. Hay gente que trabaja cuidando personas y los fines de semana es cuando tiene m\u00e1s ocupado el tiempo y no va a misa, pero sigue sintiendo culpa por no ir el domingo. Est\u00e1 tan metido ese precepto que sirvi\u00f3 para ordenar la manera de vivir el tiempo de otra sociedad que uno lo confunde con el mandamiento, que es santificar las fiestas. No logramos ver que si el domingo no es para uno un d\u00eda de fiesta porque est\u00e1 obligado a trabajar, la l\u00f3gica ser\u00eda que uno no est\u00e1 obligado a santificarlo. Tendr\u00e1 que encontrar su propio d\u00eda de fiesta, que a veces ni siquiera es semanal! No es f\u00e1cil!<\/p>\n<p>Pero con la contemplaci\u00f3n para cosechar amor puede que sea m\u00e1s sencillo. Porque es claro que la cosecha es algo especial: hay que hacerla cuando el fruto est\u00e1 maduro, pero tambi\u00e9n cuando el tiempo lo permite. Si llueve a c\u00e1ntaros, no se puede salir a cosechar. Por tanto, la idea de \u201ccosechar\u201d es una idea unida a dos cosas \u201cexternas\u201d que no dependen de nuestro \u201cvoluntarismo\u201d: la de la madurez del fruto, que por su mismo peso, perfume \u00a0y color invita a ser cosechado, y por las condiciones clim\u00e1ticas, que en este caso son las condiciones que impone el trabajo que hay que hacer y el cansancio que uno tiene.<\/p>\n<p>El momento justo para cosechar requiere, por tanto, la conjunci\u00f3n de tres cosas: la madurez del fruto, el tiempo objetivo y el tiempo subjetivo -que uno se sienta en un momento de paz y con ganas. La ventaja de que el fruto sea el amor de Dios es que \u201cno se pasa\u201d, como los frutos naturales. Es un fruto que el Se\u00f1or nos da y nos mueve a dar y que permanece, incorruptible y siempre cosechable.<\/p>\n<p>Es esta \u201ccosa \u00a0espiritual\u201d (lo llamo \u201ccosa\u201d para expresar que siempre es un amor que se concret\u00f3 en un fruto y se puede cosechar) lo que da libertad de acci\u00f3n en lo que hace al tiempo. Uno puede cosecharlo cuando quiera y pueda, que estar\u00e1 ah\u00ed, al alcance de la mano. El punto a ejercitar, a examinar y establecer, luego de experimentar uno poco, es la periodicidad. Hay que trabajar para encontrar los momentos propicios en los que uno puede lograr mayor regularidad, establecer una periodicidad propia y sustentable. Eso s\u00ed, uno debe estar atento a su memoria, porque si dejamos pasar muchos d\u00edas, por ah\u00ed hay muchas cosas que se olvidan. Pero igual, como el fruto es de calidad, si de verdad fue amor, con un poco de agradecimiento se recuerda, aunque haya pasado un tiempo.<\/p>\n<p><strong>Los puntos<\/strong><\/p>\n<p><strong>* Quieres conversar con Jes\u00fas?<\/strong><\/p>\n<p>Conversar\u00e1s con Jes\u00fas, le comunicar\u00e1s tus cosas del d\u00eda y te abrir\u00e1s al Esp\u00edritu Santo, que te hace sentir y comprender lo que Jes\u00fas te quiere comunicar. Contemplar\u00e1s lo que te ha dado el Se\u00f1or y lo que diste a los dem\u00e1s durante el d\u00eda. La conversaci\u00f3n, dice Ignacio, se da como un amigo que habla con su amigo, o un servidor con su Se\u00f1or. Eligiendo lo que es fue m\u00e1s significativo para compartir.<\/p>\n<p>* <strong>Agradece!<\/strong><\/p>\n<p>Rebobinando el d\u00eda <strong><u>pasado<\/u><\/strong> agradecer\u00e1s por todo<em>,<\/em> notando c\u00f3mo el Se\u00f1or puso signos concretos de su amor en tu jornada, <strong><em>m\u00e1s en las obras que en las palabras<\/em><\/strong><em>, <\/em>como hace Uno que te ama. Le <strong><em>dar\u00e1s gracias por todos los beneficios<\/em><\/strong> que te hizo, por todo lo que recibiste de los otros.<\/p>\n<p>Recordar\u00e1s cosas buenas que pasaron hoy, concretas y peque\u00f1as, como el pan o un saludo. Lo har\u00e1s no tanto \u00abenumer\u00e1ndolas\u00bb -cosa que puede cansar a la larga- sino encareciendo mucho alguna gracia grande de amor y dejando que las otras se le peguen en torno, como a un im\u00e1n que las atrae y las concentra.<\/p>\n<p>Agradecer\u00e1s un rato hasta que sientas que tu memoria queda rebosada de la luz del agradecimiento, y que eso te dilata el coraz\u00f3n y te hace decir, qu\u00e9 grande! No me hab\u00eda dado cuenta! (como les pas\u00f3 a los disc\u00edpulos de Ema\u00fas).<\/p>\n<p>Agradecer te purificar\u00e1 la memoria de las culpas -que son siempre autoreferenciales- de todas las \u201cfrases\u201d con que el mal esp\u00edritu pretende inundarte con sentimientos de fracaso, de culpa, de negatividad: \u201cperdiste tanto tiempo\u201d, \u201chiciste tan poco\u201d, \u201ctantas cosas salieron a m\u00e1s o menos o quedaron a medias&#8230;\u201d. Le responder\u00e1s al mal esp\u00edritu diciendo que tu pasado est\u00e1 en la Misericordia del Padre, que \u00c9l ha enterrado todos tus pecados y es capaz de dar vida a todas tus \u00a0obras muertas.<\/p>\n<p>* <strong>Contempla<\/strong><\/p>\n<p>Mirando tu <strong><u>presente<\/u><\/strong>, prestar\u00e1s atenci\u00f3n y notar\u00e1s <em>c\u00f3mo Dios \u00ab<strong>habita\u00bb<\/strong> <strong>en las personas<\/strong><\/em>que te encontraste durante el d\u00eda y con las que compartiste la vida. \u00c9l habita en ellas y esto se puede ver en sus \u00abactos de santidad\u00bb. Este es el punto en el que Ignacio que dice <strong><em>\u00abmirar c\u00f3mo Dios \u2039trabaja\u203a por mi -por nosotros- en todas las cosas<\/em><\/strong>. Se trata de un ejercicio para reconocer el valor de lo que las creaturas \u00abhacen por vos\u00bb, de todo el trabajo que les das, dig\u00e1moslo as\u00ed, y de lo que cada creatura \u00abes\u00bb y vale por s\u00ed misma.<\/p>\n<p>El reconocimiento de la presencia y del trabajo de Dios en tu presente te purificar\u00e1 de todo sentimiento de soledad e inutilidad. Con \u00c9l nunca est\u00e1s solo, con \u00e9l ning\u00fan peque\u00f1o esfuerzo tuyo es in\u00fatil. El te acompa\u00f1a y bendice tus pasos. Y si abraz\u00e1s la cruz del momento, si abraz\u00e1s \u201clos clavos\u201d en que la vida te convierte en impotente y insignificante, \u00c9l es capaz de convertir esa cruz en fuente de vida para los dem\u00e1s.<\/p>\n<p><strong>* Busca un peque\u00f1o deseo <\/strong><\/p>\n<p>Mirando hacia adelante, al <strong><u>futuro<\/u><\/strong>, har\u00e1s un ejercicio de \u00abhumildad que se empe\u00f1a en lo concreto\u00bb, de reconocimiento claro de tus l\u00edmites \u2013 sin creerte ni m\u00e1s ni menos de lo que sos &#8211; y de que \u00abtodo es posible para Dios\u00bb. Esta mezcla de <strong>\u00ab<em>tu medida potencia\u00bb<\/em><\/strong><em>,<\/em> como dice Ignacio, y de la <strong><em>\u00absuma e infinita potencia de Dios\u00bb,<\/em><\/strong> te vuelve capaz de \u00a0\u00abdar un paso adelante\u201d, real y concreto, siempre, en el amor.<\/p>\n<p>Tu esperanza, que te permite alegrarte de tu propia peque\u00f1ez \u2013 finitud gozosa, le llama un autor- y fiarte totalmente de la grandeza de Dios, purifica tu mirada y tu \u00e1nimo de todo descorazonamiento, de todo horizonte negro. Cuanto m\u00e1s pon\u00e9s tu pie en tu propia peque\u00f1ez &#8211; y desde ah\u00ed alz\u00e1s tu mirada al Cielo -, m\u00e1s se despeja tu futuro y brilla la esperanza.<\/p>\n<p>*\u00a0<strong>Ofr\u00e9cete\u00a0tu mismo<\/strong><\/p>\n<p>Terminar\u00e1s tu contemplaci\u00f3n para cosechar el amor del d\u00eda <em>ofreciendo<\/em> tu amor:<\/p>\n<p>Tomad Se\u00f1or y recibid toda mi libertad, mi memoria, mi entendimiento,<\/p>\n<p>y toda mi voluntad. Todo mi haber y mi poseer.<\/p>\n<p>Vos me lo diste, a Vos Se\u00f1or lo torno.<\/p>\n<p>Todo es vuestro. Disponed a toda vuestra voluntad.<\/p>\n<p>Dadme vuestro amor y gracia, que esta me basta.<\/p>\n","excerpt":"<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0De ahora en m\u00e1s dir\u00e1s: puedo tomarme unos minutos para hacer mi Contemplaci\u00f3n para cosechar amor: el amor que recib\u00ed en esta jornada, y el amor que pude dar. La frase es motivadora. En vez de decir: \u201ctengo que hacer mi examen de conciencia\u201d, que tiene su carga de deber y de [&hellip;]<\/p>\n","slug":"contemplacion-para-cosechar-amor-al-final-de-la-jornada-anexo","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=996","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":1},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":3,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"89c93faccd080875cf9b9962643c0040","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{"997":{"ID":997,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2019\/12\/imagen-1.png","date":"2019-12-20T13:03:37-02:00","post_ID":996,"author_ID":2643351,"file":"imagen-1.png","mime_type":"image\/png","extension":"png","title":"Imagen 1","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=927","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=927&h=629&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=900&h=629&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=927&h=629&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=600&h=629&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=800&h=629&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.png?w=927"},"height":629,"width":927,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/997","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/997\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/996"}}}},"attachment_count":1,"metadata":[{"id":"2963","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/996","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/996\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/996\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/996\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}},{"ID":985,"site_ID":3561525,"author":{"ID":2643351,"login":"diegojavier","email":false,"name":"Diego Javier Fares","first_name":"Diego Javier","last_name":"Fares","nice_name":"diegojavier","URL":"https:\/\/diegojavierfares.com","avatar_URL":"https:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/82f3ea303202f1ba6898206d6702ae64874e5374a53e60be5a720366ad69df64?s=96&d=identicon&r=G","profile_URL":"https:\/\/gravatar.com\/diegojavier","site_ID":2568274},"date":"2019-12-03T17:15:07-02:00","modified":"2019-12-03T17:23:44-02:00","title":"Una santidad que no se asusta ante lo grande y se deja contener en lo peque\u00f1o o: el examen de cada d\u00eda realizado como una \u201ccontemplaci\u00f3n para cosechar amor\u201d","URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2019\/12\/03\/una-santidad-que-no-se-asusta-ante-lo-grande-y-se-deja-contener-en-lo-pequeno-o-el-examen-de-cada-dia-realizado-como-una-contemplacion-para-cosechar-amor\/","short_URL":"https:\/\/wp.me\/peWvX-fT","content":"<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"987\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2019\/12\/03\/una-santidad-que-no-se-asusta-ante-lo-grande-y-se-deja-contener-en-lo-pequeno-o-el-examen-de-cada-dia-realizado-como-una-contemplacion-para-cosechar-amor\/img_6779\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg\" data-orig-size=\"3122,2397\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;2.2&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;iPhone 6&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;1575194982&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;4.15&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;640&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0.058823529411765&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;,&quot;latitude&quot;:&quot;41.905525&quot;,&quot;longitude&quot;:&quot;12.484980555556&quot;}\" data-image-title=\"IMG_6779\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=1024\" class=\"alignnone size-full wp-image-987\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg\" alt=\"IMG_6779\" width=\"3122\" height=\"2397\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg 3122w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=150&amp;h=115 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=300&amp;h=230 300w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=768&amp;h=590 768w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=1024&amp;h=786 1024w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=1440&amp;h=1106 1440w\" sizes=\"(max-width: 3122px) 100vw, 3122px\" \/><\/p>\n<h3>MOMENTO DE REFLEXI\u00d3N<\/h3>\n<p><strong>Diego Fares sj<\/strong><\/p>\n<p>El \u00faltimo taller del a\u00f1o, como es costumbre, lo dedicamos a la Contemplaci\u00f3n para alcanzar amor, que tambi\u00e9n llamamos \u00abpara crecer en el amor\u00bb (EE 230-237).<\/p>\n<p>La unimos a \u00abAdmirable signo\u00bb la Carta apost\u00f3lica que el Papa Francisco nos regala en este tiempo de Adviento, sobre el significado y el valor del \u00abBel\u00e9n\u00bb. Al final nos habla de c\u00f3mo el pesebre \u00ab<u>nos educa a contemplar<\/u> a Jes\u00fas, a sentir el amor de Dios:<\/p>\n<p>\u00abEl bel\u00e9n forma parte del dulce y exigente proceso de transmisi\u00f3n de la fe. Comenzando desde la infancia y luego en cada etapa de la vida, nos educa a contemplar a Jes\u00fas, a sentir el amor de Dios por nosotros, a sentir y creer que Dios est\u00e1 con nosotros y que nosotros estamos con \u00c9l, todos hijos y hermanos gracias a aquel Ni\u00f1o Hijo de Dios y de la Virgen Mar\u00eda. Y a sentir que en esto est\u00e1 la felicidad. Que en la escuela de san Francisco abramos el coraz\u00f3n a esta gracia sencilla, dejemos que del asombro nazca una oraci\u00f3n humilde: nuestro \u201cgracias\u201d a Dios, que ha querido compartir todo con nosotros para no dejarnos nunca solos\u00bb (Admirable signo 10).<\/p>\n<p>Esta educaci\u00f3n en la contemplaci\u00f3n, en la espiritualidad ignaciana, camina con dos pies: el de la oraci\u00f3n y el de la acci\u00f3n. El resultado es caminar en el amor, que es la manera de crecer en \u00e9l, ya que el amor no crece \u00abengordando\u00bb con virtudes al sujeto, sino haci\u00e9ndolo salir de s\u00ed hacia los dem\u00e1s.<\/p>\n<p>Toda educaci\u00f3n es un proceso y su clave est\u00e1 en las \u00abetapas\u00bb por las que nos lleva. Las metas diarias son lo m\u00e1s importante. Aqu\u00ed es donde entra el examen de conciencia que el Papa nos exhorta a hacer cada d\u00eda: \u00abPido a todos los cristianos que no dejen de hacer cada d\u00eda, en di\u00e1logo con el Se\u00f1or que nos ama, un sincero \u2039examen de conciencia\u203a\u00bb (<em>Gaudete et exsultate<\/em> 169).<\/p>\n<p>Una de las tentaciones del mal esp\u00edritu contra este \u00abexamen de conciencia en di\u00e1logo con el Se\u00f1or que nos ama\u00bb es no poder \u00abnombrarlo como corresponde\u00bb. Basta decir examen para que un \u00abufa!\u00bb se nos instale. La fatiga de haber tenido o tener que dar tantos \u00abex\u00e1menes\u00bb en la vida, hace que se sienta como una tarea no muy deseable al final de la jornada. \u201cEncima de todo, un examen! Cuando ya estamos cansados y lo \u00fanico que necesitamos es distraernos un poco y descansar\u201d.<\/p>\n<p>El objetivo de este taller es aportar algunas cosas lindas que ayuden a \u00abreinstalar\u00bb el fruto sabroso y la actividad estimulante que contiene el \u00abexamen\u00bb. Una cosa linda es su \u201cotro nombre\u201d posible. Y ese otro nombre es \u00abcontemplaci\u00f3n para alcanzar amor al final del d\u00eda\u00bb. Contemplaci\u00f3n para \u00abcosechar\u00bb el amor que el Se\u00f1or hizo fructificar en nuestra jornada sin que lo supi\u00e9ramos (aunque, como lo veremos si practicamos este ejercicio espiritual, ese amor \u00abnos hizo arder el coraz\u00f3n por el camino, aunque nuestros ojos estuvieran velados, como los de los disc\u00edpulos de Ema\u00fas).<\/p>\n<p><strong>Cambio de pie de apoyo<\/strong><strong>\u00a0<\/strong><\/p>\n<p>Para ser eficaces, en cuanto a nosotros depende, ya que el que escribe exhorta a los dem\u00e1s con cosas que le parecen buenas porque ha experimentado en su persona el bien que le hicieron, pero la eficacia depende de c\u00f3mo las reciba el otro, nos centraremos solamente en \u00abun cambio de paso\u00bb que hay que dar.<\/p>\n<p>San Pedro Fabro lo expresa contando una gracia que tuvo que le hizo ver c\u00f3mo \u00e9l, antes se apoyaba en un pie y luego comenz\u00f3 a desear apoyarse en el otro. Para caminar se requieren los dos pies, pero la cuesti\u00f3n del apoyo es importante. Yo que ando mal de una rodilla, recuerdo siempre el consejo de mi madre, que andaba mal de la suya: supuesto que uno sube o baja escalones de uno en uno, es decir que la segunda pierna sube \u201cal mismo\u201d escal\u00f3n que la anterior, el m\u00e9todo es: <em>para subir, primero la pierna buena; para bajar, en cambio, primero la mala\u00bb.<\/em><\/p>\n<p>En la oraci\u00f3n del examen que ahora llamaremos \u00abcontemplaci\u00f3n para alcanzar amor\u00bb, se trata de \u00absubir a Dios\u00bb, de ver el d\u00eda como le ve \u00c9l. Por tanto, primero hay que apoyar la pierna buena, la del agradecimiento, por ejemplo, y no la mala, como es la de mirar los defectos, lo que hicimos mal o no hicimos, etc. En general, la imagen del examen tiende a que hagamos cuentas con lo que sali\u00f3 mal. Y as\u00ed no se alcanza amor. Por tanto: hay que cambiar de pie de apoyo, mi amigo\/a!<\/p>\n<p><strong><em>La gracia del Pesebre<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Este cambio de paso es la gracia del Pesebre. La llamo as\u00ed, \u201cla gracia del pesebre\u201d tomando pie en un hermoso relato de San Pedro Fabro, el compa\u00f1ero de Ignacio y de Javier. Dec\u00eda el beato Fabro (Memorial nn. 197 ss.):<\/p>\n<p>&#8220;En la primera misa del d\u00eda de Navidad como me sent\u00eda totalmente fr\u00edo antes de la comuni\u00f3n, y me dol\u00eda que no estuviera mejor dispuesta mi habitaci\u00f3n para recibir al Se\u00f1or, me sobrevino un movimiento de esp\u00edritu bastante vivo en que, con sentimiento interno de devoci\u00f3n, que lleg\u00f3 hasta las l\u00e1grimas, tuve esta respuesta: que Jesucristo ven\u00eda al establo y que, \u00absi estuvieras fervoros\u00edsimo, no ver\u00edas aqu\u00ed la humanidad del Se\u00f1or, porque espiritualmente tu estado de \u00e1nimo corresponder\u00eda menos a la definici\u00f3n de un establo\u00bb. Me consol\u00e9 as\u00ed con el mismo Se\u00f1or, considerando que se dignaba venir a una casa tan fr\u00eda. Yo quer\u00eda que estuviese mi casa muy adornada para consolarme con ella; pero vi en qu\u00e9 condiciones estaba el Se\u00f1or alojado en el establo de Bel\u00e9n, y con esto me consol\u00e9\u00bb.<\/p>\n<p>De esta consolaci\u00f3n, Fabro, reflexiona y saca provecho. Es su modo de reflexionar lo que puede ayudarnos al hacer nuestra \u00abcontemplaci\u00f3n para alcanzar amor\u00bb, una vez que \u00abhemos notado las consolaciones del d\u00eda\u00bb, especialmente aquellas en las que el Se\u00f1or nos cambi\u00f3 el libreto, como hizo aqu\u00ed con Fabro, mostr\u00e1ndole que para recibir al Ni\u00f1o en nochebuena, era mejor su estado de \u00e1nimo fr\u00edo como un establo que sentirse lleno de fervor espiritual. Esto lo hizo centrarse en el amor del ni\u00f1o y no en s\u00ed mismo.<\/p>\n<p>La gracia, si uno la recibe, es simple y clara. Si uno la quiere explicar, por ah\u00ed se complica. Digamoslo as\u00ed: si quieres subir, te servir\u00e1 pensar apoy\u00e1ndote en tu pata buena, no en tu pata d\u00e9bil. Aqu\u00ed ser\u00eda: tratar de ver c\u00f3mo el buen esp\u00edritu le hizo ver a Fabro la parte buena de estar fr\u00edo y pobre, mientras que el mal esp\u00edritu le hac\u00eda reprocharse y entristecerse por no estar fervoroso.<\/p>\n<p>San Pedro Fabro concluye pidiendo al Se\u00f1or algunas gracias para sacarle jugo a esta ense\u00f1anza en su vida pr\u00e1ctica.<\/p>\n<p>\u00abOjal\u00e1 se me conceda -dice-, de aqu\u00ed en adelante, que cada vez que no pueda ver en mi aquel modo, aquella forma, aquella disposici\u00f3n que <em>quisiera yo<\/em> tener <em>para con<\/em> el mismo mi Dios y mi Jes\u00fas, o su Madre, o sus santos, <em>ojal\u00e1<\/em> que mientras esto (por justa causa) se me niega, se me conceda ver y sentir la disposici\u00f3n, forma y modo <em>en que \u00c9l est\u00e1 conmigo\u00bb.<\/em><\/p>\n<p>Este es el cambio de pie de apoyo: ojal\u00e1, dice, que me apoye en el modo como Dios est\u00e1 conmigo en vez de apoyarme en el modo en que yo quisiera estar con \u00c9l. Notemos que lo de Dios es una realidad, en cambio lo nuestro es un \u00abfuturible\u00bb, un \u00abquerr\u00eda\u00bb, un \u00abhabr\u00eda que\u2026\u00bb o \u00abtendr\u00eda que\u2026\u00bb. Si parto de c\u00f3mo se siente Dios conmigo, siempre puedo partir de un punto firme: Misericordia absoluta, incondicional, Amor de Padre y de Amigo fiel. Si parto de m\u00ed, una vez ser\u00e1 un sentimiento y otra vez otro.<\/p>\n<p>Contin\u00faa Fabro:<\/p>\n<p>\u00abHasta ahora yo siempre he puesto mas empe\u00f1o en <em>procurar ornato <\/em>con que presentarme a Dios y a sus santos, que en procurar un conocimiento tal que me hiciese sentir cu\u00e1l es <em>el ornato de ellos<\/em>, cuando ponen en mi sus ojos, o me aman, o me sufren, o me ayudan. Yo siempre he andado a buscar revestirme de devoci\u00f3n y de otros cualesquiera aderezos con que pudiese <em>atraerlos a ellos, es decir, a Dios y a los santos hacia mi <\/em>y hacerme amable a ellos y agradable, pero no he buscado tambi\u00e9n c\u00f3mo <em>ir hacia ellos, atra\u00eddo por ellos<\/em>, lo cual ser\u00eda muy f\u00e1cil, dado que pod\u00eda contemplar los bienes que en si tienen y con los cuales son en si tan amables y agradables\u00bb.<\/p>\n<p>En el examen del final de la tarde (mejor que a la noche, en que uno est\u00e1 ya cansado) que ahora llamamos \u00abcontemplaci\u00f3n para alcanzar amor\u00bb, as\u00ed como el primer pie de apoyo para subir es apoyarse en la pierna buena del agradecimiento al mirar el pasado (y no en los defectos), al mirar el presente, es mejor apoyarse en la pata buena del \u00abadorno\u00bb de las virtudes en Dios y sus santos y no en el adorno que podamos tener nosotros. Es decir: mirar la misericordia y la bondad de Dios en s\u00ed mismo es mejor que mirar cu\u00e1nto amor tengo yo o cu\u00e1nto arrepentimiento. Su misericordia lo adorna \u00abde modo absoluto\u00bb y esto sirve tanto para un arrepentimiento m\u00edo m\u00e1s o menos perfecto. Santa Teresita dec\u00eda que le hab\u00eda consolado mucho cuando Dios le hizo sentir que no la amar\u00eda m\u00e1s si fuera como la Virgen Mar\u00eda ni la amar\u00eda menos si fuera como la adultera. Dios la amaba absolutamente fuera ella como fuera.<\/p>\n<p>Esta manera de pensar de Fabro, que lo lleva a centrarse en Dios y no en s\u00ed, tiene tambi\u00e9n su dinamismo. Cambia el dinamismo: en vez de querer \u00abatraer a Dios\u00bb, pone la fuerza en \u00abdejarse atraer por \u00c9l\u00bb. Siempre son las dos cosas, pero estamos viendo la cuesti\u00f3n de d\u00f3nde poner la fuerza, el impulso, en cada momento. Porque el mal esp\u00edritu, cuando uno quiere hacer una obra buena, como es esta de examinarse cada d\u00eda para cosechar y crecer en el amor, tienta con cosas sutiles, como es la de cambiarnos -para mal- el paso. Y nos sugiere que ser\u00eda mejor, para subir a Dios, apoyarnos en la pata mala y mirar mucho nuestros defectos (o simplemente, mirarnos a nosotros mismos, m\u00e1s que dejarnos fascinar por la belleza de Dios en el momento de examinarnos en el amor).<\/p>\n<p>Sigue Fabro su reflexi\u00f3n y pide ahora dos gracias, pero cambiando tambi\u00e9n el orden que de ahora en m\u00e1s se preocupar\u00e1 por seguir:<\/p>\n<p>\u00abDenme el Padre todopoderoso y el Hijo y el Esp\u00edritu Santo gracia para que sepa y pueda y quiera procurar y pedir a un mismo tiempo dos cosas: a saber, <strong>ser amado de Dios y de sus santos, y amar a Dios y a sus santos<\/strong>. (Pero) De aqu\u00ed en adelante m\u00e1s cuidado he de poner en lo que es mejor y m\u00e1s generoso y que yo menos he hecho, es a saber, <strong>mas querer amar que ser amado<\/strong>. Y por eso he de buscar con m\u00e1s diligencia aquellas <u>se\u00f1ales<\/u>que me puedan mostrar que amo, que no las que me muestran que soy amado.<\/p>\n<p>Y estas se\u00f1ales ser\u00e1n los <strong>trabajos<\/strong> por Cristo y por el pr\u00f3jimo, conforme aquello que dijo Cristo a san Pedro \u00bfMe amas m\u00e1s que estos? Apacienta mis ovejas. Atiende, pues, a ser primero Pedro, para que despu\u00e9s seas Juan, el cual es m\u00e1s amado y en quien est\u00e1 la gracia. Hasta ahora has querido ser primero Juan y despu\u00e9s Pedro\u00bb.<\/p>\n<p>Dice que se fijar\u00e1 m\u00e1s en una se\u00f1al que en otras. Esto es propio de cuando uno examina c\u00f3mo anduvieron las cosas en su d\u00eda. \u00c9l dice que mirar\u00e1 m\u00e1s qu\u00e9 trabajos hizo con m\u00e1s amor, en qu\u00e9 am\u00f3 m\u00e1s. Poner la atenci\u00f3n en esto significa sacarla de dos cosas: no mirar tanto en qu\u00e9 le fue bien, en qu\u00e9 recibi\u00f3 un regalo, un elogio, una consolaci\u00f3n, sino en qu\u00e9 <em>pudo dar<\/em> un regalo, hacer a otro un elogio o consolarlo. Y adem\u00e1s, esta atenci\u00f3n lo libra de mirar \u00ablo que no hizo\u00bb o hizo mal. Pone primero la atenci\u00f3n en el amor que dio a otro y esto es un paso adelante y hacia arriba, porque luego uno reconoce all\u00ed la gracia de Dios que fue m\u00e1s eficaz y fecunda en su d\u00eda.<\/p>\n<p>Contin\u00faa Fabro:<\/p>\n<p>\u00abHasta ahora he andado yo muy solicito en procurar aquellos sentimientos de los cuales puede tomarse alg\u00fan <em>indicio<\/em> de ser uno amado de Dios y de sus santos; pues lo que m\u00e1s quer\u00eda entender era c\u00f3mo se hab\u00edan respecto de mi. Y esto no es malo; antes es lo primero que ocurre a los que caminan hacia Dios; o por decirlo mejor, tratan de hacerse a Dios propicio (\u2026) Solemos, pues, y no hacemos mal, en los principios de nuestro vivir bien, andar principalmente sol\u00edcitos de <em>contentar a Dios en nosotros mismos,<\/em> prepar\u00e1ndole habitaci\u00f3n corporal y espiritual, en nuestro cuerpo y en nuestro esp\u00edritu. Hay, sin embargo, cierto tiempo -cual sea, sola la unci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo a cada uno de los que van rectamente aprovechando se lo ense\u00f1a-, en el que se nos concede y se nos exige que no queramos ni procuremos tan principal y primariamente ser amados de Dios, <em>sino que nuestro principal empe\u00f1o debe ser amarle a \u00e9l<\/em>, esto es, que no andemos averiguando c\u00f3mo se ha respecto de nosotros, sino c\u00f3mo se ha \u00e9l en s\u00ed y en las otras cosas, y qu\u00e9 es lo que en las cosas absolutamente le agrada o desagrada a \u00e9l.<\/p>\n<p>Aquello primero, que hemos dicho, era traer a Dios hacia nosotros; mas esto otro es llevarnos a nosotros mismos hacia Dios. En aquello primero buscamos que \u00e9l se acuerde y tenga cuidado de nosotros, mas en esto segundo procuramos <em>acordarnos de \u00e9l y poner nuestra solicitud en lo que a \u00e9l agrada<\/em>. En el primer procedimiento consiste la vida de perfeccionarse en nosotros el temor verdadero y la reverencia filial; en el segundo, la de la perfecci\u00f3n de la caridad.<\/p>\n<p>Denos, pues, Dios a m\u00ed y a todos, los dos pies sobre los que nos debemos apoyar cuando caminamos por esta escala que nos conduce a Dios: verdadero temor y verdadero amor. Hasta ahora me parece que el temor ha sido para m\u00ed el pie derecho, y el amor el izquierdo. Ahora ya deseo que el amor sea el derecho y el principal, y el temor vaya siendo el izquierdo y menos principal\u00bb.<\/p>\n<p>Termina Fabro sintetizando todo en el pie del temor y el pie del amor. Al examinarnos, es mejor apoyarnos en el pie del amor primero y luego en el del temor. Si no, el examen no se sostiene en el tiempo. Porque cuando uno est\u00e1 cansado, si se apoya en el amor, perseverar\u00e1 m\u00e1s tiempo.<\/p>\n<p><strong>Nuevo nombre, nuevo modo<\/strong><\/p>\n<p>De ahora en m\u00e1s, al terminar el d\u00eda dir\u00e9: antes de cenar (al volver del trabajo, por ejemplo o antes de preparar la cena), voy a hacer mi Contemplaci\u00f3n para alcanzar amor.<\/p>\n<p>* Charlar\u00e9 con Jes\u00fas o con nuestro Padre <em>comunic\u00e1ndoles<\/em> mis cosas y recibiendo las suyas: sus confidencias, su bondad, todo lo que tienen para decirme como amigos.<\/p>\n<p>* Ver\u00e9 c\u00f3mo el Se\u00f1or puso su amor en mi d\u00eda, <em>m\u00e1s en obras que en palabras<\/em>. Recordar\u00e9 cosas buenas que pasaron hoy, concretas y peque\u00f1as como el pan o un saludo.<\/p>\n<p>* Le <em>dar\u00e9 gracias por todos los beneficios<\/em> que me hizo, por todo lo recibido. Lo har\u00e9 no tanto \u00abenumerando\u00bb -cosa que puede cansar a la larga- sino encareciendo mucho alguna gracia grande y dejando que las otras se le peguen en torno, como a un im\u00e1n que las atrae y las centra. Agradecer\u00e9 hasta que mi memoria quede rebosada de la luz del agradecimiento, que dilata el coraz\u00f3n y encandila la mirada.<\/p>\n<p>Dar gracias purifica la memoria de todas las \u201cfrases\u201d con que el mal esp\u00edritu pretende inundarla con sentimientos de fracaso, de culpa, de negatividad: \u201cperdiste tanto tiempo\u201d, \u201chiciste tan poco\u201d, \u201ctantas cosas salieron mal\u201d&#8230;. La respuesta es que el pasado est\u00e1 en la Misericordia del Padre, que ha enterrado todos nuestros pecados y es capaz de dar vida a todos nuestros muertos.<\/p>\n<p>* Mirando mi <strong>presente<\/strong>, prestar\u00e9 atenci\u00f3n y notar\u00e9 <em>c\u00f3mo Dios \u00abhabita\u00bb<\/em> en las personas que me encontr\u00e9 durante el d\u00eda y con las que comparto la vida. Habita en ellas y eso se nota en sus \u00abactos de santidad\u00bb. Este es el punto que dice \u00ab<em>mirar c\u00f3mo Dios \u2039trabaja\u203a por mi<\/em> -por nosotros- en todas las cosas. Es un ejercicio de reconocimiento del valor de lo que las creaturas \u00abhacen por m\u00ed\u00bb, de todo el trabajo que les dey, dig\u00e1moslo as\u00ed, y de lo que cada creatura \u00abes\u00bb y vale por s\u00ed misma.<\/p>\n<p>El reconocimiento de la presencia y del trabajo de Dios en mi presente lo purifica de todo sentimiento de soledad e inutilidad. Con \u00c9l nunca estamos solos, con \u00e9l ning\u00fan peque\u00f1o esfuerzo es in\u00fatil. El acompa\u00f1a y bendice nuestros pasos. Y si abrazamos la cruz del momento, si abrazamos \u201clos clavos\u201d en que la vida nos mete, \u00c9l es capaz de convertir esa cruz en fuente de vida para los dem\u00e1s.<\/p>\n<p>* Mirando hacia adelante, al <strong>futuro<\/strong>, har\u00e9 un ejercicio de \u00abhumildad que se empe\u00f1a\u00bb, de reconocimiento de mis l\u00edmites y de que \u00abtodo es posible para Dios\u00bb. Esta mezcla de <em>\u00abmi medida potencia\u00bb,<\/em> como dice Ignacio, y de la \u00absuma e <em>infinita potencia de Dios<\/em>\u00bb, hace que uno pueda \u00abdar un pasito adelante, real y concreto, siempre, en el amor.<\/p>\n<p>La esperanza que se alegra de la propia peque\u00f1ez y se f\u00eda totalmente de la grandeza de Dios purifica la mirada y el \u00e1nimo de todo descorazonamiento, de toda negrura de horizonte. Cuanto m\u00e1s pone uno el pie en la propia peque\u00f1ez y desde ah\u00ed alza la mirada al Cielo m\u00e1s se despeja el futuro y brilla la esperanza.<\/p>\n<p>* Terminar\u00e9 mi contemplaci\u00f3n para cosechar el amor del d\u00eda con el <em>ofrecimiento<\/em> que dice: Tomad Se\u00f1or y recibid, toda mi libertad, mi memoria, mi entendimiento, y toda mi voluntad. Todo mi haber y mi poseer. Vos me lo diste, a Vos Se\u00f1or lo torno. Todo es vuestro. Disponed a toda vuestra voluntad. Dadme vuestro amor y gracia, que esta me basta.<\/p>\n<p>Dice el Papa Francisco:<\/p>\n<p>\u201cEl discernimiento no solo es necesario en momentos extraordinarios, o cuando hay que resolver problemas graves, o cuando hay que tomar una decisi\u00f3n crucial. Es un instrumento de lucha para seguir mejor al Se\u00f1or. Nos hace falta siempre, para estar dispuestos a reconocer los tiempos de Dios y de su gracia, para no desperdiciar las inspiraciones del Se\u00f1or, para no dejar pasar su invitaci\u00f3n a crecer.<\/p>\n<p>Muchas veces esto se juega en lo peque\u00f1o, en lo que parece irrelevante, porque la magnanimidad se muestra en lo simple y en lo cotidiano<sup>\u2060<\/sup><sup>1<\/sup>.<\/p>\n<p>Se trata de no tener l\u00edmites para lo grande, para lo mejor y m\u00e1s bello, pero al mismo tiempo concentrados en lo peque\u00f1o, en la entrega de hoy\u00bb (GE 169).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3><strong>Momento Contemplativo para Alcanzar Amor\u2026<\/strong><\/h3>\n<p><strong>Marta Irigoy<\/strong><\/p>\n<p>Llegamos a nuestro \u00faltimo Taller con el hermoso regalo que el Papa Francisco, nos ha hecho de escribirnos la Carta sobre el Pesebre\u2026<\/p>\n<p>Qu\u00e9 lindo seria que esa Carta la pudi\u00e9ramos leer en forma personal, dirigida a personalmente a vos\u2026<\/p>\n<p>En estos tiempos tan despersonalizados, recibir esta carta, nos ayuda a centrarnos en lo esencial de nuestra fe: \u201cUn Dios enamorado de nuestra Peque\u00f1ez que viene a ense\u00f1arnos el arte de amar\u2026<\/p>\n<p>Todo el texto del P. Diego, nos ilumina sobre c\u00f3mo hacer al final del d\u00eda una cosecha de las visitas de Dios en nuestras jornadas tan ajetreadas, que muchas veces sentimos que nos descentran de lo esencial y nos desaf\u00edan a salir de nuestro propio querer para descubrir que es lo que le agrada al Padre\u2026<\/p>\n<p>Por esto, quiz\u00e1s podr\u00edamos hacer este examen cotidiano teniendo como horizonte, no <em>querer \u00abatraer a Dios\u00bb, sino poner la fuerza en \u00abdejarnos atraer por \u00c9l\u00bb,<\/em> en las cosas peque\u00f1as, de cada d\u00eda, especialmente en aquellas que son las que nos quitan la paz y la alegr\u00eda de la vida\u2026<\/p>\n<p>Para terminar, les comparto esta hermosa oraci\u00f3n de Madre Teresa de Calcuta, que nos ayudara a centrarnos en <em>dejarnos atraer<\/em> <em>por Dios<\/em>, en esos\u00a0 momentos en que Dios se hace SORPRESA y nos invita desde diferentes situaciones a <em>\u201cdejarnos atraer por \u00c9l\u201d, <\/em>como aquellos Pastores y Magos de Oriente, que fueron\u00a0 sorprendidos en un Noche Oscura -por una Estrella y unos \u00c1ngeles- y se dejaron iluminar teniendo la Gracia de ser parte de la Primer Noche Buena\u2026<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" data-attachment-id=\"994\" data-permalink=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/2019\/12\/03\/una-santidad-que-no-se-asusta-ante-lo-grande-y-se-deja-contener-en-lo-pequeno-o-el-examen-de-cada-dia-realizado-como-una-contemplacion-para-cosechar-amor\/imagen-1-3\/\" data-orig-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg\" data-orig-size=\"383,213\" data-comments-opened=\"1\" data-image-meta=\"{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}\" data-image-title=\"Imagen 1\" data-image-description=\"\" data-image-caption=\"\" data-medium-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=300\" data-large-file=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383\" class=\"alignnone size-full wp-image-994\" src=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg\" alt=\"Imagen 1\" width=\"383\" height=\"213\" srcset=\"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg 383w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=150&amp;h=83 150w, https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=300&amp;h=167 300w\" sizes=\"(max-width: 383px) 100vw, 383px\" \/><\/p>\n<p>Sabiendo que\u00a0 cada vez que hacemos un peque\u00f1o gesto de Amor, el Reino llega; tomemos como camino para alcanzar amor este pedido a Jes\u00fas, que quiz\u00e1s podemos hacer cada d\u00eda, ante el Pesebre\u2026<\/p>\n<p>Se\u00f1or, cuando tenga hambre, dame alguien que necesite comida;<\/p>\n<p>Cuando tenga sed, dame alguien que precise agua;<\/p>\n<p>Cuando sienta fr\u00edo, dame alguien que necesite calor.<\/p>\n<p>Cuando sufra, dame alguien que necesita consuelo;<\/p>\n<p>Cuando mi cruz parezca pesada, d\u00e9jame compartir la cruz del otro;<\/p>\n<p>Cuando me vea pobre, pon a mi lado alg\u00fan necesitado.<\/p>\n<p>Cuando no tenga tiempo, dame alguien que precise de mis minutos;<\/p>\n<p>Cuando sufra humillaci\u00f3n, dame ocasi\u00f3n para elogiar a alguien;<\/p>\n<p>Cuando est\u00e9 desanimado, dame alguien para darle nuevos \u00e1nimos.<\/p>\n<p>Cuando quiera que los otros me comprendan,<\/p>\n<p>dame alguien que necesite de mi comprensi\u00f3n;<\/p>\n<p>Cuando sienta necesidad de que cuiden de m\u00ed, \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 dame alguien a quien pueda atender;<\/p>\n<p>Cuando piense en m\u00ed mismo, vuelve mi atenci\u00f3n hacia otra persona.<\/p>\n<p>Haznos dignos, Se\u00f1or, de servir a nuestros hermanos;<\/p>\n<p>Dales, a trav\u00e9s de nuestras manos, no s\u00f3lo el pan de cada d\u00eda, \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0tambi\u00e9n nuestro amor misericordioso, imagen del Tuyo.<\/p>\n<p>Amen<\/p>\n<p>-Madre Teresa de Calcuta M.C.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><sup>1 <\/sup>En la tumba de san Ignacio de Loyola se encuentra este sabio epitafio: \u00abNon coerceri a maximo, contineri tamen a minimo divinum est\u00bb (Es divino no asustarse por las cosas grandes y a la vez estar atento a lo m\u00e1s peque\u00f1o).<\/p>\n","excerpt":"<p>MOMENTO DE REFLEXI\u00d3N Diego Fares sj El \u00faltimo taller del a\u00f1o, como es costumbre, lo dedicamos a la Contemplaci\u00f3n para alcanzar amor, que tambi\u00e9n llamamos \u00abpara crecer en el amor\u00bb (EE 230-237). La unimos a \u00abAdmirable signo\u00bb la Carta apost\u00f3lica que el Papa Francisco nos regala en este tiempo de Adviento, sobre el significado y [&hellip;]<\/p>\n","slug":"una-santidad-que-no-se-asusta-ante-lo-grande-y-se-deja-contener-en-lo-pequeno-o-el-examen-de-cada-dia-realizado-como-una-contemplacion-para-cosechar-amor","guid":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/?p=985","status":"publish","sticky":false,"password":"","parent":false,"type":"post","discussion":{"comments_open":true,"comment_status":"open","pings_open":true,"ping_status":"open","comment_count":0},"likes_enabled":true,"sharing_enabled":true,"like_count":1,"i_like":false,"is_reblogged":false,"is_following":false,"global_ID":"25fb3d6677fecbb8b01f4357e9997a5d","featured_image":"","post_thumbnail":null,"format":"standard","geo":false,"menu_order":0,"page_template":"","publicize_URLs":[],"terms":{"category":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"post_tag":{},"post_format":{},"mentions":{}},"tags":{},"categories":{"Taller de Ejercicios Espirituales":{"ID":17673641,"name":"Taller de Ejercicios Espirituales","slug":"taller-de-ejercicios-espirituales","description":"","post_count":116,"parent":0,"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/categories\/slug:taller-de-ejercicios-espirituales\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525"}}}},"attachments":{"994":{"ID":994,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2019\/12\/imagen-1.jpg","date":"2019-12-03T17:23:35-02:00","post_ID":985,"author_ID":2643351,"file":"imagen-1.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"Imagen 1","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=300&h=213&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383&h=213&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/imagen-1.jpg?w=383"},"height":213,"width":383,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/994","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/994\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/985"}}},"988":{"ID":988,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg","date":"2019-12-03T17:12:12-02:00","post_ID":985,"author_ID":2643351,"file":"ignatius-01-1.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"ignatius-01","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=1200&h=675&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=900&h=675&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=1200&h=675&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=600&h=675&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=800&h=675&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01-1.jpg?w=1200"},"height":675,"width":1200,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/988","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/988\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/985"}}},"987":{"ID":987,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2019\/12\/img_6779.jpeg","date":"2019-12-03T17:09:57-02:00","post_ID":985,"author_ID":2643351,"file":"img_6779.jpeg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpeg","title":"IMG_6779","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=1200&h=900&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=900&h=1200&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=1200&h=1200&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=600&h=800&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=800&h=800&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/img_6779.jpeg?w=1200"},"height":2397,"width":3122,"exif":{"aperture":"2.2","credit":"","camera":"iPhone 6","caption":"","created_timestamp":"1575194982","copyright":"","focal_length":"4.15","iso":"640","shutter_speed":"0.058823529411765","title":"","orientation":"0","keywords":[],"latitude":41.905525,"longitude":12.484980555555556},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/987","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/987\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/985"}}},"986":{"ID":986,"URL":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg","guid":"http:\/\/ejerciciosespirituales.files.wordpress.com\/2019\/12\/ignatius-01.jpg","date":"2019-12-03T17:09:31-02:00","post_ID":985,"author_ID":2643351,"file":"ignatius-01.jpg","mime_type":"image\/jpeg","extension":"jpg","title":"ignatius-01","caption":"","description":"","alt":"","thumbnails":{"thumbnail":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=150","medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=300","large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=1024","newspack-article-block-landscape-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=1200&h=675&crop=1","newspack-article-block-portrait-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=900&h=675&crop=1","newspack-article-block-square-large":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=1200&h=675&crop=1","newspack-article-block-landscape-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=800&h=600&crop=1","newspack-article-block-portrait-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=600&h=675&crop=1","newspack-article-block-square-medium":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=800&h=675&crop=1","newspack-article-block-landscape-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=600&h=450&crop=1","newspack-article-block-portrait-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=450&h=600&crop=1","newspack-article-block-square-intermediate":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=600&h=600&crop=1","newspack-article-block-landscape-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=400&h=300&crop=1","newspack-article-block-portrait-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=300&h=400&crop=1","newspack-article-block-square-small":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=400&h=400&crop=1","newspack-article-block-landscape-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=200&h=150&crop=1","newspack-article-block-portrait-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=150&h=200&crop=1","newspack-article-block-square-tiny":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=200&h=200&crop=1","newspack-article-block-uncropped":"https:\/\/ejerciciosespirituales.wordpress.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ignatius-01.jpg?w=1200"},"height":675,"width":1200,"exif":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/986","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/media\/986\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","parent":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/985"}}}},"attachment_count":4,"metadata":[{"id":"2938","key":"_wpas_done_21697701","value":"1"}],"meta":{"links":{"self":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/985","help":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/985\/help","site":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525","replies":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/985\/replies\/","likes":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/posts\/985\/likes\/"}},"capabilities":{"publish_post":false,"delete_post":false,"edit_post":false},"other_URLs":{}}],"meta":{"links":{"counts":"https:\/\/public-api.wordpress.com\/rest\/v1.1\/sites\/3561525\/post-counts\/post"},"next_page":"value=2019-12-03T17%3A15%3A07-02%3A00&id=985","wpcom":true}}